<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="fr">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Sermon pour la fête de la Sainte Trinité</title>
      <title type="formal">gerson_trinite</title>
      <title type="reference">gerson_trinite</title>
      <title type="DEAF">JGersonTrinitéM*</title>
      <title type="FRANTEXT">6004</title>
      <title type="gmd">transcription électronique</title>
      <author xml:id="JGerson" key="Gerson, Jean (1363-1429)" ref="http://www.idref.fr/02738151X">Jean Gerson</author>
      <editor>Équipe de la Base de français médiéval - ENS de Lyon / UMR 5317 IHRIM</editor>
      <funder>Laboratoire IHRIM</funder>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>transcripion électronique</edition>
      <respStmt xml:id="encoderDD">
        <resp>balisage du discours direct</resp>
        <name xml:id="Acollignon">Alain Collignon</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="encoder3">
        <resp>adaptation au format TEI BFM</resp>
        <name xml:id="AL">Alexei Lavrentiev</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="encoder1">
        <resp>numérisation</resp>
        <name xml:id="ATILF">ATILF</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="encoder2">
        <resp>rétroconversion automatique d'un texte du corpus FRANTEXT, base DMF, au format TEI P4</resp>
        <name xml:id="GSouvay">Gilles Souvay (ATILF)</name>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <extent>- Numéros de pages saisies : de 151 à 172 ;
            - Nombre de mots d'après la base des descripteurs : <num xml:id="nb_mots_given">6890</num> ;
            - Nombre de tokens (mots et ponctuations) d'après la base des descripteurs : <num xml:id="nb_tokens_given">7820</num>.
    </extent>
    <publicationStmt>
      <publisher><name>Projet BFM, ENS de Lyon / UMR 5317 IHRIM</name></publisher>
      <address>
        <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
        <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
        <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
        <addrLine>Mèl : bfm@ens-lyon.fr</addrLine>
        <addrLine>http://bfm.ens-lyon.fr</addrLine>
      </address>
      <idno type="bfm">http://catalog.bfm-corpus.org/gerson_trinite</idno>
      <idno type="doi">10.34847/nkl.ab1ew0z7</idno>
      <availability status="free">
        <licence target="https://www.etalab.gouv.fr/licence-ouverte-open-licence">
          <ab type="availability_bfm" subtype="libre_1c">Les Conditions générales d'utilisation de la Base de Français Médiéval (http://txm.bfm-corpus.org/bfm/files/CGU.pdf), 
            et notamment son Article 5 « PROPRIETE INTELLECTUELLE », s'appliquent à tous les textes de la BFM.</ab>
          <ab type="how_to_cite">
            <label>Comment citer ce texte :</label>
            <bibl>Jean Gerson, Sermon pour la fête de la Sainte Trinité, édité par Louis Mourin, Paris, 1946. 
              Publié en ligne par la Base de français médiéval, http://catalog.bfm-corpus.org/gerson_trinite.
              Dernière révision le 2020-05-11.</bibl>
            D'autres formules de citation de la BFM sont proposées sur la page web suivante :
            http://bfm.ens-lyon.fr/article.php3?id_article=281.</ab>
          <ab type="availability_file">
            <label>Conditions d'utilisation de ce fichier :</label>
              Ce fichier numérique est composé du corps de texte médiéval et des suppléments numériques : balisage XML-TEI, métadonnées (teiHeader), balisage du discours direct. Le texte et les suppléments numériques sont libres de droit et peuvent à ce titre être téléchargés et réutilisés librement.
            </ab>
            <ab type="availability_txmweb" subtype="illimité">
              <label>Conditions d'utilisation par le portail BFM :</label>
              Pas de limitation dans l'usage des fonctionnalités. Téléchargement autorisé.</ab>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title>Six sermons français inédits : étude doctrinale et littéraire : suivie de l'édition critique et de remarques linguistiques : louis mourin  / deuxième sermon : pour la fête de la Sainte trinité : videmus nunc per speculum in aenigmate</title>
          <author>Jean Gerson</author>
          <respStmt>
            <resp xml:id="editor">Éditeur scientifique</resp>
            <name type="person">Louis Mourin</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
          <extent>22 page(s), soit 151-172
        </extent>
        <publicationStmt>
          <publisher>Vrin</publisher>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
          <date>1946</date>
          <idno type="sigle_DEAF">JGersonTrinitéM*</idno>
          <idno type="cote_FRANTEXT">6004</idno>
          <idno type="cote_biblio">BIU : Mag. 1 136384</idno>
        </publicationStmt><seriesStmt><title>Etudes de théologie et d'histoire de la spiritualité</title><idno type="collection">8</idno></seriesStmt>
      </biblFull>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <projectDesc>
      <p>Projet :<name type="project">BFM - Base de français médiéval</name>
        Resp. : <name type="person">Céline Guillot-Barbance</name>
        Équipe : Base de français médiéval
        Laboratoire : UMR 5317 IHRIM
        Institution : ENS de Lyon
        <address>
          <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
          <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
          <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
          <addrLine>Mèl : bfm@ens-lyon.fr</addrLine>
          <addrLine>http://bfm.ens-lyon.fr</addrLine>
        </address>
      </p>
      <p>Ce texte provient de la Base textuelle du <name type="project">Dictionnaire du Moyen Français</name>
        et fait partie de la base <name type="project">FRANTEXT</name>.
        <address>
          <addrLine>ATILF UMR 7118 CNRS - Université de Lorraine</addrLine>
          <addrLine>44, avenue de la Libération</addrLine>
          <addrLine>BP 30687</addrLine>
          <addrLine>54063 NANCY CEDEX</addrLine>
          <addrLine>Tél : 03 54 50 53 00</addrLine>
          <addrLine>Fax : 03 83 97 24 56</addrLine>
          <addrLine>Courriel : contact@atilf.fr</addrLine>
          <addrLine>http://www.atilf.fr</addrLine>
          <addrLine>http://www.frantext.fr</addrLine>
          <addrLine>http://www.atilf.fr/dmf</addrLine>
        </address>
      </p>
    </projectDesc>
    <editorialDecl>
      <p>Voir le <ref target="http://bfm.ens-lyon.fr/IMG/pdf/Manuel_Encodage_TEI.pdf">Manuel d'encodage XML-TEI de la BFM</ref>
        et les <ref target="http://bfm.ens-lyon.fr/IMG/pdf/Consignes_BFM.pdf">Consignes aux relecteurs de la BFM</ref>.</p>
    </editorialDecl>
    <tagsDecl>
      <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <tagUsage gi="abbr" occurs="11"/>
        <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="choice" occurs="5"/>
        <tagUsage gi="corr" occurs="5"/>
        <tagUsage gi="div" occurs="8"/>
        <tagUsage gi="foreign" occurs="31"/>
        <tagUsage gi="head" occurs="8"/>
        <tagUsage gi="lb" occurs="561"/>
        <tagUsage gi="num" occurs="19"/>
        <tagUsage gi="p" occurs="60"/>
        <tagUsage gi="pb" occurs="22"/>
        <tagUsage gi="q" occurs="35"/>
        <tagUsage gi="sic" occurs="5"/>
        <tagUsage gi="supplied" occurs="50"/>
        <tagUsage gi="surplus" occurs="8"/>
        <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="w" occurs="25"/>
      </namespace>
    </tagsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <name type="author">Jean Gerson</name>
      <title>Sermon pour la fête de la Sainte Trinité</title>
      <date type="compo" when="1402-01-01" notBefore="1402-01-01" notAfter="1402-12-31" n="15">1402</date>
      <date type="compo_periode">moyen</date>
      <date type="compo_sous_siecle" n="15_1">début</date>
      <date type="ms" when="1426-01-01" notBefore="1402-01-01" notAfter="1449-12-31">15e s.</date>
      <idno type="msIdentifier">BnF, fr. 13318</idno>
      <region type="dialecte_auteur">non défini</region>
    </creation>
    <langUsage>
      <language ident="fro" usage="100">Le texte est entièrement écrit en prose en moyen français.</language>
    </langUsage>
    <textDesc>
      <channel mode="w">print</channel>
      <constitution type="single"/>
      <derivation type="original"/>
      <domain type="religieux"/>
    <factuality type="inapplicable"/>
      <interaction type="none"/>
      <preparedness type="prepared"/>
      <purpose type="narrative"/></textDesc>
    <textClass>
      <keywords scheme="http://authorities.bfm-corpus.org">
        <term type="domaine">religieux</term>
        <term type="genre">sermon</term>
        <term type="forme">prose</term>
        <term type="relation">original</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change who="#GSouvay" when="2005-03-30">rétroconversion automatique d'un texte du corpus FRANTEXT, base DMF, au format TEI P4</change>
    <change who="#ATILF" when="2005-03-30">numérisation</change>
    <change who="#AL" when="2011-09-12">adaptation au format TEI BFM</change>
    <change who="#Acollignon" when="2020-05-03">balisage de structure</change>
    <change who="#Acollignon" when="2020-05-11">balisage du discours direct</change>
    <change when="2020-05-11">Dernière modification du texte</change>
    <change when="2022-11-04">Création de cet entête</change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="sermon">
<pb n="151"/>
<head xml:lang="fr">
AUTRE SERMON DE LA TRINITÉ
<lb/><foreign xml:lang="la">Videmus nunc per speculum in enigmate.</foreign></head>
  <div type="partie">
    <head xml:lang="fr">Prothème</head>
    <p>
<lb/>Entre toutes les matieres desquelles on puet parler, on ne doit
<lb/>oncques tant sobrement, tant paoureusement et reveremment soy
<lb/>maintenir, selon ce que dit Aristote et le recite Seneque, comme
<lb/>quant on doit parler de la Divinité. Et saint Augustin dit que
<lb/>n'est riens que on puisse querir plus fructueusement, ne trouver
<lb/>plus difficilement, ne ailleurs errer plus perilleusement. Maintenez
<lb/>vous doncques maintenant, o devot pueple crestien, a grant
<lb/>reverence, a grant paix, a grant silence, a saincte, humble, pure
<lb/>devocion, autant ou plus comme vous feriez en la presence du
<lb/>benoit corps Jhesu Crist, non mie pour ma personne, - hors une
<lb/>telle presumpcion ! - mais pour la majesté de Dieu. Et pour empetrer
<lb/>grace de dire chose sans erreur de la benoite Divinité et Trinité,
<lb/>pour nous enluminer chose aussy fructueuse, pour nous esmouvoir
<lb/>a bien ouvrer et Dieu amer, saluons le saint temple, la sale et
<lb/>habitacle singulier de la Divinité, la Vierge glorieuse, et luy disons :
<lb/><foreign xml:lang="la">Ave Maria.</foreign>
</p>
  </div>
<pb n="152"/>
   
  <div type="partie">
    <head xml:lang="fr">Introduction du thème</head>
<p>
<lb/><foreign xml:lang="la">Videmus nunc per speculum <abbr>etc.</abbr>.</foreign> La fin, la gloire et la felicité de
<lb/>creature humaine est congnoistre Dieu ; ainsy l'ont prouvé et
<lb/>tesmoingnié tous les excellens et eslevez philosophes, Platon,
<lb/>Aristote, Hermés, Tulles et autres ; et qui plus est, ainsy le dit
<lb/>nostre souverain Docteur Jhesu Crist : <foreign xml:lang="la">Hec est vita eterna ut cognoscant
<lb/>te Deum <abbr>etc.</abbr>. Et Augustinus : Visio est tota merces ; et Psalmista :
<lb/>Ostende faciem tuam et salvi erimus.</foreign> A ceste entencion fut jadis
<lb/>faicte humaine nature de Dieu pour le congnoistre, et en ce seurmonte
<lb/>elle toutes autres creatures ca jus. Car n'est beste quelconque,
<lb/>ne oysel, ne poisson qui puisse a ce venir, combien que
<lb/>presques toutes les excellences et perfections autres qui sont en
<lb/>l'omme, on les treuve en aucunes des bestes ou des oyseaux, car
<lb/>on y treuve congnoissance du temps present, memoire du preterit,
<lb/>aucune proveance du futur ; on y voit les <num>V</num> sens du corps aussi
<lb/>parfaictement ou plus : les chiens ont plus parfait odorement a
<lb/>merveille et les voultours aussy, le singe nous passe en gouster,
<lb/>le porc sauvaige en escouter, l'aigle et le lins en regarder ; la sont
<lb/>aussy ymaginacions et fantasies et industries diverses pour eschver
<lb/>ce qui est mal et pour suyr le bien. Mais a ce ne puet beste quelconque
<lb/>avenir que elle ayt aucune congnoissance de son Dieu ;
<lb/>pour quoy c'est cler argument que dedans l'omme est une ame
<lb/>parfaicte, immortelle et digne quant elle est faicte a congnoistre
<lb/>la Divinité, pour la louer et honnourer. Pour ce elle est dicte faicte
<lb/>a l'imaige de Dieu et a sa semblance : <foreign xml:lang="la">Genesis primo.</foreign> Si est la
<lb/>personne tant plus parfaicte quant elle a congnoissance plus
<lb/>parfaicte de Dieu. Mais comment aurons-nous ceste congnoissance
<lb/>de Dieu ? Respond l'apostre es paroles dessus dictes que, pour ceste
<lb/>vie, <pb n="153"/> Dieu nous ne poons veoir
<lb/>fors en umbraige et en miroir.</p>
    <p>
        <lb/>Encores n'est <choice><corr>pas</corr><sic>pas<surplus>t</surplus></sic></choice> chascune humaine creature disposee souffisamment
<lb/>pour veoir icy Dieu en telle maniere : les aucuns pour
<lb/>l'empeschement du corps qui oste l'usaige de raison, soit a cause
<lb/>de aage comme es enfans, soit a cause de maladie comme es demoniaques
<lb/>et hors du sens, et soit par mauvaise complexion comme
<lb/>es folz de nature ; les autres sont empeschiez par habondance de
<lb/>vices et de mauvaise vie, et par deffault de bonne doctrine, et
<lb/>par acoustumance de ouyr mauvaise doctrine : <foreign xml:lang="la"><num>III</num> Phisicorum,
<lb/><supplied>Averoys</supplied> in prologo.</foreign> Car, comme dit Aristote, telz vivent comme
<lb/>bestes et sont bestiaux : <foreign xml:lang="la">primo et <choice><corr><num>VII</num></corr><sic>VII<surplus>I</surplus></sic></choice> Ethicorum,</foreign> et telz ne
<lb/>doivent point estre apellez hommes mais chiens ou pourceaux ou
<lb/>lyons, selonc ce que declaire Boece, en tant qu'ilz ressemblent
<lb/>plus telles bestes que ilz ne font les hommes bien ordonnez.
<lb/>Sy doivent toutes personnes les pechiez fuyr et mauvaise acoustumance
<lb/>car malice empesche a congnoistre Dieu et verité : <foreign xml:lang="la">Sapiencia,
<lb/><num>II</num> : Execavit eos malicia eorum.</foreign>
      </p>
    <p>
<lb/>Sur toutes choses les pechiez de charnalité rendent obscure
<lb/>l'ame, et la font impuissante a riens cognoistre de Dieu et de ses
<lb/>choses espirituelles : <foreign xml:lang="la">patet ibidem.</foreign> Comme par exemple nous
<lb/>veons en ung miroir ou en <supplied>ung</supplied> oeil : se ilz sont chassieux de boue
<lb/>et d'ordure l'oyeil ne puet riens veoir, et ou mirouer on ne puet
<lb/>riens apparcevoir. Si doivent estre grandement reprises toutes
<lb/>personnes qui ne gardent les jusnes gens qui sont dessoubz leur
<lb/>gouvernement de toutes mauvaises occasions de telz pechiez.
<lb/>Et car de nostre temps les pluseurs sont habendonnez a tous
<pb n="154"/>
<lb/>pechiez dé leur junesse, et a tous vices et a toutes vilaines ordures
<lb/>plus que bestes, et faingnent que ilz ne s'en peuent tenir, et ne
<lb/>s'en repentent point mais vont tousjours de pis en pis tres honteusement,
<lb/>quelle merveille est se ilz ont petite ou nulle cognoissance
<lb/>de Dieu, se meismement ilz ne voyent point Dieu ne par mirouer
<lb/>ne en umbraige ?
</p>
    <p>
<lb/>Qui veult doncques congnoistre Dieu comme il se puet congnoistre
<lb/>en ceste vie, il doit premierement bien vivre, purement,
<lb/>sobrement et nettement ; il doit en aprés retourner souvent a soy.
<lb/>Pourquoy ? Pour soy congnoistre. Car se tousjours tu vas hors de
<lb/>toy et de ton ame par les <num>V</num> portes du corps pour cognoistre seulement
<lb/>les choses sensibles par dehors, ne cuide pas que jamais
<lb/>tu congnoisses bien Dieu et les choses divines, <foreign xml:lang="la">sicut dicit Plato in
<lb/>Timeo.</foreign> Ainsoys tu seras presques semblable aux bestes qui ne
<lb/>jugent fors des choses sensibles et corporelles. Tu diras en ton cuer
<lb/>comme le fol que Dieu n'est pas : <foreign xml:lang="la">Dixit insipiens <abbr>etc.</abbr>.</foreign> Pour tant
<lb/>dit Nostre Seigneur a la saincte ame es Cantiques : <foreign xml:lang="la">Si ignoras te,
<lb/>o pulcherrima inter mulieres <abbr>etc.</abbr>.</foreign> O tres belle entre toutes les creatures,
<lb/>dit Nostre Seigneur a la saincte ame, se tu ne te congnois,
<lb/>his hors et t'en va aprés les tropeaux de bestes mues ; comme s'il
<lb/>voulsist dire que l'ame n'est pas digne de congnoistre Dieu ne
<lb/>d'estre entre les creatures raisonnables se elle ne se congnoist :
<lb/><foreign xml:lang="la">Comparatus est <abbr>etc.</abbr>.</foreign> Et n'est pas merveille se l'ame humaine se
<lb/>doit congnoistre, car elle est la belle ymaige faicte et formee du
<lb/>Souverain Maistre a la semblance de la Deité et de la benoite Trinité ;
<lb/>elle est le bel mirouer merveilleux qui represente Dieu, duquel
<lb/>miroir dit l'apostre que :
<pb n="155"/>
nous ne pouons bien Dieu veoir
<lb/><w><supplied>c</supplied>e</w> non comme en umbraige et en mirouer.
  </p>
 
  </div>
  <div type="partie">
    <head xml:lang="fr">Division</head>
    <p>
<lb/>En l'autre annee, bien m'en souvient, je parlay de trois mirouers
<lb/>de nature, de l'Escripture et de humaine creature. A present je
<lb/>ne parleray principalment que du tiers mirouer de humaine creature,
<lb/>et de la belle ymaige de la benoite Trinité qui dedans y reluist
<lb/>quant il est purifié et nettoyé et bien poly par bonne vie et saine
<lb/>doctrine, et par l'operacion du Saint Esperit, et par la lumiere de
<lb/><w>vray<supplied>e</supplied></w> foy. Vray est que je pourray bien dire pluseurs choses de
<lb/>ce miroir et de ceste ymaige de l'ame, lesquelles chascun n'entendra
<lb/>pas. Si fais icy l'argument de Jhesu Crist : <foreign xml:lang="la">Si terrena <abbr>etc.</abbr>.</foreign>
      </p>
  <p>Si je vous dis choses terriennes, <supplied>choses</supplied> dedans vous,
<lb/>et point ne les entendez,
<lb/>qui vous dira choses celestiennes, choses dessus vous,
<lb/>veez comment les comprendrez ?
      </p>
    <p>
<lb/>Neantmoins je scay bien que c'est grande consolacion d'oïr parler
<lb/>de Dieu et des choses divines, et n'est pas temps perdu, jassoit
<lb/>ce que on ne entent pas tout, comme les simples gens oÿent a
<lb/>proffit le service de l'eglise en latin combien que ne l'entendent
<lb/>mie. Si exposeray ung secret parlement et comme ung personnaige
<lb/>ou ung dyalogue de l'Ame devote avec sa suer Raison la saige
<lb/>pour monstrer aucunement la maniere de pervenir a la congnoissance
<lb/>de Dieu et de la benoite Trinité en simplesse et unité, et me
<lb/>arresteray plus en raisons que en allegacions.
</p>
  </div>
<pb n="156"/>
   
  <div type="partie">
    <head xml:lang="fr">Premier Dialogue</head>
<p>Nagaires me fut adviz en ma speculacion que l'Ame parloit ainsy
<lb/>a Raison la saige, et luy disoit : <q>«Belle suer Raison, tu as esté
<lb/>longuement hors de moy par les portes des <num>V</num> sens corporelz pour
<lb/>enquerir de nostre Dieu et pour scavoir se aucun t'en pourroit
<lb/>dire la certainneté. Que me dis tu ? Quelles nouvelles me rapportes
<lb/>tu ?»</q>
  </p>
    <p>
<lb/><q>«Belle suer, je te diray, respond Raison. J'ay cerché par mer et
<lb/>par terre, par l'air et par le ciel, et ay demandé a la terre se elle
<lb/>estoit mon Dieu : elle respond que non. <supplied>J'ay demandé a la mer</supplied>
<lb/><supplied>s'elle estoit mon Dieu : elle respond que non.</supplied> J'ay demandé a
<lb/>l'air, au ciel, au soloeil et aux estoilles se aucune de ces choses estoit
<lb/>mon Dieu : tout <supplied>s'</supplied>est escrié a haulte voix : «Dieu nous a faiz ;
<lb/>les ydolatres et les payens faillent ; nous ne sommes point Dieu ;
<lb/>querez le ailleurs et au dessus de nous». Ainsy m'a respondu
<lb/>toute chose sensible et corporelle. Toutes m'ont affermé que elles
<lb/>ne sont pas dignes de estre appellees Dieu, car elles ont pluseurs
<lb/>imperfections : elles ont en soy parties grandes et petites, et sont
<lb/>muables ; et si convient que Dieu soit tout parfait et immuable
<lb/>et sans <w>partie<supplied>s</supplied></w>. Pourquoy sans <w>partie<supplied>s</supplied></w> ? Car le tout est plus
<lb/>perfait que n'est sa partie, et par ainsy aucune chose seroit Dieu
<lb/>qui n'auroit mie <supplied>toute</supplied>] perfection : c'est a scavoir telle partie
<lb/>ne seroit mie si perfaicte comme son tout.»</q>
      </p>
    <p><q>&gt;«Ma suer Raison, puis que dehors moy tu ne pues trouver
<lb/>nostre Dieu es choses corporelles, fors en tant que elles ne sont
<lb/>point nostre Dieu, neantmoins il convient qu'il soit ung qui les
<lb/>a faictes. Reviens avec moy et me regarde moy, qui suis chose
<lb/>espirituelle et sans <w>partie<supplied>s</supplied></w>, se d'aventure tu en oïras aucunes
<lb/>nouvelles.»</q>
</p>
<pb n="157"/>
<p><q>«Mon Ame, je l'ay desja ainsy fait. J'ay regardé et advisé du
<lb/>tout en tout quelle tu es, comme grande est ta memoire, clere ton
<lb/>intelligence, franche ta voulenté, ton essence immortelle, ta vie
<lb/>espirituelle ; neantmoins tu n'es pas Dieu, ne parties de Dieu,
<lb/>selon la mansonge des manichiens, car tu es muable de <w><supplied>n</supplied>on</w> estre
<lb/>a estre, d'une congnoissance a l'autre, d'une affection en l'autre
<lb/>affection, et de voulenté a voulenté, et par ainsy tu es subjecte a
<lb/>mutacion ; certes il convient que tu soyes faicte d'autruy ; comment
<lb/>eusses tu eu puissance de toy creer, quant tu ne estoyes riens
<lb/>par avant ? Vray est que je le appercoy dedans toy et au-dessus
<lb/>de toy aucunement nostre Dieu comme en ung umbraige et en
<lb/>miroir.»</q>
  </p>
    <p>
<lb/><q>«Bien est vray, dit l'Ame humaine, que je apparcoy aucune
<lb/>lumiere qui se espant. Belle suer Raison, je te demande comment ce
<lb/>puet estre et quelle chose c'est que tu congnoys, quant tu congnoys
<lb/>nostre Dieu ? Est ce chose coulouree ? Est ce chose enluminee ?
<lb/><supplied>Est ce son ? Est ce oudeur ? Est ce doulceur ? Est ce saveur ?</supplied>
<lb/>Est ce chose que on puisse toucher, taster ou embrasser ? Vient
<lb/>elle dedans par la porte des yeulz ou des oreilles ou de aucuns
<lb/>des <num>V</num> sens de mon corps ?»</q>
    </p>
    <p><q>«Nennil voir, mon Ame, nostre Dieu n'est riens de celles choses
<lb/>lesquelles tu congnoys par dehors. Et quelles merveilles ? Car nous
<lb/>mesmes ne sommes point de telles condicions : nous ne sommes,
<lb/>toy et moy, blanches, ne noires, ne chaudes, ne froides. Nous ne
<lb/>sommes choses que on puisse ouir, ou oudurer, ou assavourer,
<lb/>ou taster. Neantmoins quant je congnois nostre Dieu, je congnois
<lb/>une lumiere toute autre que n'est celle que les yeulz voyent ;
<lb/>je escoute aucune melodie et armonie sur toute melodie, je flaire
<lb/>aucun odeur, je sens aucune doulceur et saveur, je faiz aucuns
<pb n="158"/>
<lb/>embrassemens, mais c'est moult loing et moult d'autre maniere
<lb/>que ne sont ces choses sensibles que tu congnois. N'en demande
<lb/>plus, car autrement je ne puis declairer ou monstrer. Bien disoit
<lb/>Platon, que si comme c'est tres fort de trouver Dieu, ainsy est ce
<lb/>impossible de le nommer. Ainsy comme le philosophe demanda
<lb/><num>III</num> jours pour respondre que c'estoit Dieu, puis en demanda <num>X</num>,
<lb/>puis <num>XXX</num> : «Car, dit il, et plus y pense et moins le puis je descripre
<lb/>ou nommer ; comme en ung abisme on n'y voit font.»</q>
  </p>
   <p>N'est pas de merveille : car nous scavons que incomprehensible
<lb/>ne puet estre compris, et autrement ne seroit il point tel. Nous
<lb/>scavons que une chose de petite congnoissance ne puet attaindre
<lb/>a ce que puet congnoistre la vertus, qui est de plus haulte congnoissance,
<lb/>comme l'oyeil corporel ne pourroit veoir ce que congnoist
<lb/>l'imaginacion par dedans, et l'imaginacion ne pourroit comprendre
<lb/>ce que je, Raison, congnois. Une beste jamais ne pourroit entendre
<lb/>ce que je luy diroye de pluseurs choses que je scay estre vrayes, et
<lb/>congnois tres clerement par diverses sciences. Et car nostre Dieu
<lb/>est et doit estre de plus parfaicte congnoissance sans comparoison,
<lb/>c'est bien a scavoir qu'il se congnoist et scet tout autrement que
<lb/>je ne puis faire. Et est encores tres plus grant miracle quant je en
<lb/>puis mesmes riens apparcevoir, nez mesmes en umbraige et en
<lb/>miroir, mais c'est par sa vertus et par sa lumiere qui raye et
<lb/>resplandit aucunement sur mes yeulz espirituelz, et sur toy, mon
<lb/>Ame, qui es le miroir et l'image pour congnoistre la Divinité.»
      </p>
    <p><q>«Au moins, belle suer Raison, dy moy, je te pry, les condicions
<lb/>de nostre Dieu, selon ce que tu le puez congnoistre comme en
<lb/>umbraige et en miroir.»</q>
        </p>
    <p>«Voulentiers le feray, dit Raison. Tout au commancement je
<lb/>regarde que nostre Dieu est une chose immuable et pardurable et
<lb/>qui ne puet avoir fin ne commencement. Tu scez, mon Ame, que
<pb n="159"/>
<lb/>tu es faicte d'autruy que de toy. Sy conclus que la fontaine et
<lb/>premiere cause par laquelle tu es faicte est pardurable et immuable,
<lb/>car elle n'est point ne ne pourroit estre <supplied>faicte</supplied> par autre cause
<lb/>premeraine et plus parfaicte. Pareillement elle ne pourroit estre
<lb/>destruicte car tout depent d'icelle, et ceste premiere cause par
<lb/>laquelle tu es faicte et <w>creé<supplied>e</supplied></w>, je appelle nostre Dieu. En aprés,
<lb/>mon Ame, je ne te puis congnoistre se je ne congnoys ton estre
        <lb/>ou ton essence ; mais je ne puis congnoistre ung <supplied>estre</supplied> <choice><corr>imparfaict</corr><sic>imparfaict<surplus>e</surplus></sic></choice>
<lb/>tel comme tu es, sans congnoistre ung estre qui soit parfait.
<lb/>Sy est certain que je ne puis riens congnoistre sans congnoistre
<lb/>nostre Dieu, au moins comme en umbraige, combien que je ne
<lb/>apparcoive mie tousjours ceste congnoissance ; a l'exemple du chat
<lb/>huant qui ne puet riens veoir sans aucune lumiere du soleil, non
<lb/>pourquant ne puet il veoir le soloeil en sa pureté, et ne juge riens
<lb/>du soloeil, ainsoys luy est le soleil comme tenebres et obscurté,
<lb/>car <w>y<supplied>l</supplied></w> n'y puet goutte veoir. Semblablement est de la Divinité
<lb/>au regart de ma veue espirituelle. Car jassoit ce que je ne puisse
<lb/>riens congnoistre, se non par la congnoissance de l'estre divin,
<lb/>neantmoins je ne puis plus plainement congnoistre quel est cest
<lb/>estre de Dieu, fors que je scay qu'il est, et en pourroye moins
<lb/>doubter que je doubteroye que je fusse et ne fusse mie ensemble.»
  </p>
    <p><q>«Belle suer Raison, je me accorde bien que Dieu est, et ainsy
<lb/>le tesmoingne toute chose selon ce que tu as dit par avant : <foreign xml:lang="la">Deum
<lb/>esse est vox nature, inquit Damascenus.</foreign> Pour tant on seult dire
<lb/>d'une chose bien certaine : il est aussy certain comme Dieu est.
<lb/>Mais declaire moy qu'il soit ung seul Dieu et non pluseurs.»</q>
      </p>
    <p><q>«Tu scez bien, mon Ame, que nostre Dieu doit avoir toute puissance
<lb/>et toute perfection car il doit estre la tres plus parfaicte chose
<lb/>que on puisse penser ou trouver : <foreign xml:lang="la">Maius quo cogitari non potest.</foreign></q>
</p>
<pb n="160"/>
<p><q>Sy s'ensuit premierement que Dieu est chose indivisible et espirituelle
<lb/>car chose qui est materielle, divisible et corporelle n'est
<lb/>pas si parfaicte en ses parties comme en son tout, et comme est
<lb/>la chose espirituelle qui a toute sa vertus ensemble : <foreign xml:lang="la">Virtus
<lb/>unita <abbr>etc.</abbr>.</foreign></q>
  </p>
     <p><q>Secondement s'ensuit que Dieu a souveraine vie et congnoissance,
<lb/>car plus parfaicte est la chose vivant et congnoissant que
<lb/>les autres sans vie et congnoissance.</q>
       </p>
    <p><q>Tiercement s'ensuit que Dieu ne puet riens acquerir de nouvel
<lb/>ne perdre car il fauldroit que aucunes foys il ne fust mie tout
<lb/>parfait, et par ainsy lors il ne seroit pas Dieu. Car aussy c'est
<lb/>perfection d'avoir tout <supplied>son</supplied> bien et sa perfection ensemble sans
<lb/>mutacion de mieulx en pis, ou de pis en mieulx.</q>
      </p>
   <p><q>Quartement s'ensuit que Dieu est sans commencement et sans
<lb/>fin en eternité, tout parfait en essence, en vie, en congnoissance,
<lb/>en bonté et en puissance, sans riens perdre, ou diminuer, ou
       <lb/>acroistre, ou oublier, autrement ne seroit mie tout parfait.</q>
     </p>
    <p><q>Quintement s'ensuit que Dieu scet tout ce qui fut oncques, ce
<lb/>qui est et sera, tres parfaictement. Sy devons bien adviser que
<lb/>nous faisons car riens n'est tant secret qu'il ne congnoisse : <foreign xml:lang="la">Ante
<lb/>oculos agitis judicis cuncta cernentis.</foreign></q>
      </p>
     <p><q>Sextement s'ensuit que il ne puet estre que ung seul tel Dieu
<lb/>qui soit tout parfait et qui ayt toute puissance. Car se tu dis que
<lb/>ung autre Dieu est qui ayt aucune puissance, je te demande se
<lb/>celle mesme puissance est en nostre Dieu ou non ? Se nostre Dieu
<lb/>n'a point telle puissance, il s'ensuit qu'il n'est point tout parfait
<lb/>et tout puissant. Se il a celle mesme puissance, ce n'est doncques
<lb/>que une puissance et ung seul Dieu de ces <num>II</num> que tu disoyes estre
<lb/><num>II</num> dieux».</q>
</p>
    <p><q>«Ma belle suer Raison, tu monstres bien que il ne puet estre que
<lb/>ung seul Dieu, a parler proprement de Dieu ; mais comment est-ce
<pb n="161"/>
<lb/>que nostre loy crestienne dit qu'il est ung Dieu le Pere, ung Dieu
<lb/>le Filz, ung Dieu le Saint Esperit, une Trinité ? Se le Pere est
<lb/>Dieu, le Filz est Dieu, le Saint Esperit est Dieu, ne convient il pas
<lb/>conclure que ilz sont <num>III</num> dieux ?»</q>
</p>
    <p><q>«Vrayment, mon Ame, non ; il ne le fault pas conclure, et tu le
<lb/>pues veoir par ce que je te ay dit. Car le Pere et le Filz et le Saint
<lb/>Esperit ne puent avoir que une mesme puissance, une mesme
<lb/>perfection, une bonté, une vie, une congnoissance : c'est toute une
<lb/>chose des <num>III</num> ; mais es autres creatures n'est point ainsy, car se
<lb/>Jehan est ung homme, et Pierre est ung homme, et Martin est ung
<lb/>homme, ilz sont <num>III</num> hommes. Pourquoy ? En nom Dieu ! pour
<lb/>ce que l'un n'a pas la puissance de l'autre, ne sa vie, ne sa
<lb/>congnoissance.</q>
</p>
    <p><q>Et jassoit ce, mon Ame, que creature quelconque ne puet du
<lb/>tout ressembler a son Createur, ne la facture a son facteur, comme
<lb/>l'imaige d'une personne par dehors ou en ung miroir ne puet du
<lb/>tout estre semblable en vie, en congnoissance et en puissance a
<lb/>la personne que elle represente, ne l'ombre a la lumiere, toutesfoys
<lb/>aucune semblance y est trouvee, et par la congnoissance de l'image,
<lb/>comme de l'image du roy on congnoist le roy que elle represente,
<lb/>voire obscurement et imparfaictement. Semblablement je dy,
<lb/>mon Ame, que par toy et dedans toy, comme par une ymaige et
<lb/>en ung miroir, je puis regarder ces choses que j'ay par avant dictes
<lb/>de nostre Dieu.
<lb/>Premierement ton essence est immortelle et sans corrupcion ;
<lb/>mais plus parfaictement a nostre Dieu telle immortalité et tout
<lb/>deffault de corrupcion.</q>
</p>
    <p><q>&gt;Secondement tu as vie qui meut et gouverne son petit monde,
<lb/>c'est a scavoir tout le corps, a son plaisir. Trop plus est Dieu la
<lb/>vie parfaicte qui muet et gouverne tout le monde, du tout a sa
<lb/>franche voulenté et liberté. Car se Dieu faisoit ce qu'il fait comme
<lb/>par contrainte, et que autrement ne peut riens faire fors ce qu'il
<pb n="162"/>
<lb/>fait, quelle perfection seroit ce ? Quelle liberté ? Quelle franchise ?
<lb/>Quel gré luy en devroit on scavoir ? Se tu, mon Ame, as franche
<lb/>voulenté sur ton corps et sur tes affections, trop mieulx doit avoir
<lb/>franchise et liberté nostre Dieu, le tout puissant, sur toute chose ;
<lb/>et icy failly Aristote et presques tous les philosophes, et pour ce
<lb/>ilz furent ingraz a Dieu et cheurent en horribles erreurs, en ydolatries
<lb/>et en vilité contre nature, et nierent la provision franche de
<lb/>Dieu et la remuneracion des bons en l'autre vie, et la punicion des
<lb/>mauvais : <foreign xml:lang="la">ad <abbr>ro.</abbr> primo : obscuratum est, <abbr>etc.</abbr>.</foreign></q>
  
</p>
    <p><q>Tiercement tu pues en ta memoire et en ta congnoissance faire
<lb/>et former mil et mil mondes, tu les pues mettre comme en ung estre
<lb/>espirituel dedans toy ; pourquoy doncques ne pourra Dieu faire
<lb/>et former par dehors en estre materiel et visible autant ou plus
<lb/>que tu ne pourroyes mettre en ta pensee ? Sy n'est point de merveille
<lb/>que Dieu puisse faire les miracles qui sont recitez en la sainte
<lb/>Escripture et trop plus grans ; n'est point de merveille que Dieu
<lb/>puisse plus faire que nous ne pourrions comprendre : <foreign xml:lang="la">Contra stultos,</foreign>
<lb/>contre les folz qui cuident tout comprendre ; n'est pas merveille se
<lb/>Dieu a fait le monde selon la predeterminacion de la franche
<lb/>voulenté eternelle, quant <supplied>et</supplied> en telle maniere luy a pleu.</q>
</p>
    <p><q>Quartement tu congnoys par ung seul oeil le mouvement du
<lb/>temps passé, du present et du futur, sans toy mouvoir ; pourquoy
<lb/>ne pourra Dieu congnoistre toutes choses estre muables sans sa
<lb/>mutacion ?</q>
</p>
    <p><q>&gt;Quintement tu es par tous les membres de ton corps tant en la
<lb/>teste comme es piez, et ou cuer, et es braz, sans ce que tu soyes
<lb/>maindre en la plus petite partie que en la plus grande, sans ce
<lb/>que tu soyes hors du cuer, se tu es avec ce au chief. Pourquoy
<lb/>ne pourra estre Dieu par tout sans acroissement ou diminucion,
<lb/>sans ce que on le puisse dire estre hors telement qu'il ne soit dedans,
<lb/>et sans ce qu'il soit du tout compris, ou enclos, ou fourclos en
<lb/>quelconque creature ?</q>
</p>
<pb n="163"/>

  <p><q>Sextement tu es de si franche voulenté que tu puez les choses
<lb/>qui sont subgettes a toy, perdre ou garder a ton plaisir, occire
<lb/>ou non tuer ; d'une mesme masse de terre ou de plonc ou d'argent,
<lb/>tu puez faire ung vaissel a beau <w><supplied>u</supplied>saige</w> et ung vaissel a vil
<lb/><w><supplied>u</supplied>saige</w> ; d'un mesme boys tu en pues faire <supplied>du feu et de la cendre,
<lb/>ou en puez faire</supplied> une belle ymaige et la garder. <supplied>En ton troupel
<lb/>de brebis tu en puez prendre l'une et la tuer, et l'autre garder.</supplied>
<lb/>Se tu as deux serviteurs qui ayent tous deux forfait contre ta vie
<lb/>et ton estat, tu en puez l'un jugier a mort et a l'autre pardonner.
<lb/>Sy est droit et raison que nostre Dieu puisse faire de nous toutes,
<lb/>ses creatures, a sa franche voulenté sans ce que on le puisse
<lb/>reprendre, sans ce que on luy puisse dire : «pourquoy faiz tu cecy ?»
<lb/>Et c'est contre la fole presumpcion de creature humaine <supplied>qui veult
<lb/>enquerir</supplied> autre raison et autre cause que la voulenté juste de
<lb/>Dieu, en murmurant : «pourquoy Dieu saulve les ungs et non pas
<lb/>les autres ? Pourquoy il fait grace et remission plus a aucuns que
<lb/>aux autres entre ceulx <supplied>de</supplied> l'umain lignaige qui sont generalment
<lb/>emprisonnez en la chartre de pechié, au moins de pechié originel ?»
<lb/>N'est ce pas droit qu'il face grace auxquelz qu'il luy plaist, sans
<lb/>faire tort a ceulx qu'il laisse en la prison en laquelle ilz sont boutez ?
<lb/>Certes oÿl, il ne fait grace qui ne veult. Ceste liberté, tu, mon
<lb/>Ame, veulz bien avoir. <w>S<supplied>y</supplied></w> il n'y a tel comme de soy humilier
<lb/>tousjours dessoubz la puissant main de Dieu, et attendre sa grace,
<lb/>et devotement la demander, tandis que on le puet faire en ceste
<lb/>vie. Car qui ainsy le fera perseveramment, vrayement il ne pourra
<lb/>estre dampné.»</q>
</p>
<pb n="164"/>
<p>Devotes gens, en ceste maniere me sembloyent parler ensemble
<lb/>Raison la saige et l'Ame devote, de la benoite Divinité et de sa
<lb/>haultesse et majesté. Et quant je entreoÿ la fin de <w><supplied>c</supplied>es</w> paroles, lors
<lb/>parfondement je souspiray et tramblay ; par grant admiracion
<lb/>je, tout espouenté et presques ravy hors de moy mesmes, criay
<lb/>avec l'apostre saint Pol :<q> «<foreign xml:lang="la">O altitudo diviciarum sapiencie,</foreign> <abbr>etc.</abbr>.
<lb/>O haultesse incomprenable des jugemens de Dieu, qui les pourra
<lb/>congnoistre ? Qui pourroit comprendre les sens de nostre Seigneur,
<lb/>sa justice et sa misericorde ?»</q>
  </p>
  </div>
  <div type="partie">
    <head xml:lang="fr">Oraison</head>
    <p><q>«O vray Dieu tout juste et tout puissant, monstrez envers moy,
<lb/>vostre povre creature, la doulceur de vostre misericorde, non pas
<lb/>la rigueur et la severité de vostre justice, car en moy n'y a riens
<lb/>qui le peut soustenir. Beau tres doulx Dieu, je vous rens graces
<lb/>quant vous m'avez amené a vous congnoistre estre tel, tout puissant,
<lb/>tout juste et tout bon, et que dedans les parfondes tenebres
<lb/>de mon cuer vous avez fait resplandir vostre merveilleuse lumiere.</q>
</p>
    <p><q>Sy me juge bien estre ung neant au regart de vostre haultesse,
<lb/>estre une chose nice et fole au regart de vostre saigesse sans nombre,
<lb/>estre une chose vaine et vile au regart de vostre bonté.</q>
</p>
    <p><q>Je congnois et juge que tout ce que vous faictes et voulez faire
<lb/>est justement fait, saigement fait, doulcement fait, soit en punissant
<lb/>par justice, soit en pardonnant par grace. Pourtant, Sire, s'il vous
<lb/>plaist user de grace envers moy, comme piteux pere envers son
<lb/>mauvais filz, comme doulx seigneur envers son inutil serviteur,
<lb/>la gloire, Sire, en est a vous et le proffit a moy, et vous doy bien
<pb n="165"/>
<lb/>amer, servir et honnourer. Et se vous voulez - que ja n'aviengne,
<lb/>Sire ! -, se vous voulez user envers moy de justice, comme ung
<lb/>juge droiturier envers ung traitte et malfaicteur pris et prouvé,
<lb/>vrayement, Sire, je l'ay bien desservi, vous le pouez justement
<lb/>faire ; et ja pour ce, je ne doy laissier ou cesser de vous amer,
<lb/>servir et honnourer, tant que le puis faire, et tant que je ne suis mie
<lb/>cheuz, moyennant vostre grace en telle obstinacion furieuse que
<lb/>vous juge estre mauvaiz ou envieux, comme font les dampnez.</q>
</p>
    <p><q>De vostre creature pouez vous faire tout a vostre plaisir. Toutesfoys
<lb/>je feray mon devoir de vous servir, et <choice><corr>me</corr><sic>me<surplus>s</surplus></sic></choice> mes en vostre
<lb/>misericorde ; au moins tant en vous servant comme vous en estes
<lb/>tres digne, je auray ma part de paradis, car quelle chose est paradis
<lb/>fors vous amer et servir ? Et vrayement se je l'acomply ainsy
<lb/>jusques a la fin, gardant vostre loy et voz commandemens, ne puet
<lb/>estre que vous ne ayez mercy de moy. Vostre misericorde et voz
<lb/>promesses tres veritables ne pourroyent souffrir, moins que la
<lb/>mere de son enfant, que je peusse perir.»</q>
</p>
    <p>Notez de saint Bernard qui dist au dyable : s'il vouloit demander
<lb/>pardon et dire : <foreign xml:lang="la">Miserere mei, Deus,</foreign>
<lb/>il luy promettoit pardon ;
<lb/>l'ennemy en rechignant par le demoniaque a haulz cris s'en ala.
<lb/>Ainsy font pluseurs qui ne se daignent repentir de cuer, ainsoys
<lb/>veullent tousjours attendre en leur ordure. Icy puent estre amenez
<lb/>deux exemples de deux personnes : l'une prira que se elle estoit
<lb/>dampnee, au moins que Dieu luy fist ceste grace qu'elle l'amast
<lb/>tousjours. L'autre dit que elle prendroit icy son karesme prenant
<lb/>de paradis et que en enfer elle s'en venteroit.
</p>
<pb n="166"/>
<p>Ainsy parloye a moy mesmes, comme doit faire chascune
<lb/>personne, en pensant aux jugemens de Dieu tres terribles et
<lb/>merveilleux ; quant de rechief je escoutay l'Ame devote et Raison
<lb/>la saige, qui se estoyent tournees a parler de la benoite Trinité,
<lb/>aprés ce qu'elles avoyent parlé de la divine unité. Vray est que
<lb/>Raison n'estoit pas seule, ainsoys avoit pris avec elle Foy, la bonne
<lb/>crestienne, qui alumoit les yeulz de Raison et de l'Ame a mieulx
<lb/>congnoistre ce qui reluisoit ou miroir et en l'imaige de l'ame, puis
<lb/>y survint amoureuse Devocion ou Contemplacion de laquelle je
<lb/>pourray cy aprés parler se la briefté du temps le seuffre.
  </p>
  </div>
  <div type="partie">
    <head xml:lang="fr">Second Dialogue</head>
   <p><q>«Belle seur, disoit Raison a l'Ame, tu es la tres belle ymaige,
<lb/>laquelle Dieu, le souverain Maistre, a voulu faire pour monstrer son
<lb/>art par dehors, sa puissance, sa saigesse et sa benivolence ; et tout
<lb/>ainsy comme en regardant une ymaige bien faicte, soit en ung miroir
<lb/>bien cler et poly, soit par dehors en painture ou en tailleure, on a
<lb/>congnoissance du maistre qui a fait l'imaige ou le miroir, qu'il
<lb/>estoit saige, pareillement, mon Ame, quant je te puis regarder de
<lb/>pres et en la lumiere de la foy crestienne, j'ay congnoissance
<lb/>aucune telle que elle souffist a present de nostre Dieu, qu'il est
<lb/>une essence en trois personnes, le Pere et le Filz et le Saint Esperit.
<lb/>Ne es tu pas une seule et simple substance ? Certes oÿ !</q>
</p>
    <p><q>&gt;Neantmoins tu as trois vertuz, qui sont memoire, entendement et
<lb/>voulenté. De memoire naist congnoissance, et de memoire et
<lb/>congnoissance procede voulenté et amour. Veez cy comment : se
<lb/>tu as en ta memoire la semblance ou representacion d'aucune
<lb/>chose - parlons de toy mesmes -, tu pues lors mettre ceste semblance
<pb n="167"/>
<lb/>de toy mesmes en ton entendement par clere et actuele congnoissance
<lb/>de toy, et depuis que tu te congnoistras, tu formeras
<lb/>en ta voulenté une amour et dilection de toy mesmes. Je ne dy
<lb/>mie que ce soit si parfaictement que ta congnoissance et <supplied>ton
<lb/>amour</supplied> soyent de ta substance, car tu n'as mie a ce le pouoir,
<lb/>mais tu le feroyes se tu pouoyes. Sy est icy ta memoire comme
<lb/>parent de ta congnoissance, et ta memoire et congnoissance
<lb/>produisent ensemble ton amour et dilection.  </q>
</p>
    <p><q>Par semblance aucune - combien qu'elle n'est mie parfaicte -,
<lb/>en la benoite Trinité, le Pere a en soy representacion de soy mesmes,
<lb/>et de sa Deité, et de toute chose qui oncques fut, ou est, ou sera,
<lb/>ou puet estre, comme <w><supplied>c</supplied>il</w> qui congnoist tout et puet tout. Le Pere
<lb/>puet doncques ceste representacion de soy mesmes, et de sa Deité,
<lb/>et de toutes choses, mettre en congnoissance personnele, comme
<lb/>en soy disant, en soy communicant et diffundant ; et car ceste
<lb/>parole et ceste communication ne seroit point parfaicte se elle ne
<lb/>estoit du tout semblable au Pere, et elle ne luy seroit du tout
<lb/>semblable se elle n'estoit une mesme substance et puissance et
<lb/>sapience avec luy, il convient que ceste parole qui est appellee le
<lb/>Filz soit d'une mesme substance avec le Pere, et par ainsy il n'est
<lb/>que ung Dieu.</q>
</p>
    <p><q>En aprés le Filz ne doit il mie parfaictement amer son Pere ?
<lb/>Oÿl voir, car il luy a tout abandonné ce qu'il avoit, sans en riens
<lb/>retenir, et tel don lui a donné ; s'il fault que le Filz par recongnoissance
<lb/>et gratitude donne ung don au Pere aussy parfait, comme est
<lb/>celuy qu'il a receu, et ainsy le fait il : il luy donne le Saint Esperit
<lb/>qui est parfaicte amour personnele du Pere au Filz et du Filz au
<lb/><supplied>Pere</supplied>, de quoy s'ensuyt que le Saint Esperit procede du Filz
<lb/>comme du Pere contre l'erreur des grez.</q>
</p>
    <p>Sy pouez veoir en aprés que Dieu ne fut oncques seul sans tres
<lb/>parfaicte et joieuse compaignie, <w>laquel<supplied>le</supplied></w> est du Pere et du Filz
<pb n="168"/>
<lb/>et du Saint Esperit. Pour tant il ne fault ja enquerir ou estoit Dieu
<lb/>devant la creacion du monde et qu'il faisoit ? Il estoit en soy
<lb/>mesmes, et menoyent tres glorieuse et tres joyeuse vie le Pere
<lb/>avec le Filz <surplus>et le Filz</surplus> et le benoit Saint Esperit ; et en ce appert
<lb/>la neccessité de dire que Dieu n'est et ne fut oncques seul, car bonté
<lb/>ne puet estre seule sans soy espandre. Joye parfaicte n'est point
<lb/>sans parfaicte amour, et parfaicte amour n'est point sans compaignie ;
<lb/>si fault que en la Divinité soit compaignie. Et n'est mie
<lb/>a entendre que ceste compaignie soit telle et ainsy diverse et hors
<lb/>l'une personne de l'autre, comme nous veons les choses corporelles :
<lb/>ce seroit trop rude et faulx entendement. Pour quoy sont
<lb/>deceuz les rudes juifs, et sarrasins, et aucunes simples gens qui
<lb/>n'entendent riens des choses espirituelles : <foreign xml:lang="la">Animalis homo non
<lb/>percipit ea que Dei sunt.</foreign>»
</p>
    <p><q>«Toutesfoys, dit icy l'Ame, <surplus>que</surplus> il fault - vuellent ou ne
<lb/>daignent - que ilz confessent aucunes choses espirituelles, et
<lb/>lesquelles on ne puet congnoistre par les <num>V</num> sens corporelz, et tu,
<lb/>Raison, l'as bien monstré par avant, et chascune ame le puet
<lb/>esprouver en soy mesmes. Il convient que celuy qui m'a fait de
<lb/>neant, estre tant belle et merveilleuse creature entre les autres
<lb/>soit tres puissant : je congnoys doncques une puissance, et si ne
<lb/>la voy point ; il convient qu'il soit moult saige : je congnoys
<lb/>doncques une saigesse et non mie par aucun de <w><supplied>c</supplied>es</w> sens corporelz.
<lb/>A la parfin il convient qu'il soit de grande liberalité, courtoisie et
<lb/>benivolence : et si ne congnoys point sensiblement quelle chose
<lb/>est ceste liberalité, ceste amour et benivolence. Ainsy diroye je de
<lb/>verité, de justice et de bonté, quant on les considere absolument.»</q>
</p>
      <p><q>«O mon Ame, a dit icy Raison la saige, vrayement tu parles
<lb/>proprement ; mais je dy oultre que qui pourroit veoir bonté, vie
<lb/>et verité et charité, comme par droite ligne et sans miroir,
<pb n="169"/>
<lb/>on congnoistroit Dieu en ostant toutes imperfections que on
<lb/>treuve en creatures. Le divin saint Denis baille l'exemple : comme
<lb/>l'entretailleur des ymaiges forme son ymaige par oster les pierres
<lb/>d'entour jusques a tant que l'ymaige demeure parfaicte, ainsy quant
<lb/>on oït parler de bonté ou de verité, qui osteroit toute imperfection
<lb/>qui est en la bonté et verité telle comme nous congnoissons en toy,
<lb/>mon Ame, nous verrions Dieu ; mais ne se puet faire icy parfaictement,
<lb/>fors en miroir ou en umbraige.</q>
</p>
    <p><q>Car quant on s'efforce d'y entendre et que on tourne son oeil
<lb/>espirituel hors du miroir de l'ame, on ne voit riens, se non par
<lb/>especial miracle ou tres soudainement, comme est l'epartissement
<lb/>du tonnoirre. Se une ymaige apparoit en l'air, sans ce que on veist
<lb/>le miroir ou la personne qui se mireroit, comme on le puet faire par
<lb/>l'art de perspective, n'est point doubte que par l'imaige on verroit
<lb/>la personne, jassoit ce que on ne la cuidast point veoir, qui ne
<lb/>sauroit que c'est ; et nous le veons des enfans <supplied>qui</supplied> se mirent et
<lb/>cuident de l'imaige que ce soit ung enfant et non mie que ce soit
<lb/>une telle ymaige, comme on recite aussy de Narcisus qui en la fontaine
<lb/>ama son ymaige. Ainsy font les folz mondains qui ayment
<lb/>l'imaige de Dieu en lieu de Dieu, et en ce pechent et sont deceuz.
<lb/>Notez de celuy qui fut roy pour ce que premier il vit le soleil en
<lb/>la haultesse de la maison, en tournant le dos contre Orient. Notez
<lb/>de celuy qui se espinoit pour mordre l'ombre des pommes.»</q>
  </p></div>
  <div type="partie">
    <head xml:lang="fr">Contemplation l'Amoureuse</head>
  
      <p>Entre <w><supplied>c</supplied>e</w> secret parlement de Raison et de l'Ame, lequel je
<lb/>sentoye moult voulentiers, je soublevay ung peu ma face pour
<lb/>une je ne scay quelle doulceur et une lueur que je apparcevoye de
<lb/>nouvel. N'estoit pas de merveille, car la tres doulce et benigne seur
<pb n="170"/>
<lb/>de la saincte Ame et de Raison la saige y estoit descendue, laquelle
<lb/>on nomme Devocion ou Contemplacion l'amoureuse et la religieuse.
</p>
    <p>Le Saint Esperit l'envoyoit pour aprendre et enseignier plus
<lb/>parfaictement les secrez de la benoite Trinité en la Divinité a la
<lb/>sainte Ame, car Devocion y va plus parfondement et plus hardiement
<lb/>et familierement que ne puet faire Raison la saige : <foreign xml:lang="la">Amor
<lb/>intrat ubi cognicio foris stat, inquit Hugo super capitulum <num>VII</num>
<lb/>Celestis Jherarchie.</foreign> Il plaist a Dieu reveler et montrer soy et ses
<lb/>secretz plus habondamment a Devocion que a Raison, a dilection
<lb/>que a congnicion : <foreign xml:lang="la">Hinc seraphin proximiores sunt quam cherubin.</foreign>
</p>
    <p>En ceste union et conjunction et secret parlement de Devocion
<lb/><choice><corr>et</corr><sic>e<surplus>s</surplus>t</sic></choice> de la saincte Ame <supplied>est faicte encainte la saincte Ame</supplied> par
<lb/>l'operacion du Saint Esperit tellement que le Filz de Dieu y est
<lb/>conceu espirituellement.
</p>
    <p>Mais icy fault que je me taise car ce mistere et le parlement
<lb/>de Devocion a la saincte Ame est fait si secretement et comme
<lb/>en silence ou en unes tenebres dedans l'Ame, moult pres et tres
<lb/>pres, et moult en parfont et tres parfont, touchant a touchant de
<lb/>l'oreille espirituelle, par ung <w>l<supplied>ang</supplied>aige</w>, ne scay quel, fors qu'il
<lb/>est autre que le <w>l<supplied>ang</supplied>aige</w> de Raison, et ne se puet congnoistre,
<lb/>fors seul a <w>seul<supplied>e</supplied></w> et par celle Ame a qui Devocion parle ; et
<lb/>Raison mesmement, qui est bien pres, ne puet comprendre cestuy
<lb/><w>l<supplied>ang</supplied>aige</w>. <foreign xml:lang="la">Hec est pax que exsuperat omnem sensum, nomen <supplied>quod</supplied>
<lb/>nemo novit nisi qui accipit.</foreign> Or pensez doncques : comment je le
<lb/>vous diroye ce langage ? Comment je le vous exposeroye ? De ce
<lb/>vient que aucune foys une simple personne qui sera devote et aymera
<pb n="171"/>
<lb/>Dieu, aura trop plus haulte et digne congnoissance de la Divinité,
<lb/>de sa puissance, saigesse et bonté, et de sa doulceur et benignité
<lb/>que n'ont eu les philosophes, ou que n'ont eu pluseurs grans clers
<lb/>theologiens et autres qui sont sans amour et sans devocion.
</p>
    <p>Car puis que la saincte Ame, qui va a Dieu, aura mis ung de
<lb/>ses piez, le pié de l'entendement, en la voye de Dieu en creant qu'il
<lb/>est comme raison enluminée de vraye foy crestienne lui a tesmoingnié,
<lb/>tout bon et tout amoureux et tout desirable - <foreign xml:lang="la">Totus desiderabilis</foreign> -,
<lb/>lors elle avance l'autre pié de affection par devocion
<lb/>amoureuse, et passe tout, et perse tout fiablement, car amour ne
<lb/>doubte riens, jusques a tant que elle <supplied>se</supplied> joingne a Dieu, son
<lb/>amour, sa doulceur et plaisant desir, et que elle soit si une avec
<lb/>luy que ce soit d'eulz deuz ung esperit : <foreign xml:lang="la">Qui adheret Deo unus
<lb/>spiritus est ; et amor transformat in amatum.</foreign> Icy est l'ame comme
<lb/>muee en cendres de humilité en l'ardant fornaise de vive charité ;
<lb/>puis devient comme voirre bel, cler, net et pur, et coule legierement
<lb/>a prendre telle figure et emprainte espirituelle, comme le Saint
<lb/>Esperit luy veult donner a la semblance de soy, auquel ceste ame
<lb/>est conjoincte et emprainte ; lors est faicte l'ame ung miroir bel,
<lb/>sans tache et sans boces, plain et poly pour representer la Deité.
<lb/>Et car l'ame oublie toute autre chose pour icelle heure, ceste
<lb/>oblivion puet estre dicte le plonc qui est <supplied>en</supplied> ung des costés de ce
<lb/>miroir ; car autrement l'ueil de l'ame perceroit oultre et verroit
<lb/>les choses terriennes, pour quoy il seroit empesché a veoir les
<lb/>celestiennes ; et puet estre dicte ceste oblivion l'ombraige, et
<lb/>l'obscurité, et les tenebres ou est veu Dieu.
</p>
    <p>Icy congnoist l'ame <supplied>Dieu</supplied>]&gt;, et si non du tout tellement et tel
<lb/>comme il est en soy, elle le congnoist tellement et tel comme il
<lb/>est a soy. Et quel est Dieu a l'ame devote ? <foreign xml:lang="la">Quam bonus Israel
<lb/>Deus.</foreign> Bon, doulx, souef, delitable, salut, amour, aide, <abbr>etc.</abbr>.
<lb/>Se l'imaige que fait ung tailleur a la semblance de soy mesmes
<pb n="172"/>
<lb/>pouoit avoir toutes les condicions du tailleur, c'est assavoir estre tel,
<lb/><surplus>telle</surplus> vie telle, figure <w>tel<supplied>le</supplied></w>, entendement <supplied>tel</supplied>, sans differance de
<lb/>nature, ceste ymaige lors seroit proprement l'imaige du tailleur, et
<lb/>seroit une mesme chose avec le tailleur en distinction personnelle,
<lb/>relative, telle comme elle est entre le faiseur et la faicture.
</p>
    <p>Pour entendre mieulx ce qui est dit et autres belles speculacions,
<lb/>on pourroit amener l'exemple <w>d<supplied>es</supplied></w> <w>miroir<supplied>s</supplied></w> <w>materliel<supplied>z</supplied></w>. Les
<lb/>aucuns sont cassez, les autres bossus, les autres tachez et ordoyez ;
<lb/>les aucuns representent tant seulement la couleur des choses par
<lb/>dehors, sans quelconque figure ; les autres monstrent les choses
<lb/>a rebours ; ont pluseurs telles decepcions ; et tout cecy on pourroit
<lb/>appliquer par similitude ou miroir espirituel de l'ame au regart
<lb/>de la Divinité et des choses celestes.
</p>
    <p>Icy convient l'ame entrer forment dedans sa memoire sans
<lb/>evagacion par dehors, et esclarsir son entendement par debouter
<lb/>et oster ; non mie oster car ne se puet faire, mais mettre au bas
<lb/>et en oubly toutes les nuees et obscurtez des ymaginacions et
<lb/><w>fant<supplied>asies</supplied></w> des choses sensibles, ce qui est tres fort. <foreign xml:lang="la">Hic est divisio
<lb/>spiritus et anime et mors eius, sive sopor, requies ubi cor vigilat.</foreign>
<lb/>Puis fault la voulenté estre separee de toute charnalité et de
<lb/>vilains et ors desirs, affin qu'en ceste trinité reluise purement la
<lb/>Trinité divine. Las ! Comment ce sera ?
</p>
    <p>Bieneureuse sera l'ame a laquelle ceste grace avendra ! Esjouyr
<lb/>se doit qui tellement congnoistre son Dieu pourra. <foreign xml:lang="la">In hoc glorietur,
<lb/>inquit Dominus, qui gloriatur, scire et nosce me.</foreign> Et a ce profittent
<lb/>plus larmes, pleurs et souspirs devotz que cler engin, ne estude
<lb/>quelconque. Ainsy se doint Dieu a nous veoir icy par grace, comme
<lb/>en umbraige et en miroir, et en paradis face a face par gloire ! Amen.
</p>
  </div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>