<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="fr">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Vie de sainte Geneviève (version III)</title>
      <title type="formal">SGenPr3</title>
      <title type="reference">SGenPr3</title>
      <title type="DEAF">SGenPr2</title>
      <title type="gmd">transcription électronique</title>
      <author xml:id="anonyme">anonyme</author>
      <editor>Équipe de la Base de français médiéval - ENS de Lyon / UMR 5317 IHRIM</editor>
      <funder>Laboratoire IHRIM</funder>
      <funder>HumaNum (consortium CAHIER)</funder>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>transcripion électronique</edition>
      <respStmt xml:id="donator">
        <resp>cession du texte numérique à la BFM</resp>
        <name xml:id="ABengtsson">Anders Bengtsson</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="encoder0">
        <resp>création du descripteur</resp>
        <name xml:id="AL">Alexei Lavrentiev</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="encoder1">
        <resp>conversion en XML-TEI</resp>
        <name xml:id="LD">Lydie Danjean</name>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <extent>- Numéros de pages saisies : de 94 à 96 ;
            - Nombre de mots d'après la base des descripteurs : <num xml:id="nb_mots_given">825</num> ;
            - Nombre de tokens (mots et ponctuations) d'après la base des descripteurs : <num xml:id="nb_tokens_given">909</num>.
    </extent>
    <publicationStmt>
      <publisher><name>Projet BFM, ENS de Lyon / UMR 5317 IHRIM</name></publisher>
      <address>
        <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
        <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
        <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
        <addrLine>Mèl : bfm@ens-lyon.fr</addrLine>
        <addrLine>http://bfm.ens-lyon.fr</addrLine>
      </address>
      <idno type="bfm">http://catalog.bfm-corpus.org/SGenPr3</idno>
      <idno type="doi">10.34847/nkl.9bc22j5d</idno>
      <availability status="free">
        <licence target="https://www.etalab.gouv.fr/licence-ouverte-open-licence">
          <ab type="availability_bfm" subtype="libre_1b">Les Conditions générales d'utilisation de la Base de Français Médiéval (http://txm.bfm-corpus.org/bfm/files/CGU.pdf), 
            et notamment son Article 5 « PROPRIETE INTELLECTUELLE », s'appliquent à tous les textes de la BFM.</ab>
          <ab type="how_to_cite">
            <label>Comment citer ce texte :</label>
            <bibl>Vie de sainte Geneviève (version III), édité par Anders Bengtsson, Stockholm, 2006. 
              Publié en ligne par la Base de français médiéval, http://catalog.bfm-corpus.org/SGenPr3.
              Dernière révision le 2006-12-31.</bibl>
            D'autres formules de citation de la BFM sont proposées sur la page web suivante :
            http://bfm.ens-lyon.fr/article.php3?id_article=281.</ab>
          <ab type="availability_file">
            <label>Conditions d'utilisation de ce fichier :</label>
              Ce fichier numérique est composé du corps de texte médiéval et des suppléments numériques : balisage XML-TEI, métadonnées (teiHeader). Le texte et les suppléments numériques sont libres de droit et peuvent à ce titre être téléchargés et réutilisés librement.
            </ab>
            <ab type="availability_txmweb" subtype="illimité">
              <label>Conditions d'utilisation par le portail BFM :</label>
              Pas de limitation dans l'usage des fonctionnalités. Téléchargement autorisé.</ab>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title>La Vie de sainte Geneviève en prose : cinq versions en prose des XIVe et XVe siècles // Version III</title>
          <respStmt>
            <resp xml:id="editor">Éditeur scientifique</resp>
            <name type="person">Anders Bengtsson</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
          <extent>3 page(s)
        </extent>
        <publicationStmt>
          <publisher>Almqvist och Wiksell</publisher>
          <pubPlace>Stockholm</pubPlace>
          <date>2006</date>
          <idno type="sigle_DEAF">SGenPr2</idno>
          <idno type="cote_biblio">Perso : R179</idno>
        </publicationStmt><seriesStmt><title>Romanica Stockholmiensia</title><idno type="collection">21</idno></seriesStmt>
      </biblFull>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <projectDesc>
      <p>Projet :<name type="project">BFM - Base de français médiéval</name>
        Resp. : <name type="person">Céline Guillot-Barbance</name>
        Équipe : Base de français médiéval
        Laboratoire : UMR 5317 IHRIM
        Institution : ENS de Lyon
        <address>
          <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
          <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
          <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
          <addrLine>Mèl : bfm@ens-lyon.fr</addrLine>
          <addrLine>http://bfm.ens-lyon.fr</addrLine>
        </address>
      </p>
    </projectDesc>
    <editorialDecl>
      <p>Voir le <ref target="http://bfm.ens-lyon.fr/IMG/pdf/Manuel_Encodage_TEI.pdf">Manuel d'encodage XML-TEI de la BFM</ref>
        et les <ref target="http://bfm.ens-lyon.fr/IMG/pdf/Consignes_BFM.pdf">Consignes aux relecteurs de la BFM</ref>.</p>
    </editorialDecl>
    <tagsDecl>
      <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="div" occurs="3"/>
        <tagUsage gi="head" occurs="3"/>
        <tagUsage gi="lb" occurs="49"/>
        <tagUsage gi="milestone" occurs="3"/>
        <tagUsage gi="p" occurs="7"/>
        <tagUsage gi="pb" occurs="3"/>
        <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
      </namespace>
    </tagsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <name type="author">anonyme</name>
      <title>Vie de sainte Geneviève (version III)</title>
      <date type="compo" when="1287-01-01" notBefore="1275-01-01" notAfter="1299-12-31" n="13">3e q. 13e s.</date>
      <date type="compo_periode">ancien</date>
      <date type="compo_sous_siecle" n="13_3">fin</date>
      <date type="ms" when="1325-01-01" notBefore="1300-01-01" notAfter="1349-12-31">1e m. 14e s.</date>
      <idno type="msIdentifier">Paris, BnF, fr. 988</idno>
      <region type="dialecte_auteur">lorrain</region>
    </creation>
    <langUsage>
      <language ident="fro" usage="100">Le texte est entièrement écrit en prose en ancien français.</language>
    </langUsage>
    <textDesc>
      <channel mode="w">print</channel>
      <constitution type="single"/>
      <derivation type="reprise"/>
      <domain type="religieux"/>
    <factuality type="inapplicable"/>
      <interaction type="none"/>
      <preparedness type="prepared"/>
      <purpose type="narrative"/></textDesc>
    <textClass>
      <keywords scheme="http://authorities.bfm-corpus.org">
        <term type="domaine">religieux</term>
        <term type="genre">hagiographie</term>
        <term type="forme">prose</term>
        <term type="relation">reprise</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change who="#ABengtsson" when="2006-12-31">cession du texte numérique à la BFM</change>
    <change who="#LD" when="2012-06-28">conversion en XML-TEI</change>
    <change who="#AL" when="2013-08-04">création du descripteur</change>
    <change when="2006-12-31">Dernière modification du texte</change>
    <change when="2022-11-04">Création de cet entête</change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<pb n="94"/>

<div type="episode"><head rend="ital">Ci commance la vie sainte Genevieve la virge.</head>
<p>
<lb/>Sainte Genevieve fu nee pres de Paris. Par lai trespassoit une fois sains Germains li
<lb/>Auceurois et aloit am Bretaingne avec autres genz por heresie destrure. Lors vit il
<lb/>de loint sainte Genevieve antre les autres gens, si la fit a soi venir et demanda a ses
<lb/>parans son nom et dit qu'ele feroit grant honor a tot son paraige et que Deus
<lb/>l'ameroit mout pour la bone vie qu'ele menoit. Et lors il li demanda se ele voudroit
<lb/>garder virginité et ele respondi qu'ele le vorroit bien se Dex vouloit. Et lors il
<lb/>l'ammena an l'eglise avec soi et furent lai tant que none et vespres furent chantees
<lb/>et puis l'an envoia anchiéz son pere et li dit que l'andemain veint a lui. Et ele revint
<lb/>et il li demanda se ele estoit remambrans de ce qu'ele avoit promis le jor devant et
<lb/>ele respondi qu'ele vouloit dou tot au tot garder virginité. Et lors sainz Germains
<lb/>trova un denier percié et li commanda qu'ele le portest a son col an remambrance
<lb/>de lui et que ele les fermauz et les autres aornemans ostat toz et ele, par humilité et
<lb/>an remanbrance de saint Germain, fit ce qu'il li ot dit.

</p></div><pb n="95"/>
<div type="episode"><head rend="ital">Comment la mere sainte Genevieve perdi la veue.</head>
<p>
<lb/>Quant la mere sainte Genevieve <milestone unit="folio" n="36a"/> aloit un jor au motier, ele commanda a
<lb/>sa file qu'ele gardest maison, mas ele voloit anler au mostier, si commença ai crier
<lb/>aprés sa mere. Et ele fu iree, si li dona une buffe et maintenant ele perdi la veue et
<lb/>an tel meniere fu un an et IX mois. Aprés ce ele se remambra de ce que sainz
<lb/>Germains avoit dit que sa fille seroit de grant loange, si li pria qu'ele li aportest de
<lb/>l'aigue dou pois. Por ce sa fille maintenant i ala et plora mout griemant sor le pois
<lb/>por ce que sa mere avoit por li perdue la veue. Et lors ele li aporta de l'aigue et ele la
<lb/>prist am bone creance et pria sa fille qu'ele feist sus le signe de la croiz et ele obei
<lb/>voluntiers a sa priere. Et lors la mere prist de l'aigue sor ses euz et an tel meniere
<lb/>rot sa veue.</p></div>
<div type="episode"><head rend="ital">D'une autre femme cui sainte Genevieve randi la veue.</head>
<p>Sainz Germains autre fois trespassoit par Paris et lors se harberja an l'ostel sainte
<lb/>Genevieve et lors vinrent a lui plusors genz qui mesdisoient de cele sainte virge.
<lb/>Mas il ne les crut pas, ainz les mena devant son lit et leur moustra la terre qui
<lb/>moste estoit de ses larmes. Aprés ce sainz Germains s'am parti et ele demora et
<lb/>s'anclout des le jor de la Tiephaine jusque au jor de la Ceinne por ce qu'ele ne
<lb/>vouloit pas que nuns l'ampeeschat en ses orisons et ses jeunes. Lors avint que une
<lb/>femme por curiouseté, non pas por bien, vot savoir que <milestone unit="folio" n="36b"/> sainte Genevieve
<lb/>façoit tant an sa celle. Et maintenant qu'ele mit les euz au pertuz de la celle por
<lb/>esgarder, ele perdit la veue. Et lors ele an la celle sainte Genevieve demora XL jors.
<lb/>Et aprés ce termine par la priere de la virge recouvra sa veue.



</p><pb n="96"/>
<p>
<lb/>Ce fist Dex por sainte Genevieve, qui de si sainte vie estoit que, depuis qu'ele ot
<lb/>XV anz jusques a L, ele jeunoit toutes les semainnes fors que le dyemoinge et le
<lb/>juedi. Ele ne mainjoit an ces II jors fors que pain et aigue et feves et li pains estoit
<lb/>d'orge. Et des le L an jusque atant qu'ele an ot IIII vins, li evesque li prierent que
<lb/>ele mainjest dou lait avec le pain d'orge et de la menuse. Et ele obei a leur prieres et
<lb/>nequedant ele use de ces II choses am plorant. Et sorquetot ele fui an sa jeuvence
<lb/>si paralitique que tuit sui mambre furent dessevré li uns de l'autre. Et an ceste
<lb/>enformeté, ele jut III jors que on ne pot an li riens noter de vie fors que un petit de
<lb/>coleur qui an son visaige estoit et puis fui ele senee de ceste enformeté et reconta
<lb/>que uns anges l'avoit menee en un leu ou li juste se reposoient et qu'ele avoit lai oï
<lb/>tant de biens que nuns ne les porroit reconter et ces biens Dex avoit apperoilliéz a
<lb/>ses amis.</p>
<p>
<lb/>Sainte Genevieve fu de si sainte vie que si sainz hons cun sains Symons fu qui
<lb/>XL ans fu en estant <milestone unit="folio" n="36c"/> sor un piler la saluoit sovant des la terre d'Oriant, ou
<lb/>il estoit, et se commandoit an ses orisons. Sainte Genevieve fist plusors miracles
<lb/>par le saint home et disoit les choses qui estoient a avenir et curoit toutes menieres
<lb/>d'anformetéz.




</p></div></body></text>
</TEI>