<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="fr">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Vie de sainte Geneviève (version IV)</title>
      <title type="formal">SGenPr4</title>
      <title type="reference">SGenPr4</title>
      <title type="DEAF">SGenPr4B*</title>
      <title type="gmd">transcription électronique</title>
      <author xml:id="anonyme">anonyme</author>
      <editor>Équipe de la Base de français médiéval - ENS de Lyon / UMR 5317 IHRIM</editor>
      <funder>Laboratoire IHRIM</funder>
      <funder>HumaNum (consortium CAHIER)</funder>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>transcripion électronique</edition>
      <respStmt xml:id="donator">
        <resp>cession du texte numérique à la BFM</resp>
        <name xml:id="ABengtsson">Anders Bengtsson</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="encoderDD">
        <resp>balisage du discours direct</resp>
        <name xml:id="AL">Alexei Lavrentiev</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="encoder1">
        <resp>conversion en XML-TEI</resp>
        <name xml:id="LD">Lydie Danjean</name>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <extent>- Numéros de pages saisies : de 97 à 102 ;
            - Nombre de mots d'après la base des descripteurs : <num xml:id="nb_mots_given">1737</num> ;
            - Nombre de tokens (mots et ponctuations) d'après la base des descripteurs : <num xml:id="nb_tokens_given">1974</num>.
    </extent>
    <publicationStmt>
      <publisher><name>Projet BFM, ENS de Lyon / UMR 5317 IHRIM</name></publisher>
      <address>
        <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
        <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
        <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
        <addrLine>Mèl : bfm@ens-lyon.fr</addrLine>
        <addrLine>http://bfm.ens-lyon.fr</addrLine>
      </address>
      <idno type="bfm">http://catalog.bfm-corpus.org/SGenPr4</idno>
      <idno type="doi">10.34847/nkl.f87ara6z</idno>
      <availability status="free">
        <licence target="https://www.etalab.gouv.fr/licence-ouverte-open-licence">
          <ab type="availability_bfm" subtype="libre_1b">Les Conditions générales d'utilisation de la Base de Français Médiéval (http://txm.bfm-corpus.org/bfm/files/CGU.pdf), 
            et notamment son Article 5 « PROPRIETE INTELLECTUELLE », s'appliquent à tous les textes de la BFM.</ab>
          <ab type="how_to_cite">
            <label>Comment citer ce texte :</label>
            <bibl>Vie de sainte Geneviève (version IV), édité par Anders Bengtsson, Stockholm, 2006. 
              Publié en ligne par la Base de français médiéval, http://catalog.bfm-corpus.org/SGenPr4.
              Dernière révision le 2013-08-05.</bibl>
            D'autres formules de citation de la BFM sont proposées sur la page web suivante :
            http://bfm.ens-lyon.fr/article.php3?id_article=281.</ab>
          <ab type="availability_file">
            <label>Conditions d'utilisation de ce fichier :</label>
              Ce fichier numérique est composé du corps de texte médiéval et des suppléments numériques : balisage XML-TEI, métadonnées (teiHeader), balisage du discours direct. Le texte et les suppléments numériques sont libres de droit et peuvent à ce titre être téléchargés et réutilisés librement.
            </ab>
            <ab type="availability_txmweb" subtype="illimité">
              <label>Conditions d'utilisation par le portail BFM :</label>
              Pas de limitation dans l'usage des fonctionnalités. Téléchargement autorisé.</ab>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title>La Vie de sainte Geneviève en prose : cinq versions en prose des XIVe et XVe siècles // Version IV</title>
          <respStmt>
            <resp xml:id="editor">Éditeur scientifique</resp>
            <name type="person">Anders Bengtsson</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
          <extent>6 page(s)
        </extent>
        <publicationStmt>
          <publisher>Almqvist och Wiksell</publisher>
          <pubPlace>Stockholm</pubPlace>
          <date>2006</date>
          <idno type="sigle_DEAF">SGenPr4B*</idno>
          <idno type="cote_biblio">Perso : R179</idno>
        </publicationStmt><seriesStmt><title>Romanica Stockholmiensia</title><idno type="collection">21</idno></seriesStmt>
      </biblFull>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <projectDesc>
      <p>Projet :<name type="project">BFM - Base de français médiéval</name>
        Resp. : <name type="person">Céline Guillot-Barbance</name>
        Équipe : Base de français médiéval
        Laboratoire : UMR 5317 IHRIM
        Institution : ENS de Lyon
        <address>
          <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
          <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
          <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
          <addrLine>Mèl : bfm@ens-lyon.fr</addrLine>
          <addrLine>http://bfm.ens-lyon.fr</addrLine>
        </address>
      </p>
    </projectDesc>
    <editorialDecl>
      <p>Voir le <ref target="http://bfm.ens-lyon.fr/IMG/pdf/Manuel_Encodage_TEI.pdf">Manuel d'encodage XML-TEI de la BFM</ref>
        et les <ref target="http://bfm.ens-lyon.fr/IMG/pdf/Consignes_BFM.pdf">Consignes aux relecteurs de la BFM</ref>.</p>
    </editorialDecl>
    <tagsDecl>
      <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="hi" occurs="4"/>
        <tagUsage gi="lb" occurs="127"/>
        <tagUsage gi="milestone" occurs="10"/>
        <tagUsage gi="p" occurs="17"/>
        <tagUsage gi="pb" occurs="6"/>
        <tagUsage gi="q" occurs="6"/>
        <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="w" occurs="4"/>
      </namespace>
    </tagsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <name type="author">anonyme</name>
      <title>Vie de sainte Geneviève (version IV)</title>
      <date type="compo" when="1433-01-01" notBefore="1400-01-01" notAfter="1466-12-31" n="15">déb. ou mil. 15e s.</date>
      <date type="compo_periode">moyen</date>
      <date type="compo_sous_siecle" n="15_1">milieu</date>
      <date type="ms" when="1462-01-01" notBefore="1450-01-01" notAfter="1474-12-31">3e q. 15e s.</date>
      <idno type="msIdentifier">Cambrai, BM, 811</idno>
      <region type="dialecte_auteur">picard</region>
    </creation>
    <langUsage>
      <language ident="fro" usage="100">Le texte est entièrement écrit en prose en moyen français.</language>
    </langUsage>
    <textDesc>
      <channel mode="w">print</channel>
      <constitution type="single"/>
      <derivation type="traduction">Speculum historiale de Vincent Beauvais</derivation>
      <domain type="religieux"/>
    <factuality type="inapplicable"/>
      <interaction type="none"/>
      <preparedness type="prepared"/>
      <purpose type="narrative"/></textDesc>
    <textClass>
      <keywords scheme="http://authorities.bfm-corpus.org">
        <term type="domaine">religieux</term>
        <term type="genre">hagiographie</term>
        <term type="forme">prose</term>
        <term type="relation">traduction</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change who="#ABengtsson" when="2006-12-31">cession du texte numérique à la BFM</change>
    <change who="#LD" when="2012-06-28">conversion en XML-TEI</change>
    <change who="#AL" when="2013-08-04">création du descripteur</change>
    <change who="#AL" when="2013-08-05">balisage du discours direct</change>
    <change when="2013-08-05">Dernière modification du texte</change>
    <change when="2022-11-04">Création de cet entête</change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<pb n="97"/>

<div type="episode"><head rend="ital">De sainte Genevieve virge.</head>
<p>Au tampz l'empereur Marcijen <milestone unit="folio" n="120c"/> estoit sainte Genevieve en
<lb/>Franche. En che tampz ala sains Germains evesquez d'Auchoirre en Bretaigne
<lb/>et avoec luy saint Leux evesquez de Troyes. Quant il fu pres de Paris, il entra
<lb/>pour aourer en une parroche ou sainte Genevieve demouroit et vit le pucelle a
<lb/>lequelle il demanda le non de son pere et de se mere et prophetisa que moult
<lb/>de gent venroient a sauvement et li demanda s'elle voloit estre consacree a
<lb/>nostre Seigneur et demourer en caasté. Laquelle respondi que moult
<lb/>couvoitoit a attaindre a che qu'il ly demandoit. Lors pour la souvenanche de
<lb/>sa promesse li donna li sains un denier d'arain qu'il trouva a terre et li dist
<lb/>qu'elle le perchast et pendist a son col et l'amonesta que de aournemens d'or,
<lb/>d'argent ou de perles n'aourast pas son chief ne ses doigs adfin qu'elle ne fust
<lb/>privee des aournemens celestiiens. Apréz che se parti li sains d'elle et dudit
<lb/>lieu et <milestone unit="folio" n="120d"/> ala le chemin qu'il avoit encommenchiét.

</p><pb n="98"/>
<p>
<lb/>Ung pau de jors apréz, li mere sainte Genevieve ala au moustier et
<lb/>commanda a se fille qu'elle demourast en se maison, mais elle ne vault
<lb/>demourer, ains s'escria en grans pleurs apréz se mere et li dist : <q> « Je garderay la
<lb/>foy que j'ay promise au saint evesque Germain : c'est que je hanteray et
<lb/>ameray Sainte Eglise. » </q> De ceste response fu la mere courouchie et fery se
<lb/>fille, mais incontinent elle queÿ avule et fu privee de sa lumiere par l'espasse
<lb/>de IX mois. En le parfin, elle se ramembra du tesmoignage que sains
<lb/>Germains avoit donné de sa fille, si li commanda qu'elle alast au puch et
<lb/>qu'elle li apportast de l'yauwe. Celle y ala et commencha sur le puch moult
<lb/>fort a plourer pour ce que se mere avoit perdue se vue a l'occoison de li.
<lb/>Quant elle eut empli son vaissiel, si fist sur l'yaue le signe de le croix et le
<lb/>bailla a se mere. Lequelle yauwe li mere en grant foy et en grant honneur
<lb/>rechut les mains estendues envers <milestone unit="folio" n="121a"/> le chiel et de celle yauwe II fois
<lb/>ou III ses yeulx lava et lors recouvra sa lumiere.</p>
<p>
<lb/>Apréz advint que II pucelles furent offertes a l'evesque de Paris pour
<lb/>consacrer et sainte Genevieve estoit par derriere et estoient assises selonc
<lb/>leurs eages, l'aisnee devant et le maisnee apréz. Li evesquez vit par le
<lb/>inspiracion de Dieu que sainte Genevieve estoit le plus souveraine en meritez,
<lb/>si commanda que celle qui estoit derriere fust mise devant disant que ja elle
<lb/>avoit recheu sanctificacion du chiel.</p>
<p>
<lb/>Quant ses perez et se mere furent trespassés, elle s'en ala a Paris et par un
<lb/>pau de tampz fu ferue de palazin ; sicquez ses corps fu gardés si comme mors
<lb/>par l'espasse de IIII jours que plus de signez n'i avoit de vie fors ce que ses
<lb/>joes estoient un pau vermellectes. Laquelle saincte, quant elle fu garie, raconta
<lb/>qu'elle fu menee par l'angle ou repos des justes et ou tourment des mauvais.

<pb n="99"/>
<lb/><milestone unit="folio" n="121a"/> Quant Athilla li rois des Honx essilla Franche, li cytoiien de Paris
<lb/>furent espoenté et s'esforchoient de porter leurs ricqueces en aultrez cités
<lb/>mieux frumees. Lesquels li sainte appella et les enhorta a demourer en junez,
<lb/>en veilles et en orisons adfin qu'il peuissent esquiever le pestilence et le
<lb/>tempeste des Honx. Et ainsi que Judith et Hester firent leur ammonesta leurs
<lb/>biens a laissier et leur promist que, par le deffense de Jhesu Crist, Paris seroit
<lb/>tensee ou les autrez cités seroient gastees. Pour laquel cose, il s'esleverent
<lb/>contre la sainte et dirent qu'elle estoit fausse professe et traiterent ensamble
<lb/>qu'il le lapideroient ou noyeroient ou parfont de la riviere. Dont y sourvint li
<lb/>archediacquez d'Auchoirre, qui leur raconta le tesmoignage que sains
<lb/>Germains avoit d'elle dit et qu'elle estoit eslucte de Dieu ou ventre de sa
<lb/>mere. <q> « Et vechy, dist il, les loenges que sains Germains li a laissies » .</q> Adont se
<lb/>desisterent li cytoiien de leur conseil et sainte <milestone unit="folio" n="121c"/> Genevieve par ses
<lb/>orisons encacha l'ost des Honx si qu'il ne vinrent mie devant Paris.</p>
<p>
<lb/>Du <w>XV<hi rend="exp">e</hi></w> an de son eage jusquez au <w>L<hi rend="exp">e</hi></w>, sa viande fu pains d'orge et fevez,
<lb/>lesquellez, quant ellez estoient viesés de II sepmainez ou de III, remesloit
<lb/>ensamble et ainsi les mengoit. Du dymenche jusquez au joeudi junoit et du
<lb/>joeudi jusquez au dimencge. Ne buvoit vin ne cose nulle qui peuist enyvrer.
<lb/>Apréz le <w>L<hi rend="exp">e</hi></w> an, par l'ennort des evesquez et par obedienche, prist a mengier
<lb/>poisson et lait avoec pain d'orge. Et en moult grant reverence avoit le lieu
<lb/>ouquel sains Denis fu martiriiés et y edefia une cappelle par grant devocion et
<lb/>enhorta les prestres qu'il ne fesissent une coeilloicte pour l'edefisse fere. Liquel
<lb/>li respondirent : <q> « Nous avons bien pooir de l'edefiier, mais cauch nous
<lb/>fault. » </q> Et lors celle du Saint Esperit remplie leur dist : <q> « Alés jusquez au pont



<pb n="100"/>
<lb/>de la Cité et che que vous orrés me renonchiés » </q> si qu'il y alerent <milestone unit="folio" n="121d"/> et
<lb/>jocquerent en la place tout esbahi. Et chependant doy porquier s'en vinrent
<lb/>parlant et disant li uns a l'autre : <q> « Ainsi que mes truyes vaghoient et je queroie
<lb/>le trache d'elles, je trovay un cauffour plain de cauch de merveilleuse
<lb/>grandeur » .</q> Et li autrez respondi : <q> « Et j'ay en la forest trouvét desoubz les
<lb/>rachinez d'un arbre qui est du vent abatus un autre cauffour, duquel je croy
<lb/>c'on n'osta oncquez riens » .</q> Quant li prestre les oÿrent, il rendirent graces a
<lb/>nostre Seigneur, si s'en retournerent et rapporterent leurs nouvelles a le sainte.
<lb/>Laquelle de joye rempli tout son sain de larmes et lors ordena Genciien un
<lb/>prestre qu'il construisist l'eglise en l'honneur de Dieu. Ainsi fu faicte et
<lb/>paracomplie la cappelle par l'ayde de tous lez citoiiens de Paris a le priere de
<lb/>madame sainte Genevieve.</p>
<p>
<lb/>En celle oeuvre faisant faly as ouvriers buvrage quant il furent tout
<lb/>assamblét, mais li sainte prist <milestone unit="folio" n="122a"/> le vaissiel a vuit et pria a nostre
<lb/>Seigneur akeutee en larmes et, apréz ce, se leva et fist le signe de le croix sur le
<lb/>vaissiel, liquelz fu tous remplis de buvrage et dura as ouvriers jusquez a le
<lb/>confirmacion et perfection de l'oeuvre, si rendirent de ce miracle graces a
<lb/>nostre Seigneur.</p>
<p>
<lb/>Ung samedi par nuit environ les cos cantans, yssy la virge pour aler en le
<lb/>cappelle saint Denis. Dont li cherges estandi c'on portoit devant elle, pour
<lb/>quoy les virges qui avoec li estoient furent tourblees pour l'orreur de la nuit.
<lb/>Elle commanda c'on li baillast le cherge et tantost comme elle le tint il fu
<lb/>raluméz. Un samblable cas advint une autre fois car, come une nuit fust
<lb/>longuement en orison abaissie, quant elle se leva, li chirons qui oncquez

<pb n="101"/>
<lb/>n'avoit esté atoucquiéz de feu fu par le volenté de Dieu aluméz en se main,
<lb/>duquel pluiseurs mallades qui en prirent en furent gari.</p>
<p>
<lb/>Une femme li embla <milestone unit="folio" n="122b"/> une fois ses sollers. Laquelle, quant elle vint
<lb/>en se maison, fu avueulee. Celle adont ala devers le sainte et queÿ a ses piés en
<lb/>demandant pardon et lors le sainte fist le signe de le croix sur ses yeulx, dont
<lb/>elle rechut sa veue.</p>
<p>
<lb/>Childebers, rois de Franche, qui moult l'amoit, se doubta un jour qu'elle ne
<lb/>delivrast prisonniers qu'il voloit mettre a mort. Et pour ce, quant il entra en le
<lb/>cité de Paris, il fist frumer les portes apréz luy. Quant li sainte le sceut, tantost
<lb/>s'en ala apréz luy et deffruma les portes de le cité sans clefz et conjura le roy
<lb/>si qu'elle impetra que les testes des prisonniers ne furent mie coppees.</p>
<p>
<lb/>A Paris furent offers aucuns mallades a le sainte et trauvilliéz du dyable
<lb/>pour lesquelz ycelle pria a Dieu et lors s'escrierent li mallade que ja estoient
<lb/>pres chil qui venoient pour eulx aidier a le priere sainte Genevieve qui par
<lb/>aventure estoient angle ou martir qu'elle <milestone unit="folio" n="122c"/> avoit requis. Laquelle
<lb/>apréz ce se leva d'orisons et trestous lez saigna du signe de la croix et les cura
<lb/>des tourmens que l'anemi leur faisoit, dont il yssy tres grant puour.</p>
<p>
<lb/>Depuis le jour des III rois jusquez a le cene fu renclose en sa celle ententive
<lb/>seulement a Dieu en orisons et en voellez. Et la vint une pucelle a l'huys de se
<lb/>celle pour sçavoir qu'elle faisoit plus par curiosité que par bonne creanche,
<lb/>lequelle tantost perdi sa veue. A lequelle pucelle, apréz ce qu'elle eut parfaicte
<lb/>la june de la sainte quarantaine et qu'elle fu yssue de sa celle, li rendi la veue
<lb/>par orison et par le signe de le croix.



</p><pb n="102"/>
<p>
<lb/>Ung jour estoit sainte Genevieve en l'eglise Saint Martin de Tours coitie en
<lb/>un anglet pour prier a Dieu et uns des psalmieurs fu pris du dyable et
<lb/>desquiroit ses propres menbres. Dont commanda sainte Genevieve au dyable
<lb/>qu'il yssist hors du corpz de celuy et chieux manechoit qu'il ysteroit par l'ueil,
<lb/>mais, <milestone unit="folio" n="122d"/> par le commandement de la sainte, il yssy par le flux du
<lb/>ventre delaissans ordes traces apréz lui.</p>
<p>
<lb/>En che meisme tampz, estoit un jour sainte Genevieve a l'entree de se
<lb/>mayson, se vit une vasselecte qui portoit une ampoulle qu'elle avoit accatee
<lb/>presentement, si li demanda quel cose elle portoit. Lors vit un dyable seant
<lb/>sur l'ampole, lequel le sainte manecha et souffla de la bouche et tantost li
<lb/>partie de l'ampoule queÿ.</p>
<p>
<lb/>Sainte Genevieve ou terroir de Miauz faisoit un jour ses blés messoner, si
<lb/>furent trop courouchiét li messonneur pour le pleuve qui les approchoit. Et la
<lb/>sainte entra en son habitacle et fist s'orison estendre en larmes et impetra a
<lb/>nostre Seigneur que, ja fust ce que la pluye mouillast tous les blés d'entour,
<lb/>touteffois n'en queÿ oncquez goute d'yauwe sur ses blés ne sur ses
<lb/>messonneurs.</p>
<p>
<lb/>Celle sainte vesqui plus de <w>IIII<hi rend="exp">XX</hi></w> ans en grant sainteté de prophesie et de
<lb/>miracles enluminee. Prions luy et cetera. Se feste est le III jour de jenvier.



</p>
</div>

</body>
</text>
</TEI>