<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="fr">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Roman de Berinus</title>
      <title type="formal">Berin</title>
      <title type="reference">Berin2</title>
      <title type="DEAF">BerinB</title>
      <title type="FRANTEXT">6702</title>
      <title type="gmd">transcription électronique</title>
      <author xml:id="anonyme">anonyme</author>
      <editor>Équipe de la Base de français médiéval - ENS de Lyon / UMR 5317 IHRIM</editor>
      <funder>Laboratoire IHRIM</funder>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>transcripion électronique</edition>
      <respStmt xml:id="encoder4">
        <resp>conversion TEI P5 et validation</resp>
        <name xml:id="AL">Alexei Lavrentiev</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="encoder5">
        <resp>formatage des guillemets, balisage quote et mentioned</resp>
        <name xml:id="APesquet">Alise Pesquet</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="encoder2">
        <resp>rétroconversion automatique d'un texte du corpus FRANTEXT, base DMF, au format TEI P4</resp>
        <name xml:id="GSouvay">Gilles Souvay (ATILF)</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="encoderDD">
        <resp>balisage du discours direct</resp>
        <name xml:id="YM">Yunna Menshova</name>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <extent>- Numéros de pages saisies : de 1 à 185 ;
            - Nombre de mots d'après la base des descripteurs : <num xml:id="nb_mots_given">43302</num> ;
            - Nombre de tokens (mots et ponctuations) d'après la base des descripteurs : <num xml:id="nb_tokens_given">49466</num>.
    </extent>
    <publicationStmt>
      <publisher><name>Projet BFM, ENS de Lyon / UMR 5317 IHRIM</name></publisher>
      <address>
        <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
        <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
        <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
        <addrLine>Mèl : bfm@ens-lyon.fr</addrLine>
        <addrLine>http://bfm.ens-lyon.fr</addrLine>
      </address>
      <idno type="bfm">http://catalog.bfm-corpus.org/Berin2</idno>
      <idno type="doi">10.34847/nkl.d378a4l2</idno>
      <availability status="free">
        <licence target="https://www.etalab.gouv.fr/licence-ouverte-open-licence">
          <ab type="availability_bfm" subtype="libre_1a">Les Conditions générales d'utilisation de la Base de Français Médiéval (http://txm.bfm-corpus.org/bfm/files/CGU.pdf), 
            et notamment son Article 5 « PROPRIETE INTELLECTUELLE », s'appliquent à tous les textes de la BFM.</ab>
          <ab type="how_to_cite">
            <label>Comment citer ce texte :</label>
            <bibl>Roman de Berinus, édité par Robert Bossuat, Paris, 1933. 
              Publié en ligne par la Base de français médiéval, http://catalog.bfm-corpus.org/Berin2.
              Dernière révision le 2019-04-01.</bibl>
            D'autres formules de citation de la BFM sont proposées sur la page web suivante :
            http://bfm.ens-lyon.fr/article.php3?id_article=281.</ab>
          <ab type="availability_file">
            <label>Conditions d'utilisation de ce fichier :</label>
              Ce fichier numérique est composé du corps de texte médiéval et des suppléments numériques : balisage XML-TEI, métadonnées (teiHeader), balisage du discours direct. Le texte et les suppléments numériques sont libres de droit et peuvent à ce titre être téléchargés et réutilisés librement.
            </ab>
            <ab type="availability_txmweb" subtype="illimité">
              <label>Conditions d'utilisation par le portail BFM :</label>
              Pas de limitation dans l'usage des fonctionnalités. Téléchargement autorisé.</ab>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title>Bérinus : roman en prose du XIVe siècle, t. 2</title>
          <respStmt>
            <resp xml:id="editor">Éditeur scientifique</resp>
            <name type="person">Robert Bossuat</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
          <extent>185 page(s)
        </extent>
        <publicationStmt>
          <publisher>Société des anciens textes français</publisher>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
          <date>1933</date>
          <idno type="sigle_DEAF">BerinB</idno>
          <idno type="cote_FRANTEXT">6702</idno>
          <idno type="cote_biblio">BIU : Mag 2 014906</idno>
        </publicationStmt>
      </biblFull>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <projectDesc>
      <p>Projet :<name type="project">BFM - Base de français médiéval</name>
        Resp. : <name type="person">Céline Guillot-Barbance</name>
        Équipe : Base de français médiéval
        Laboratoire : UMR 5317 IHRIM
        Institution : ENS de Lyon
        <address>
          <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
          <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
          <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
          <addrLine>Mèl : bfm@ens-lyon.fr</addrLine>
          <addrLine>http://bfm.ens-lyon.fr</addrLine>
        </address>
      </p>
    </projectDesc>
    <editorialDecl>
      <p>Voir le <ref target="http://bfm.ens-lyon.fr/IMG/pdf/Manuel_Encodage_TEI.pdf">Manuel d'encodage XML-TEI de la BFM</ref>
        et les <ref target="http://bfm.ens-lyon.fr/IMG/pdf/Consignes_BFM.pdf">Consignes aux relecteurs de la BFM</ref>.</p>
    </editorialDecl>
    <tagsDecl>
      <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="lb" occurs="4808"/>
        <tagUsage gi="num" occurs="34"/>
        <tagUsage gi="p" occurs="165"/>
        <tagUsage gi="pb" occurs="185"/>
        <tagUsage gi="q" occurs="356"/>
        <tagUsage gi="supplied" occurs="9"/>
        <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
      </namespace>
    </tagsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <name type="author">anonyme</name>
      <title>Roman de Berinus</title>
      <date type="compo" when="1370-01-01" notBefore="1369-01-01" notAfter="1371-01-01" n="14">ca. 1370</date>
      <date type="compo_periode">moyen</date>
      <date type="compo_sous_siecle" n="14_3">fin</date>
      <date type="ms" when="1450-01-01" notBefore="1434-01-01" notAfter="1436-12-31">mil. 15e s.</date>
      <idno type="msIdentifier">Paris, BnF, fr. 777</idno>
      <region type="dialecte_auteur">non défini</region>
    </creation>
    <langUsage>
      <language ident="fro" usage="100">Le texte est entièrement écrit en prose en moyen français.</language>
    </langUsage>
    <textDesc>
      <channel mode="w">print</channel>
      <constitution type="single"/>
      <derivation type="original"/>
      <domain type="littéraire"/>
    <factuality type="inapplicable"/>
      <interaction type="none"/>
      <preparedness type="prepared"/>
      <purpose type="narrative"/></textDesc>
    <textClass>
      <keywords scheme="http://authorities.bfm-corpus.org">
        <term type="domaine">littéraire</term>
        <term type="genre">roman</term>
        <term type="forme">prose</term>
        <term type="relation">original</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change who="#GSouvay" when="2005-03-30">rétroconversion automatique d'un texte du corpus FRANTEXT, base DMF, au format TEI P4</change>
    <change who="#AL" when="2012-04-23">conversion TEI P5 et validation</change>
    <change who="#YM" when="2013-05-28">balisage du discours direct</change>
    <change who="#APesquet" when="2019-04-01">formatage des guillemets, balisage quote et mentioned</change>
    <change when="2019-04-01">Dernière modification du texte</change>
    <change when="2022-11-04">Création de cet entête</change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
		<body>
			<pb n="1"/>
			<p><lb/>
</p>
<p n="416"> Or vous diray d'Aigres qui fut moult<lb/>
angoisseux de ce que son pere estoit pendus. Il<lb/>
pourpensa art et engin comment il le peüst avoir<lb/>
ne oster de ce vilain lieu; si vint a sa mere et<lb/>
a sa suer et a Gallopin, et dist que moult estoit<lb/>
courroucié de ce que son pere estoit en si deshonneste<lb/>
lieu, et vraiement il ne pourroit estre que<lb/>
de ce le cuer ne lui fist mal, et que moult seroit<lb/>
courroucié se son pere estoit longuement la, et<lb/>
que mieulx aimeroit a mourir que gaires il y<lb/>
demourast: <q> "Ha! beaux filz", dist la mere,<lb/>
 "ce n'avendra ja, se Dieu plaist, que<lb/>
vous y alez, car je suis certaine que il est gardé de<lb/>
grant gent qui bien vous pourroient faire ennuy;<lb/>
et se vous estiez pris, il vous convendroit recevoir<lb/>
villaine mort et despite, et je et vostre suer<lb/>
serions honnies et deshonnorees. Pour Dieu, mon
<pb n="2"/>
<lb/>

chier enfant, demourez cy et si pensez de vous<lb/>
garantir et sauver. </q> <q> --  Dame", se dist Aigres,<lb/>
 "je espoire bien qu'il sera gaitiez, maiz se Dieu<lb/>
me vouloit tant faire de grace que je le peüsse<lb/>
tenir sur Moreau mon cheval et que je en feusse<lb/>
saisiz, je ne m'esmaieroie de riens que moult bien<lb/>
ne leur eschapasse. Pour quoy, dame, comment<lb/>
qu'il en aille, je ne laisseray a nul fuer que je<lb/>
n'y voise ennuit". </q> Lors s'en vint Aigres a Morel<lb/>
son cheval, si le aisa ainsi que bon lui sembla;<lb/>
puis prinst un jaune drap et un autre inde, et fist<lb/>
son cheval couvrir si justement que on ne s'en<lb/>
appercevoit de riens, et sembloit estre d'un costé<lb/>
jaune et de l'autre costé inde. Aprés il fist mettre<lb/>
la selle dessus et se arma de toutes armes, et<lb/>
vestit une blanche chemise, et se arma le<lb/>
plus cointement que il pot onques, maiz tant<lb/>
y ot qu'il estoit a un des lez vermeil comme sanc<lb/>
et a l'autre costé blanc comme nege.<lb/>
</p>
<p n="417"> Tout ainsi ordené comme je vous ay dit,<lb/>
Aigres, quant ce vint sur le point de la mienuit,<lb/>
monta sur son destrier et prinst lance et<lb/>
escu, et s'en yssi de son hostel, le plus richement
<pb n="3"/>
<lb/>

appareillié que il pot oncques ne sceüst. Et<lb/>
entour son cheval avoit escalletes d'or qui moult<lb/>
faisoient grant mellodie. Celle nuit estoit clere<lb/>
et luisant, siques, au passer que Aigres fist parmi<lb/>
la ville, les gens qui estoient sur les tours choisirent<lb/>
le chevalier, si orent grant merveille de<lb/>
lui et de son cheval qui de telle coullour sembloit,<lb/>
ne ilz ne pouoient penser que ce pouoit<lb/>
estre, fors qu'ilz cuidoient tout certainement que<lb/>
ce fust uns fantosmes qui eüst prins fourme humaine,<lb/>
si que tous ceulx qui le choisirent ne<lb/>
se murent de riens, ains se tindrent tous coix<lb/>
et en paix. Et Aigres passa la ville le plus hastivement<lb/>
qu'il pot, et ala tant que ceulx qui gardoient<lb/>
le corps le choisirent et aperceurent, mais<lb/>
tous furent deceüs, car ilz ne porent penser ne<lb/>
cuidier que ce feust chose terrïenne, ains estoient<lb/>
tous esbahis pour la couleur du<lb/>
cheval jaune, car ilz n'avoient maiz veü cheval de<lb/>
tel poil. Et Aigres aloit et venoit par devant eulx<lb/>
moult noblement, et ceulx en avoient grant merveille,<lb/>
pour ce que le chevalier ne le cheval ne<lb/>
leur sembloit mie de telle couleur a l'aler comme<lb/>
au revenir, et avoient grant mellodie du son<lb/>
des sonnettes, si que nullement leurs cuers ne<lb/>
leur pouoit absentir que ce feust humaine creature.<lb/>
Et Aigres cheminoit et aloit doulcement,<lb/>
et tousjours regardoit comment il pourroit avoir
<pb n="4"/>
<lb/>

lieu et espace par quoy il peüst saisir son pere.<lb/>
Tant ala sus et jus tout serreement, qu'il s'en<lb/>
vint aux fourches pour sa besoingne avancier. Et<lb/>
quant il vit son coup et son point, il s'aproucha<lb/>
et puis tira son espee et en coupa la hart<lb/>
de quoy il estoit pendus, et le reçut par devant lui<lb/>
et atant se mist au fouyr, tant comme cheval pot<lb/>
randonner. Et quant les gens qui faisoient le<lb/>
gait virent l'aventure, si furent engrant de rescourre<lb/>
le corps et fouyrent aprés Aigres vistement,<lb/>
mais pour neant se traveilloient, car Morel<lb/>
de l'aÿmant, son cheval, s'en aloit de si grant<lb/>
randon que ceulx qui faisoient le gait l'orent<lb/>
perdu en l'eure, et se fery en la forest ou l'ermite<lb/>
demouroit. Et quant ceulx qui gaitoient virent<lb/>
qu'ilz ne le pourroient rataindre, si furent moult<lb/>
dolens et courrouciez pour la doubte de l'empereur<lb/>
et pour la mauvaise garde qu'ilz en<lb/>
avoient faicte. Et d'autre part ilz estoient en<lb/>
grant esmay que cellui pouoit estre, qui le corps<lb/>
leur avoit tollu. Mais ilz ne porent oncques veoir<lb/>
ne entendre que ce ne feust chose esperituelle,<lb/>
et nonpourquant ce ne les pouoit apaisier, ains<lb/>
estoient a grant meschief de cuer et disoient:<lb/>
<q> "Las! chetif, que ferons nous? Tous serons honniz<lb/>
et destruiz, se nous alons a l'empereur, car<lb/>
nous ne lui savrons rendre nulle raison bonne du<lb/>
corps que nous avons ainsi perdu; pour quoy
<pb n="5"/>
<lb/>

il en mettra toutes les coulpes sur nous et dira<lb/>
que nous avons consenti a la robatoire". </q> Lors<lb/>
y en avoit un de ceulx qui avoit gaitié a destre,<lb/>
qui estoit niepz a l'empereur et avoit<lb/>
nom Frotogairés; cellui laissa le dementer et<lb/>
commença a laidengier ceulx qui estoient de<lb/>
la part senestre, et dist: <q> "Seigneur, par ma foy,<lb/>
vous avez mauvaisement exploitié, car par vous<lb/>
est le corps emblé pour ce que vous avez folement<lb/>
gaitié; si le diray a mon oncle l'empereur,<lb/>
car je sçay bien que vous dormiez au point<lb/>
que vous deviez gaitier, si en prendra mon oncle<lb/>
vengence". </q><lb/>
</p>
<p n="418"> Quant ceulx de la partie<lb/>
senestre oÿrent qu'ilz estoient ainsi laidengié et<lb/>
que on vouloit mettre le blasme sur eulx, si furent<lb/>
plus courroucié que devant et dirent a Frotagaret<lb/>
que de la villenie qu'il leur mettoit sus il mentoit<lb/>
parmi les dens, comme mauvaiz traïstre qu'il estoit.<lb/>
Quant il se oÿ ainsi villainement desmener,<lb/>
si ot tel maltalent que a pou qu'il ne enraga,<lb/>
dont dist a ses compaignons: <q> "Avez oÿ le<lb/>
grant oultrage que ces traïstres m'ont fait et dit.<lb/>
Pour verité dire, par ma foy, je suis prest de<lb/>
monstrer en une heure de jour, contre le plus preu<lb/>
et le plus hardi de leur partie, que par eulx<lb/>
et par leur consentement nous avons ennuit perdu<lb/>
le corps, et osteray nostre partie de deça de
<pb n="6"/>
<lb/>

blasme et de villenie. Et ilz en seront destruit<lb/>
comme traïstre mescreant, que nous et mon oncle<lb/>
ont desloyaument et faucement trahy". </q><lb/>
</p>
<p n="419"> A ces paroles entendirent ceulx de l'autre<lb/>
partie, par quoy ilz furent tellement aïrez et esmeüz<lb/>
qu'ilz coururent tous sus au nepveu de<lb/>
l'empereur et le menacierent a mort, mais sa<lb/>
partie lui aida viguereusement. Adonc y ot fiere<lb/>
bataille et orrible, et faisoit chascun le pis qu'il<lb/>
pouoit de son compaignon mettre a mort; et se<lb/>
combatirent tellement que d'eulx tous il ne demoura<lb/>
que cinq en vie. Et atant je vous en<lb/>
laisseray a parler, si vous compteray d'Aigres<lb/>
qui oncques puis ne fina de courir depuis qu'il<lb/>
ot despendu son pere, jusques a tant qu'il vint<lb/>
a Moreau l'ermite, et lui requist, pour Dieu et<lb/>
pour charité, qu'il voulsist le corps son pere enterrer<lb/>
et aidier a enfouir; et le preudomme<lb/>
lui aida moult benignement. Et lors que le corps<lb/>
fu enterrez, il bailla au preudomme ce dont il<lb/>
estoit paré et appareillié, et le cendal dont son<lb/>
cheval estoit envellopé. Et puis prinst congié du<lb/>
preudomme, si se mist au retour et vint a<lb/>
Romme, non mie par le chemin ou il estoit alé,<lb/>
mais par autre, ne il n'encontra homme ne femme<lb/>
en toute sa vie, jusques a tant qu'il vint a son hostel.<lb/>
Et quant il fut entré ens, il ne trouva pas ses<lb/>
gens dormans, ains les trouva a grant meschief,<lb/>
lamentans et plourans, car ilz ne cuidoient jamaiz
<pb n="7"/>
<lb/>

veoir Aigres sain et sauf, ne ilz n'avoient<lb/>
jamaiz nulle esperance qu'il deüst retourner.<lb/>
Et quant Aigres vist sa mere plourer, si la reconforta<lb/>
et dist: <q> "Mere, or vous apaisiez, car<lb/>
Dieu mercy, j'ay mon pere rescoux<lb/>
et miz en terre, et si ay moult bien achevé<lb/>
mon entente a l'aïde de Nostre Seigneur". </q><lb/>
</p>
<p n="420"> Cleopatras et Rommaine orent moult<lb/>
grant joie quant elles entendirent que leur seigneur<lb/>
estoit delivré du pouoir de l'empereur,<lb/>
et furent auques apaisees de leur mesaise, et atant<lb/>
elles s'en alerent reposer, car moult grand mestier<lb/>
en avoient. Et Aigres et Gallopin s'en alerent reposer<lb/>
et apuyer aux fenestres devant une haulte<lb/>
loge; si regarderent amont et aval parmi les<lb/>
rues de Romme, car le temps estoit bel et cler.<lb/>
Et ainsi qu'ilz estoient au sery et regardoient<lb/>
le temps, ilz entroÿrent un cry d'omme qui<lb/>
moult estoit angoisseux et a grant meschief, et<lb/>
s'escrioit: <q> "Las! chetif, que feray je, que deviendray<lb/>
je, se Dieu ne m'aïde"? </q><lb/>
</p>
<p n="421"> Tant alla cellui criant qu'il vint a une<lb/>
place qui estoit assez prez de la maison Aigres;<lb/>
la endroit le rataingnirent cinq hommes qui le<lb/>
chaçoient pour le tüer et le menaçoient de mort.<lb/>
Et cellui qui estoit seul, si les doubta: si n'est<lb/>
mie de merveilles, car il estoit griefment navrez,<lb/>
dont il estoit moult angoisseux. Et nonpourquant<lb/>
il ne vouloit mie encores mourir, pour quoy, quant
<pb n="8"/>
<lb/>

il vist qu'il ne pouoit plus fouir et qu'il le convendroit<lb/>
la endroit mourir, se il ne se pouoit<lb/>
deffendre, il prinst cuer, si se deffendi fierement<lb/>
vers eulx, et du premier coup qu'il frapa sur<lb/>
eulx, il en abati un tout mort; dont l'assaillirent<lb/>
les autres par grant maltalent, si que moult le<lb/>
dommagierent du corps. Mais il se deffendi si<lb/>
viguereusement du corps que deux autres en<lb/>
occist; et quant les deux autres virent qu'ilz ne<lb/>
le pourroient mettre au dessoubz et que leur force<lb/>
n'y valoit riens, ilz tournerent leur dos et commencierent<lb/>
a fouir dolens et courrouciez. Et<lb/>
quant cil perçut que ses adversaires estoient desconfiz,<lb/>
si prinst hardement et les enchassa tant<lb/>
qu'il en ataingnist l'un et l'occist, et l'autre lui<lb/>
eschapa par ce qu'il s'enfouy grant aleüre. Et<lb/>
quant cil qui estoit navrez vist qu'il estoit eschapé<lb/>
de ses ennemiz, si s'en repaira en la place<lb/>
ou la bataille avoit esté, et descendi de son cheval<lb/>
et osta l'escu de son col et se assist pour lui<lb/>
reposer, dolent et courroucié, et se dementa en<lb/>
telle maniere et dist ainsi:<lb/>
</p>
<p n="422"> <q> "Helas! helas! mere dolente,<lb/>
bien sçay que jamaiz ne me verrez. Helas!<lb/>
beau pere, comme vous avrez le cuer courcié,<lb/>
quant le terme sera venu que vous cuiderez vostre<lb/>
filz veoir. Ha! mere, pour quoy ne savez vous<lb/>
ceste occasion pour quoy je muir et comment. Et<lb/>
nonpourquant je ne le vouldroie pas, car trop<lb/>
avriez de destresce. Helas! se je peüsse vivre
<pb n="9"/>
<lb/>

encores trois ans seulement, par quoy je peüsse<lb/>
estre retourné en mon païs, j'en mourusse plus<lb/>
liement. Et puis que Dieu ne le veult, il le me<lb/>
convendra souffrir". </q> Tout ainsi se dementoit<lb/>
le chevalier, et Aigres qui moult bien l'entendi,<lb/>
si en ot moult grant pitié de lui, si desira moult<lb/>
de savoir qui il estoit et feust moult voulentiers<lb/>
alé a lui, se ne feust pour la doubte qu'il avoit,<lb/>
car il pensoit que s'il estoit la trouvé a celle heure,<lb/>
que on le pourroit encouper. Adonc il volt Gallopin<lb/>
envoier, maiz il se ravisa et dist qu'il y<lb/>
avroit peril. En la fin, il prist en propost que il<lb/>
y envoyeroit sa suer; si vint au lit ou elle estoit<lb/>
couchee et l'esveilla et lui dist: <q> "Doulce suer,<lb/>
or vous levez et venez ça jus a moy, car je<lb/>
vueil parler a vous a conseil". </q> Et celle qui craingnoit<lb/>
et aimoit son frere, se hasta de lever et<lb/>
vint a lui le plus tost que elle pot. Puis la prinst<lb/>
Aigres par la main et lui dist: <q> "Belle suer,<lb/>
allez et me prenez trois ou quatre aulnes de<lb/>
toille blanche, si la portez a ce chevalier la dehors,<lb/>
qui est acouté sur son escu, car il est durement<lb/>
navrez, dont c'est grant dommage, car il est vaillant<lb/>
chevalier et hardi, selon ce que j'en ay veü;<lb/>
si seroit grant doulour s'il mouroit ainsi. Suer, or<lb/>
y alez tost, si lui aidiez et lui demandez qui il est<lb/>
et dont il vient et comment il a a nom; car pas<lb/>
ne le congnois, dont trop me poise. Et s'il advient<lb/>
qu'il demande qui vous estes, si lui dictes que
<pb n="10"/>
<lb/>

vous estes une femme legiere et d'estrange terre;<lb/>
et quant vous avrez son estre aprins et entendu,<lb/>
si revenez a moy sanz targier". </q><lb/>
</p>
<p n="423"> Atant Romaine s'en parti et vint au chevalier<lb/>
tout souef, sans lui noise faire, mais il<lb/>
estoit un pou estourdi pour le travail qu'il ot eü.<lb/>
Et Rommaine lui mist moult doulcement la main<lb/>
sur le chief, dont le chevalier ot grant paour, si<lb/>
la volt ferir, quant Romaine parla et dist:<lb/>
<q> "Sire, pour Dieu mercy, sachiez que je suis une<lb/>
femme qui ne suis pas cy venue pour vostre ennuy<lb/>
ne pour vostre dommage, ains suis une povre creature<lb/>
d'estrange terre et sanz amis,<lb/>
qui, pour gaigner ma soustenance, me suis a folie<lb/>
faire mise de mon corps. Or avint que maintenant<lb/>
m'en venoie de mon deduit, si vous vy cy<lb/>
seul et a mesaise, si me suis aprouchee de vous<lb/>
pour vous aidier et conforter, se je savoie ne<lb/>
pouoie. Et vez cy un drap de lit que a mon corps<lb/>
j'ay gaingné, si vous pry, sire, que voz plaies en<lb/>
soient lïees et bandees, s'il vous plaist". </q><lb/>
</p>
<p n="424"> <q> "Damoiselle", dist le chevalier,  "je<lb/>
avroie bien mestier de mes plaies bender, mais<lb/>
nonpourquant je ne vueil riens du vostre, car il ne<lb/>
appartendroit pas que j'en prenisse, s'il ne vous<lb/>
estoit guerredonné. Et je voy que n'ay pouoir de<lb/>
vivre, pour quoy je ne le vous pourroie merir, si<lb/>
seroit paine gastée. Et d'autre part, se je garissoie,<lb/>
il ne me vauldroit riens que je ne feusse miz
<pb n="11"/>
<lb/>

a mort, car je sçay bien que l'empereur mettroit les<lb/>
coulpes sur moy du corps qu'il nous avoit commandé<lb/>
a garder, et avecques ce je lui ay occiz<lb/>
son nepveu. </q> <q> --  Ha! sire, pour Dieu, ne vous<lb/>
desconfortés mie ainsi, car moult de choses pourroient<lb/>
avenir, par quoy vous pourriez eschaper". </q><lb/>
Tant fist Romaine par paroles que le chevalier<lb/>
souffry ses plaies a bender, et elle lui benda bien<lb/>
et faitissement et puis si le mist a raison et lui<lb/>
dist: <q> "Sire, se courroucier ne vous cuidasse,<lb/>
je vous demanderoie une chose. </q> <q> --  Ma chiere<lb/>
amie", dist le chevalier,  "vous le pouez demander<lb/>
sceürement, car sachiez en verité que ja riens<lb/>
ne vous celleray. </q> <q> --  Sire", dist Rommaine,  "or<lb/>
me dictes doncques qui vous estes, car je le desire<lb/>
moult a savoir. </q> <q> --  Par ma foy, damoiselle, vous<lb/>
m'avez telle chose demandé que pour riens ne le<lb/>
deïsse a nulle personne, se ne cuidasse mourir ou<lb/>
demourer en vie, mais je voy bien et sçay que je<lb/>
suis pres de la mort, et si ne l'ay mie desservy, si<lb/>
comme Dieu scet. Et puis qu'ainsi est que je<lb/>
ne vous puis guerredon rendre de vostre service,<lb/>
au moins vous diray je ce que vous m'avez demandé.<lb/>
Maiz tout avant je vous prie par courtoisie<lb/>
que tout ce que je vous diray soit secret". </q><lb/>
</p>
<p n="425"> <q> "Damoiselle, je vous dy pour voir que<lb/>
il a bien vint ans ou plus que j'ay cy aval<lb/>
demouré entour l'empereur. Maiz je vous dy que<lb/>
je fuz nez en Constantinoble et suis heritier de<lb/>
l'empire. Car l'emperiere m'engendra et est mon
<pb n="12"/>
<lb/>

pere, mais il me fist forjurer le païs toute sa vie,<lb/>
pour une chose que je fiz contre sa voulenté;<lb/>
et puis me aidierent tant les barons devers lui<lb/>
qu'il me fist grace que je pourroie retourner<lb/>
ou paÿs quant <num>.XXV.</num> ans seroient passez. Et combien<lb/>
que mon pere m'enchassast, si ne me heoit<lb/>
il mie, et moult durement s'en repenti;<lb/>
mais il y ot assez grande occasion pour<lb/>
quoy il le fist, et vous diray comment, doulce<lb/>
amie. Il avoit ou royaume mon pere un larron<lb/>
qui nuit et jour faisoit grant planté de mal aux<lb/>
povres gens, et en venoient souvent les plaintes<lb/>
a l'empereur mon pere, tant qu'il fist son serement<lb/>
que, se il le pouoit prendre ne tenir, il le<lb/>
mettroit en telle prison dont jamaiz a nul jour il<lb/>
n'istroit; car il ne le vouloit pas faire pendre<lb/>
ne ardoir, pour ce qu'il eüst plus lonc torment.<lb/>
Or avint que on le quist tant qu'il feust trouvé<lb/>
et pris, et le fist mettre <supplied resp="#editor">mon pere</supplied> en une fellonnesse<lb/>
et mauvaise prison fermee et jura que,<lb/>
s'il estoit hors mis, que cellui par qui il ystroit,<lb/>
il seroit destruit. Cellui lierre fut emprisonnez, et<lb/>
bailla mon pere les clefz a ma mere pour les garder.<lb/>
Et adonc je estoie de jeune aage et n'avoie<lb/>
que cinq ans; si advint un jour que je aloie<lb/>
traiant de mon art, ainsi que enfans font, et traÿ<lb/>
du costé ou la chartre estoit, ou le larron estoit<lb/>
emprisonnez. Et advint, ainsi que Fortune le
<pb n="13"/>
<lb/>

volt, que je traÿ mon boujon dedens la prison<lb/>
par un trou qui estoit en ladicte prison, dont je<lb/>
fu moult courrouciez. Lors vins au pertuis et demandé<lb/>
au larron mon boujon et qu'il le me<lb/>
baillast. Et cil qui estoit malicieux me dist que<lb/>
avant il avroit les clefz de la prison, et moy<lb/>
qui fu convoiteux de avoir mon boujon, vins<lb/>
a ma mere et lui emblay les clefz de la prison<lb/>
comme fol, si les portay au larron et deffermay<lb/>
l'uis ainsi qu'il m'enseigna. Et le larron<lb/>
tantost s'en yssi et s'en foÿ pour lui sauver". </q><lb/>
</p>
<p n="426"> <q> "Celle chose ne pot pas estre longuement<lb/>
celee que le larron s'en estoit fouyz, mais<lb/>
on ne sçot comment, fors que on trouva l'uis de la<lb/>
prison ouvert et deffermé, si mist on le blasme<lb/>
sur ma mere et disoit on que c'estoit par lui,<lb/>
pour les clefz qu'elle gardoit. Adonc manda mon<lb/>
pere ses barons pour la jugier, mais il fut sceü<lb/>
et trouvé que je l'avoie fait, pour ce que je<lb/>
l'avoie ja dit en plusieurs lieux. Et quant mon<lb/>
pere le sçot, si fut moult courroucié et me volt<lb/>
faire mettre a mort, mais les barons prïerent tant<lb/>
mon pere que il me laissa demourer en vie, par<lb/>
ainsi que je seroie banni de son païs toute sa vie;<lb/>
et puis aprez me fist on tant d'aventage que je
<pb n="14"/>
<lb/>

pourroie revenir au païs aprés <num>.XXV.</num> ans, et avant<lb/>
que je partisse, ilz me tindrent et advouerent tous<lb/>
pour leur seigneur. Et au departir,<lb/>
pour ce que j'estoie de jeune aage, on me commanda<lb/>
en garde a un serf du païs, mais la endroit<lb/>
il fut afranchiz, et lui bailla mon pere cent<lb/>
mars de fin or. Et de tant firent ilz que nices<lb/>
qu'ilz ne me baillerent a un bon maistre<lb/>
qui eüst esté de bonne extracion et de bon<lb/>
courage, qui m'eüst amé et tenu chier. Car cellui<lb/>
fut faulx et mauvaiz et ne me fist oncques ne<lb/>
foy ne loiauté envers moy, ains me fist tant de<lb/>
mal et d'ennuy en tant de manieres, que je ne<lb/>
le pourroie ne savroie dire ne deviser<lb/>
bonnement". </q><lb/>
</p>
<p n="427"> <q> "Premierement il me fist fiancier que<lb/>
a nul homme je ne diroie mon lignage ne mon<lb/>
païs ne qui filz je estoie. Aprés ce, il me fist<lb/>
estre son garçon a pié et moult villainement me<lb/>
demena, et me batoit et laidengoit. Damoiselle,<lb/>
ainsi que vous oëz, fuz je miz du hault au bas<lb/>
et de joie en tristesce et tousjours m'est alé et va<lb/>
de piz en piz, tant que je fu en sa compaignie,<lb/>
et ne m'en osoie ne savoie a qui plaindre. Quant<lb/>
je fuz un pou grant et fourni, le traïstre me mist<lb/>
a un mestier dont neant ne savoie, car il m'envoioit<lb/>
au bois garder ses chievres et ses moutons; maiz<lb/>
chascune nuit, quant je revenoie a l'ostel, j'en<lb/>
avoie perdu deux ou trois, dont j'estoie batuz
<pb n="15"/>
<lb/>

et formenez. A ce point estoit le glout sire du<lb/>
païs ou nous demourions, car il l'avoit acheté<lb/>
du grant avoir que on me donna, et avecques,<lb/>
cellui qui le vendi lui donna a moullier une<lb/>
sienne fille, dont ce fu dommage et pitié, car elle<lb/>
estoit bonne, belle, gentilz, sage et debonnaire,<lb/>
si que, quant elle veoit qu'il me batoit et formenoit,<lb/>
elle en avoit grant pitié, et moult en estoit<lb/>
courroucee, et souventes foiz elle fu ferue, batue<lb/>
et laidengee pour l'amour de moy". </q><lb/>
</p>
<p n="428"> <q> "Or avint un jour que je m'en fuz alez<lb/>
au bois ainsi comme je avoie acoustumé, si me<lb/>
souvint du bien et de l'onnour que je avoie perdue.<lb/>
Si en fuz moult courrouciez et doulent;<lb/>
si me commençay a plaindre et a dementer en<lb/>
plourant et souspirant, et regretoie mon pere, ma<lb/>
mere et mon linage, et maudissoie mon aventure<lb/>
qui tant m'estoit dure et fellonnesse. Et ainsi que<lb/>
je me dementoie, je viz le larron que je avoie<lb/>
delivré de la prison mon pere, qui s'embati sur<lb/>
moy et avoit grant foison de pors, et quant il<lb/>
me oÿ, si s'arresta et escouta que je disoie.<lb/>
Et quant il entendi que je estoie cellui<lb/>
qui l'avoie delivré de peril et miz hors de prison,<lb/>
il ne ouvra mie comme larron, mais comme<lb/>
homme de bonne part, car il vint a moy et me<lb/>
salua et me dist qu'il m'osteroit de celle chetivité<lb/>
et de cel ennuy.<lb/> </q>
</p>
<p n="429"> <q> Lors me prinst et enmena avecques lui<lb/>
et vendi chievres et pors, dont il fist moult grant
<pb n="16"/>
<lb/>

argent, et puis venismes en ceste cité ou il avoit<lb/>
riche mansion, grant meuble et bon heritage,<lb/>
et de tout ce il me fist seigneur et maistre pour<lb/>
faire du tout a ma voulenté. Puis parla tant au<lb/>
seneschal de l'empereur et tant lui promist et<lb/>
donna que le seneschal lui ot en convenant que,<lb/>
quant je vendroie en aage, il m'adouberoit chevalier.<lb/>
Et pour ceste chose faire pour moy avancier,<lb/>
le preudons vendi et despendi tout le<lb/>
sien et tellement qu'il ne lui demoura riens,<lb/>
et se parti de Romme povres, et oncques puis<lb/>
n'en oÿ parler. Et je demouray avec le seneschal<lb/>
et le servy tant qu'il me fist chevalier, et en<lb/>
celle annee monseigneur mourut, si demouré<lb/>
sanz seigneur, et depuis ce, Dieu mercy, j'ay<lb/>
vescu a grant honnour puis ça, puis la. Et sachiez,<lb/>
damoiselle, que j'ay a nom Orchas, si<lb/>
vous prie et requier par courtoisie que par vous<lb/>
il ne soit mie revellé. Et pour l'amistié que j'ay<lb/>
trouvee en vous, vez cy un petit annellet d'or que<lb/>
je vous donne; et sachiez que ma mere le me<lb/>
donna afin que, se je lui vouloie riens mander<lb/>
nouvelles de moy, que cel annel lui feïst enseignes<lb/>
de moy; si le ay gardé jusques a maintenant.<lb/>
Et si ay la moitié d'un annel que le bon larron<lb/>
me bailla a son departement, afin que, se jamaiz<lb/>
nous pouyons retrouver ne veoir l'un l'autre, ou
<pb n="17"/>
<lb/>

que nous voulsissions mander aucunes besoingnes<lb/>
l'un a l'autre, que ce feust l'enseigne plus certaine.<lb/>
Mais bien voy qu'il ne me peut avoir<lb/>
mestier, sy le vous donne pour vostre service,<lb/>
car je n'ay icy plus or ne argent que je vous<lb/>
peüsse donner; et s'ainsi est, damoiselle, que vous<lb/>
alissiez ou païs ou je fus nez, je suis certain que,<lb/>
pour cellui annel que ma mere me donna, vous<lb/>
seriez amee et chier tenue et grant bien vous en<lb/>
pourroit avenir. Doulce amie, or vous en alez a<lb/>
Dieu qui vous gart, car il sera maintenant grant<lb/>
jour". </q><lb/>
</p>
<p n="430"> A tant Rommaine prinst les anneaulx, si<lb/>
s'en parti du chevalier a son congié, si s'en vint<lb/>
a Aigres son frere, si lui compta tout ce qu'elle<lb/>
avoit oÿ et entendu d'Orchaz; et le chevalier<lb/>
remest a grant meschief. Et quant ce vint le<lb/>
landemain, cellui qui d'Orchaz estoit eschapé vif,<lb/>
si vint a l'empereur et lui compta mot a mot<lb/>
comment et en quelle maniere le<lb/>
corps estoit perdus et ainsi que cellui qui le print<lb/>
les deçut. Aprez il lui compta comment il s'en<lb/>
estoient vengiez a eulx mesmes, pour le courroux<lb/>
qu'ilz en avoient eü, et dist que de touz ceulx qui<lb/>
avoient guetié le corps, il n'en estoit demouré en<lb/>
vie que lui et Orchaz. Oncques cellui ne laissa<lb/>
riens a dire a l'empereur de tout ce qu'il leur<lb/>
estoit avenu, mais de tant ala hors voie de ce<lb/>
que il dist que Orchaz avoit tout ce fait et pourchacié.
<pb n="18"/>
<lb/>

Adonc commanda l'empereur isnellement<lb/>
que on quesist Orchaz tant que il feust trouvé,<lb/>
et que on l'amenast devant lui. Grant planté<lb/>
de gens y alerent pour le querir, si fut legierement<lb/>
trouvé. Lors l'amena on devant l'empereur,<lb/>
triste, dolent et mesaisiez de ses plaies,<lb/>
et si l'avoient les gloutons desarmé. Et quant<lb/>
Orchaz fu devant l'empereur, cil qui premier<lb/>
l'avoit occupé de ce fait, sailly avant et dist:<lb/>
<q> "Sire empereur, je vous dy vraiement que ce<lb/>
chevalier, qui cy est, a occiz Frotogaret ton<lb/>
nepveu, et encores a il pis fait, car le corps que<lb/>
tu nous commandas a garder nous l'avons perdu<lb/>
par lui. Et bien sçay certainement que il pourchaça<lb/>
la traïson par quoy le chevalier l'embla.<lb/>
Et s'il est tel qu'il le vueille denïer, je suis tout<lb/>
prest de lui faire recongnoistre qu'il est ainsi que<lb/>
je dy". </q> Le glout parloit hardiement pour ce<lb/>
qu'il savoit bien que le chevalier n'estoit mie en<lb/>
point; et Orchaz si ne respondi mot, pour ce qu'il<lb/>
savoit bien qu'il n'avroit nullui de sa partie.<lb/>
Dont l'apella l'empereur moult aïreement et dist:<lb/>
<q> "Vassal, venez avant. Il convient que vous me<lb/>
rendez raison de mon tresor et du larron, avant<lb/>
que vous me eschapez, et de mon nepveu que tu<lb/>
m'as tüé et occiz". </q> Lors se tut Orchaz tout
<pb n="19"/>
<lb/>

coy et l'empereur dist par grant despit: <q> "Seigneurs,<lb/>
regardez de ce glouton qui ne me daigne<lb/>
respondre a chose que je lui die ne demande.<lb/>
Par ma foy, il me prise moult petit". </q><lb/>
</p>
<p n="431"> <q> "Ha! sire", dist Orchaz,  "ne vous ennuit;<lb/>
car, se m'aïst Dieux, je ne le faiz mie par<lb/>
desdaing ne par despit, ains me taiz pour ce que<lb/>
je voy que vous estes courroucié contre moy et que<lb/>
chascun est engrant de moy grever. Si sçay bien<lb/>
que ma parolle ne me vauldroit riens, et pour<lb/>
ce me vault il mieulx taire que parler; mais se<lb/>
j'eüsse court egalle, je monstrasse bien ma raison". </q><lb/>
Dont dist le roy a ses barons: <q> "Je<lb/>
vous pry que vous me faciez droit<lb/>
jugement de Orchaz, selon l'oultrage qu'il a fait<lb/>
du larron dont il m'a dessaisy, et de mon nepveu<lb/>
et de mes hommes qu'il a occiz. Je vous requier<lb/>
que vous en disiez et faciez tout le plus droit<lb/>
jugement qui se pourra faire". </q><lb/>
</p>
<p n="432"> Lors dist Orchaz: <q> "Pour Dieu, or<lb/>
m'entendez, seigneurs, s'il vous plait. L'emperiere<lb/>
est meü et courroucié contre moy, mais sachiez<lb/>
que c'est sanz raison, car oncques riens ne lui<lb/>
meffiz. Voir fu que je fu commiz a garder le<lb/>
corps et plusieurs autres avecques moy, mais, par<lb/>
ma foy, s'il est nul qui vueille dire qu'il fust<lb/>
par moy tollus ne emblez, vez cy mon gaige; et
<pb n="20"/>
<lb/>

m'en deffendray, que je n'y ay coulpe, mais que je<lb/>
puisse avant garir de mes plaies. Et de voz hommes,<lb/>
sire, qui sont mors, sachiez que l'esmute en<lb/>
fut par vostre nepveu, et ce que j'en ay fait a<lb/>
esté pour ma vie sauver, et ce offre je a prouver". </q><lb/>
Adonc sailly avant cellui qui avoit fait<lb/>
sa plainte d'Orchaz, et presenta son gaige au roy<lb/>
pour faire sa bataille, et donna bons pleges de<lb/>
revenir au jour; mais Orchaz ne pot trouver en<lb/>
nulle maniere qui le voulsist plegier, ains lui<lb/>
faillirent grans et petis, et oncques, pour besoing<lb/>
qu'il eüst, ne volt dire qui filz il estoit et si l'eüst<lb/>
dit, il eüst esté deporté et honnoré. Et quant le<lb/>
roy vist que il n'avoit nul plege, si le fist mettre<lb/>
en obscure prison; mais tant lui fist le roy de<lb/>
courtoisie qu'il le commanda a faire garir ses<lb/>
plaies.<lb/>
</p>
<p n="433"> Puis que Orchas fut miz en prison, l'empereur,<lb/>
qui n'estoit mie en paix de cuer, si<lb/>
manda les <num>.VII.</num> sages et leur dist: <q> "Seigneurs,<lb/>
bien avez oÿ comment j'ay mon tresor perdu et<lb/>
si n'ay eü conseil ne aïde de vous ne de vostre<lb/>
sens, de quoy vous devez estre moult honteux<lb/>
quant vous ne m'en savez adrescier, car bien sçay<lb/>
que la nouvelle en espandra par plusieurs païs, si<lb/>
en serez moquez et escharniz. </q> <q> --  Sire", dist l'un<lb/>
des <num>.VII.</num> sages,  "nous n'y avons point de honte,<lb/>
car nous ne sommes pas devins, maiz se le larron<lb/>
eüst esté prins en vie, adonc nous en deüst on blasmer,<lb/>
se nous ne vous sceüssions conseillier. Et
<pb n="21"/>
<lb/>

nonpourquant, si comme je espoir, se il eüst esté<lb/>
nez de Romme, et qu'il y eüst manoir, on a ou<lb/>
corps fait tant de despit et de vice qu'il ne peüst<lb/>
estre que aucune ame de son amistié ne s'en feust<lb/>
mellee; mais il ne puet estre ne je ne puis<lb/>
croire, quoy que Cicero en ait dit, ne quoy qu'il<lb/>
ait veü es estoilles, que oncques le larron feust<lb/>
demourant a Romme. Et s'il est ainsi qu'il en<lb/>
fust, je suis certain que plus avant on n'en savra,<lb/>
car cellui qui est de son conseil est<lb/>
sages et subtilz de lui garder. Et nonpourquant", <lb/>
dist il, "je loeroie qu'il enqueïst par toute la cité<lb/>
de Romme, s'il y a nul cheval suant, si sache<lb/>
l'en de quoy ce vient, et se l'on n'en scet montrer<lb/>
bonne raison et apperte, si soient ceulx de l'ostel<lb/>
prins et arrestez et les face l'on contraindre". </q><lb/>
</p>
<p n="434"> Adonc parla cellui qui Orchaz avoit encoupé<lb/>
et dist: <q> "Se m'aïst Dieux, seigneurs, le<lb/>
cheval sur quoy cellui estoit montez qui le corps<lb/>
emporta, estoit legier a congnoistre, car il estoit<lb/>
jaunes, ne je n'en vy oncques nul tel; par quoy,<lb/>
s'il est en la cité, bien croy qu'il sera congneüz.<lb/>
Et d'autre part on pourra legierement savoir qui il<lb/>
est par les gaittes qui en ceste nuit ont guetié,<lb/>
car s'il ala ne vint par la cité, ilz le porent bien<lb/>
percevoir". </q> Dont furent les gaites mandeees et<lb/>
elles y vindrent; si leur demanda on se ilz<lb/>
avoient veü tel cheval. Aucuns disoient que ilz
<pb n="22"/>
<lb/>

en avoient veü un jaune, et un vermeil chevalier<lb/>
dessus; et les autres disoient que le cheval fut<lb/>
indes et le chevalier blanc. Et de ce se leva un<lb/>
descort et une grant noise entre eulx parmi la<lb/>
salle, et estrivoient grandement l'un contre l'autre<lb/>
ne point ne s'en pouoient accorder. Tous ceulx<lb/>
qui environ eulx estoient, qui leur ooient jurer et<lb/>
estriver, tindrent ce comme fantosme et, se ce<lb/>
n'eüst esté pour l'empereur, ilz eüssent tout tourné<lb/>
a fable. Maiz l'empereur se courrouçoit et tormentoit<lb/>
et juroit que mieulx aimeroit que la cité<lb/>
de Romme feust arse que la certaineté n'en feust<lb/>
sceüe et enquise et que vengemens n'en feust prins.<lb/>
Et sur ce on envoia par toute la cité de Romme<lb/>
pour querir le cheval, mais pour neant se traveillerent;<lb/>
jamaiz ne l'eüssent trouvé, car Moreau<lb/>
estoit de telle nature que pour travail nul il ne<lb/>
suoit point. Et quant l'emperiere vist ce, si fut<lb/>
moult courroucié et enflé et les <num>.VII.</num> sages furent<lb/>
moult honteux et esbahiz, pour ce que ilz ne<lb/>
pouoient faire ne dire chose qui a l'empereur peüst<lb/>
plaire ne qui le peüst apaisier ne valoir a ceste<lb/>
besoingne. Et sur ce, chascun se party de la court,<lb/>
sanz jamais avoir esperance que la verité en feust<lb/>
sceüe. Et adonc cuida Aigres estre delivrez et<lb/>
eschapé du grant ennuy ou il avoit esté encheü,<lb/>
et se asseüra en ce qu'il cuida que la queste en<lb/>
deüst atant demourer. Mais ja vous diray qu'il en<lb/>
avint depuis.<lb/>
</p>
<p n="435"> L'emperiere de Romme si
<pb n="23"/>
<lb/>

avoit un nain bossu et mal fait qu'il tenoit moult<lb/>
chier, et aloit le nain et venoit partout ou il savoit<lb/>
que l'empereur estoit, sanz contredit, ne ja ne feust<lb/>
l'empereur a si privé lieu que le nain n'y alast<lb/>
tout a sa voulenté. Si advint que ce nain a qui<lb/>
Dieu doint male aventure, encontra l'empereur a<lb/>
un soir tout a son plaisir, si le mist a raison.<lb/>
Mais ainçoiz que je vous en die plus avant, je<lb/>
vous compteray un compte par lequel vous entendrez<lb/>
la matiere doresenavant plus legierement. Il<lb/>
fu jadiz ancïennement acoustumé en la cité de<lb/>
Romme, ainçois que crestïenneté fust estoree,<lb/>
que, quant un homme avoit femme ou amie et<lb/>
il advenist qu'elle mourust avant lui, il faisoit faire<lb/>
une ymage a son semblant, le plus proprement<lb/>
que il pouoit; et se l'omme mouroit avant, la<lb/>
femme faisoit faire le semblable; et mettoit<lb/>
on ces ymages en un moult riche lieu et noble<lb/>
qui ad ce estoit ordonné, si que, en la fin, il<lb/>
en y ot tant que tout le lieu en estoit avironné et<lb/>
encloz. Et vous dy que ces ymages estoient<lb/>
richement acesmees et adornees d'or et d'argent,<lb/>
selon la richesce ou la puissance de chascun, et<lb/>
avoient d'usage que chascun et chascune venoit<lb/>
a son ymage souvent et nommeement au jour de<lb/>
feste qu'ilz devoient cultiver. Si se deduisoient et<lb/>
confortoient en ces ymages regarder et y mettoient
<pb n="24"/>
<lb/>

toutes leurs ententes en elles honnorer et<lb/>
servir. Mais quant il advint que celles gens se<lb/>
convertirent a la loy crestïenne, ilz laissierent<lb/>
leur folle erreur par la dotrine qu'ilz orent, et<lb/>
se mirent a bien faire et osterent leurs melancolies<lb/>
de ces ymages, ne plus n'en furent engignez.<lb/>
Et lors fust commandé et enjoint des souverains<lb/>
que les ymages feussent ostees des capitols<lb/>
ou que chascune fust deffiguree. Adont n'y demoura<lb/>
ymage nulle qui ne feust deffiguree du<lb/>
visage ou d'autre membre de dessus lui. Et<lb/>
quant le Deable vist qu'il perdoit ce qu'il avoit<lb/>
conquiz, si se tint a deceü, par quoy il se<lb/>
commença a subtillier et a penser comment il<lb/>
les pourroit engigner. Si advint que, quant ces<lb/>
ymages furent desmembrees, ainsi que vous avez<lb/>
oÿ, elles demourerent ou Capitolle comme devant,<lb/>
et y venoient jouer et esbanoier les Romains de<lb/>
divers jeux, pour eulx deduire et soulacier; et<lb/>
le jeu que plus maintenoient adonc estoit luitier, et<lb/>
non mie ainsi comme on fait ores, car en ce<lb/>
temps ilz se despoulloient tous nudz et se<lb/>
oingnoient d'uille par les mains, par les<lb/>
cheveulx et par tout le corps. Or advint que les<lb/>
Rommains estoient la assemblez une foiz pour<lb/>
luitier, et la estoit le nain dont je vous ay parlé.<lb/>
Si advint adonc qu'il y avoit un Rommain qui<lb/>
avoit luitié et avoit abatu cinq autres, pour quoy<lb/>
il se gloriffioit moult et se tenoit tout nu enmy
<pb n="25"/>
<lb/>

la place, si s'escrioit moult orgueilleusement:<lb/>
<q> "Qui veult luitier, si viengne avant". </q> Mais il<lb/>
n'en y ot nullui qui ne le ressoingnast, et longue<lb/>
piece fut ainsi que nul ne s'i osa enhardir de<lb/>
luitier. Et s'en feust alé a celle foiz, quant un<lb/>
chevalier y vint, qui avoit grace d'estre le meilleur<lb/>
et le plus courtoiz de tout le païs, et estoit<lb/>
filz a un des <num>.XII.</num> pers de Romme. Ce chevalier<lb/>
estoit jeune et legier, si lui fut aviz que puis qu'il<lb/>
s'estoit la embatuz, que ce lui seroit honte s'il<lb/>
ne luitoit, et dist qu'il luiteroit. Adonc se despouilla<lb/>
et demanda de l'uille, si se oingnit ainsi<lb/>
qu'il estoit acoustumé a faire.<lb/>
</p>
<p n="436"> Quant il se fu bien apareillié, si regarda<lb/>
en son doit et choisi un annel que sa femme, qui<lb/>
estoit bonne dame, lui avoit donné; pour quoy<lb/>
il avoit doubte de le perdre, et lui estoit adviz<lb/>
que, s'il le laissoit en son doit, qu'il cherroit legierement,<lb/>
pour l'uille dont il estoit oint. Or escoutez<lb/>
comment le Deable estoit en grant agait pour<lb/>
Rommains decevoir, ne nul repos il n'avoit de<lb/>
subtillier comment il les peüst decevoir. Le chevalier<lb/>
qui avoit perçut l'annel en son doit, l'osta<lb/>
vistement et vint courant a l'une des ymages<lb/>
qui la estoit et qui moult richement estoit aournee<lb/>
en semblance de femme et avoit sa main<lb/>
estendue. Ce chevalier prinst l'annel et le bouta<lb/>
ou doy de celle ymage, pour garder tant qu'il<lb/>
eüst luitié; et au bouter il dist ainsi par gaberie:<lb/>
<q> "De cest annel te espoux". </q> Et atant,
<pb n="26"/>
<lb/>

sanz plus dire, il s'en vint a son compaignon<lb/>
qui l'attendoit, maiz ilz n'orent gaires fais de<lb/>
tours quant cil qui le pris du champ avoit eü<lb/>
celle journee, fut abatu de droite luite; par quoy<lb/>
le chevalier ot grant joie, car il ot l'onnour de<lb/>
tous a celle foiz et demoura en la place, que nul<lb/>
n'osoit venir contre lui.<lb/>
</p>
<p n="437"> Quant le chevalier ot attendu grant piece,<lb/>
pour savoir se nul vendroit avant, et quant il vit<lb/>
que nul n'y venoit, il s'en acouru lieement a<lb/>
l'ymage et cuida prendre son annel; mais elle<lb/>
avoit le poing si fort clox que on en pouoit avoir<lb/>
l'annel. Adonc fut le chevalier bien<lb/>
esbahiz et ot grant paour, et se merveilla moult<lb/>
que ce pouoit estre; et nonpourtant il n'en montra<lb/>
oncques semblant, car il doubta que, se les<lb/>
gens l'eüssent aperceü, qu'il ne se feussent moquez<lb/>
de lui; et pour ce aimoit mielx a perdre<lb/>
l'annel. Atant se partit le chevalier de l'ymage<lb/>
et fu appareillié un mantel qu'on lui geta sur<lb/>
lui, et sur ce, chascun s'en vint en son hostel.<lb/>
Ainsi que vous avez oÿ, retint l'ymage l'anel du<lb/>
chevalier qui estoit appellé Grinus, et son pere<lb/>
avoit nom Drians. Lors que Grinus fu revenu<lb/>
en sa maison, sa femme vint a l'encontre de lui<lb/>
et lui fist moult grant joie, car elle avoit ja oÿ<lb/>
la nouvelle qu'il avoit eü le pris de la feste, si
<pb n="27"/>
<lb/>

en estoit moult durement liee et joieuse. Et<lb/>
Grinus si estoit moult durement pensiz pour son<lb/>
annel, maiz oncques il n'en fist mencion a sa<lb/>
femme, ains demenerent tout le jour joie et deduit.<lb/>
Et quant le vespre fut venu, le chevalier se ala<lb/>
couchier avec sa femme, et ainsi qu'ilz cuiderent<lb/>
approuchier l'un a l'autre pour baisier et pour<lb/>
acoler, ainsi comme Nature les semonnoit, ilz<lb/>
ne se donnerent oncques garde que l'ymage se<lb/>
mist entre eulx deux gisant. S'il furent adonc<lb/>
moult esbahy, ce ne fu mie merveilles, et la<lb/>
dame si ot assez plus grant paour que n'ot le<lb/>
chevalier, et cria moult esfreement et dist: <q> "Sire<lb/>
Dieu, que puet cy estre qui cy gist? </q> <q> --  Dame", <lb/>
dist le chevalier, "ne vous effraez, car nous savons<lb/>
que c'est". </q> Dont appella Grinus sa mesgnee, et<lb/>
deux sergens y vinrent atoute la lumiere et<lb/>
entrerent en la chambre et demanderent a leur<lb/>
seigneur qu'il vouloit; et le chevalier ne leur<lb/>
volt mie dire l'aventure, ains leur dist qu'ilz<lb/>
laissassent de la lumiere en la chambre et puis<lb/>
s'allassent couchier. Cilz s'en partirent atant, qui<lb/>
durement estoient esbahy pour quoy leur seigneur<lb/>
les avoit apellez si en haste, et si n'avoient veü<lb/>
ne trouvé en la chambre se bien non.<lb/>
</p>
<p n="438"> Sur ce, les varlez se couchierent, et le<lb/>
chevalier et la dame demourerent en leur lit,<lb/>
qui rien n'y virent, car tant comme ilz estoient<lb/>
hors de voulenté de desvoier, ilz ne veoient<lb/>
ne ne sentoient riens qui les deüst effraer, mais
<pb n="28"/>
<lb/>

si tost comme le desir naturel les faisoit raprouchier,<lb/>
l'image qui avoit l'annel en son doy se<lb/>
remettoit ou millieu d'eulx. Et quant ilz sentirent<lb/>
l'ymage revenue, si eurent plus grant paour<lb/>
que devant et tellement que par un pou qu'elle<lb/>
ne perdi son sens, et getta un moult orrible cry.<lb/>
Mais Grinus la reconforta et lui defendi a faire<lb/>
noise et regarda vers l'ymage et<lb/>
vist qu'elle avoit son annel en son doit. Et lors<lb/>
vist bien que le Deable queroit engin pour le<lb/>
decevoir et honnir. Lors print une espee et cuida<lb/>
despecier l'ymage; et quant il tint l'espee en sa<lb/>
main, l'ymage s'en partit et ne sçot qu'elle fut<lb/>
devenue. Adonc remist l'espee ou fourrel et fut<lb/>
moult esbahiz; et nonpourquant il se rala couchier<lb/>
avec sa femme comme devant, ne nul<lb/>
semblant ne lui monstra qu'il fust de riens effraez,<lb/>
pour ce qu'il ne vouloit pas la dame esmaier. Et<lb/>
pour elle rasseürer, il l'ala embrassier entre ses<lb/>
bras, mais l'ymage se remist entre eulx deulx,<lb/>
et lors que la dame la senti, elle se lança de<lb/>
paour hors du lit et Grinus print l'espee et<lb/>
l'entesa pour l'ymage ferir, mais elle dist:<lb/>
<q> "Grinus, tien te coy, car je ne doubte de riens<lb/>
ton pouoir ne ta menasse, et saches que riens<lb/>
que tu puisses faire ne te pourra aidier ne valloir
<pb n="29"/>
<lb/>

que tu ne tiengnes, vueilles ou non, ta convenance<lb/>
que tu as a moy et ce que tu m'as dit de ta<lb/>
bouche, quant tu me miz cest annel ou doit;<lb/>
car nul ne t'en requist ou fist force, ains deïz<lb/>
de ta pure voulenté que tu m'espousoies et tout<lb/>
par amours tu me donnas l'annel. Pour quoy je<lb/>
vueil que tu saches que a nulle autre femme<lb/>
tu ne puez atouchier en nulle maniere du<lb/>
monde". </q><lb/>
</p>
<p n="439"> Or fut Grinus a grant meschief et ot<lb/>
merveilleuse paour quant il entendi ainsi l'image<lb/>
plaidier, dont fist croix sur lui et dist: <q> "Mauvaiz<lb/>
esperit, fuy toy de ci quant tu n'as que<lb/>
faire a moy, si te conjure de Dieu le tout puissant<lb/>
que tu t'en voises sanz detrïer". </q> Adonc l'image<lb/>
s'en parti et Grinus et sa femme se ralerent couchier,<lb/>
et si tost comme ilz se vouloient aprouchier<lb/>
l'un de l'autre, l'ymage se remetoit entre eulx<lb/>
deux et leur deffendoit leur delit; et si tost<lb/>
qu'ilz s'eloingnoient, l'image s'en partoit, tant que<lb/>
par ennuy il leur convint leur deduit laissier.<lb/>
Et passerent celle nuit en grant mesaise et<lb/>
moult furent liez quant il virent le jour, et en<lb/>
rendirent graces a Nostre Seigneur. Et bien cuiderent<lb/>
adonc que, pour le jour, l'ymage ne deüst<lb/>
plus revenir; mais oncques pour ce elle ne<lb/>
s'en volt atargier, ains revenoit si tost qu'ilz<lb/>
vouloient demener leur deduit. Adonc fu leur doulour<lb/>
doublee, si se leverent vistement, puis manderent
<pb n="30"/>
<lb/>

leur prestre qui estoit preudomme et<lb/>
sage, si lui compterent la merveille; maiz ce ne<lb/>
leur valoit neant. Aprés ilz en parlerent aux cardinaulx<lb/>
et au corps mesmes du pape, maiz pour<lb/>
personne a qui ilz en sceüssent<lb/>
parler ne conseillier, ilz ne porent avoir remede<lb/>
ne aïde que par jour et par nuit, quant ilz voulloient<lb/>
estre a privé, que l'image ne revenist ainsi<lb/>
comme elle avoit fait la premiere nuit.<lb/>
</p>
<p n="440"> Dont loerent aucuns a Grinus qu'il s'en<lb/>
alast a l'ymage en la place ou il lui donna l'annel,<lb/>
et feïst tant, s'il peüst, qu'il reüst son annel;<lb/>
car s'il le pouoit avoir, ilz cuidoient de certain<lb/>
que l'ymage se apaiseroit. Grinus ne le mist mie<lb/>
en oubly, ains y ala menu et souvent, mais oncques<lb/>
ne la pot trouver en point que son annel lui peüst<lb/>
oster; et ce faisoit tout le Deable qui avoit ce<lb/>
fait pour honnir les Rommains et diffamer. Or<lb/>
ne sçot Grinus que faire ne que dire, quant il vist<lb/>
que conseil nul ne lui pouoit aidier ne valoir; et<lb/>
lui dura trois ans entiers celle mesaventure, tant<lb/>
que la nouvelle en fut grant, par le païs, de la<lb/>
merveille, et en fut Romme forment escrïee et<lb/>
diffamee. Et disoit on partout communement que<lb/>
Dieu ne prisoit pas tant les Rommains ne amoit,<lb/>
quant telle chose il souffroit et consentoit. Et<lb/>
Grinus si estoit tousjours en oroisons et prioit<lb/>
Dieu qu'il le voulsist delivrer de cellui empeschement,<lb/>
tant qu'il avint qu'il s'en revenoit un
<pb n="31"/>
<lb/>

jour de l'eglise ou il avoit esté en grant devocion,<lb/>
et trouva en son chemin un annel d'or a un<lb/>
saphir que un viel homme avoit perdu, qui estoit<lb/>
apellé Sehir. Cellui Sehir estoit moult bon astronomien<lb/>
et moult savoit de sors et d'enchantemens<lb/>
entre lui et un sien compagnon qui moult<lb/>
savoit de nigromance et estoit prestre et avoit<lb/>
nom Denis.<lb/>
</p>
<p n="441"> Grinus se baissa et prinst l'annel qui<lb/>
moult lui sembloit bon et bel, et l'emporta, et<lb/>
Sehir qui l'avoit perdu, tantost qu'il s'en aperçut,<lb/>
getta son sort et vist que Grinus avoit trouvé son<lb/>
annel. Lors monta sur un cheval et vint a lui<lb/>
et fist tant que Grinus lui rendi, pour un convenant<lb/>
que Sehir et Denis devoient querir un<lb/>
engin par quoy Grinus ravroit son annel de l'ymage,<lb/>
et, avecques ce, ilz devoient avoir quatre mars<lb/>
d'argent pour faire ceste besoingne. Puis que le<lb/>
convenant fut fait et les enchanteurs furent asseürs<lb/>
de leur promesse, ilz firent ce jour mesmes<lb/>
un brief bien seellé, tel qu'ilz sceurent que bon<lb/>
fut, et puis le baillerent a Grinus et lui commanderent<lb/>
que, a mienuit, il alast seoir a un carrefour,<lb/>
et lui enseignerent comment il s'i<lb/>
devoit maintenir et avoir. Et Grinus qui avoit<lb/>
moult grant desir de sa delivrance, s'en ala tout<lb/>
seul a l'aventure, ou carrefour que ilz lui avoient<lb/>
dit et enseignié, et se assist ou millieu. Il n'ot<lb/>
mie la endroit longuement demouré quant il vit<lb/>
passer quatre noirs corbeaux, et en pou d'eure
<pb n="32"/>
<lb/>

aprez y en vint <num>.XII.</num> qui moult hideusement<lb/>
braioient, puis vindrent chevauchant une grant<lb/>
compaignie d'escuiers qui passerent oultre. Lors<lb/>
qu'ilz furent passé, il vit venir chevaliers bien<lb/>
montez deux et deux, et tant en y passa qu'il<lb/>
n'en sçot le compte; et lors qu'ilz furent oultre,<lb/>
il vist un seigneur derriere, richement monté et<lb/>
vestu de moult riches robes, et estoit son cheval<lb/>
couvert de campannes qui rendoient grant mellodie<lb/>
au sonner. Ce seigneur menoit une<lb/>
moult noble dame par apparance.<lb/>
</p>
<p n="442"> Tout ce regarda Grinus a fines merveilles<lb/>
et avoit bien retenu tout ce que son maistre<lb/>
lui avoit conseillié. Si s'en vint a ce seigneur<lb/>
et lui tendi et bailla le brief que lui avoient<lb/>
donné ses maistres; et cellui sçot en pou d'eure<lb/>
qu'il y avoit dedens, dont apella en celle mesme<lb/>
place toutes ses gens, et ilz y vindrent sanz arrest.<lb/>
Et le seigneur ne voult mie oublïer la besoingne<lb/>
qui estoit contenue dedens le brief, ains dist:<lb/>
<q> "Dame, c'est Denis vostre bon ami, et Sehir qui<lb/>
vous mandent salut et bonne amour; et vous<lb/>
prient de quanques ilz peuvent, que vous a ce<lb/>
chevalier lui rendiez son annel, et a moy mesmes<lb/>
requierent ilz que je me y vueille consentir. Et<lb/>
sachiez que, puis que la besoingne leur touche<lb/>
tant, il me poise de ce que le chevalier en a eüz<lb/>
tant de maulx. Et nonpourquant oncques mais
<pb n="33"/>
<lb/>

ne me prïerent de chose dont je feusse tant courroucié,<lb/>
mais je ne leur escondiray mie. Si vous<lb/>
prie que vous ne lui veuilliez escondire". </q><lb/>
</p>
<p n="443"> Quant la dame entendi la requeste, si<lb/>
fut moult dolente et courcee; maiz nonpourquant<lb/>
elle n'y osa mettre contredit et rendi l'annel au<lb/>
chevalier, voulsist ou non; et puis lui donnerent<lb/>
congié, et le chevalier se mist au chemin sanz<lb/>
detrïer et rendi graces a Dieu son creatour de ce<lb/>
qu'il avoit si bien besoingné. Et ainçoiz qu'il feust<lb/>
gaires eslongnié, il regarda derriere lui pour veoir<lb/>
que celle gent estoit devenue, maiz ja s'estoient<lb/>
esvanoÿz. Et sur ce, Grinus s'en revint aux maistres<lb/>
et leur dist et compta comment il avoit<lb/>
exploittié. Adonc lui dirent que doresenavant il<lb/>
feust asseür, car l'ymage avoit perdu<lb/>
tout son pouoir. Et atant le chevalier vïnt a son<lb/>
hostel et fut tousjours depuis ce en la compaignie<lb/>
de sa femme, touteffoiz qu'il lui plot, sanz empeschement.<lb/>
Et vous dy que, lors qu'il fut revenu<lb/>
en sa maison, il apella sa femme et se mist en<lb/>
essay pour savoir se il estoit vray et se il avoit<lb/>
bien besoingné.<lb/>
</p>
<p n="444"> Un pou aprez ce que avint ceste aventure,<lb/>
avint que le nain mist l'empereur a raison<lb/>
et s'entremist de tout ce que il pot, par quoy le<lb/>
larron qui avoit prins le tresor fust recongneüz.<lb/>
Si vous diray le conseil qu'il donna a l'empereur:<lb/>
<q> "Sire", ce dist, "c'est moult grant
<pb n="34"/>
<lb/>

villanie de ce que vostre tresor est ainsi perdu, et<lb/>
si ne puet on savoir qui ce a fait. Mais sachiez,<lb/>
se vous me voulez croire et vous plaist a oïr mon<lb/>
conseil, le larron ne se pourra garantir ne tenser<lb/>
par nul engin qu'il ne soit recongneü et le tresor<lb/>
trouvé; et vous diray comment. Vous avez bien<lb/>
oÿ parler de Denis et de Sehir qui sont bons<lb/>
maistres devineurs et bons astronomiens. Bien<lb/>
sçay, se vous les voullez mander, qu'ilz vous diront<lb/>
sanz doubte tout ce que vous vouldrez demander,<lb/>
ne nulle riens qui se face ne puet estre cellee<lb/>
ne secrette devant eulx". </q><lb/>
</p>
<p n="445"> L'emperiere escouta moult voulentiers le<lb/>
nain, car maintes foiz avoit oÿ parler de ces maistres<lb/>
et bien avoit entendu comment ilz avoient<lb/>
delivrez Grinus de l'ymage, pour l'annel qu'il avoit<lb/>
rendu a Sehir. Lors manda l'emperiere les<lb/>
deux maistres et ilz y vindrent moult voulentiers.<lb/>
Dont les mena l'emperiere a privé conseil<lb/>
et leur dist la besoingne pour quoy il les avoit<lb/>
mandez. Mais Sehir, au plus tost qu'il pot, respondi<lb/>
a l'empereur que riens n'en savoit et que il<lb/>
avoit guerpi le mestier, et ainsi il s'en delivra, si<lb/>
fist bien. Helas! que Denis ne fist ainsi! Mais le<lb/>
Deable que il servoit dilligemment ne lui vouloit<lb/>
mie souffrir tant de bien faire, ains dist a<lb/>
l'empereur: <q> "Sire, je vous ay en convenant
<pb n="35"/>
<lb/>

que je feray a mon pouoir tout ce que je pourray<lb/>
pour vostre voulenté acomplir, et soiés asseür que<lb/>
riens ne puet estre cellé envers moy et aussi ne<lb/>
pot envers Sehir, telle heure fut; maiz il l'a<lb/>
entrelaissié nouvellement, ne sçay pourquoy. Si<lb/>
vous pry, sire, que vous me vueillez huy maiz<lb/>
donner respit par quoy je me puisse pourveoir. Et<lb/>
sachiez que, dedens demain soulleil couchant,<lb/>
je vous savray a dire qui vostre<lb/>
tresor a eü". </q> Adonc fut l'emperiere liez et<lb/>
joyans, et Sehir et Denis se partirent atant et<lb/>
vindrent a leur hostel, si parlerent ensemble, mais<lb/>
Denis parla premierement et dist: <q> "Sire Sehir,<lb/>
que vous semble de cest affaire que le roy nous<lb/>
a commandé? </q> <q> --  Se m'aïst Dieu, mon tres doulx<lb/>
amiz, l'emperiere n'en savra ja riens de par<lb/>
moy, car vous savez bien que j'ay le mestier<lb/>
forjuré et guerpy, et se vous m'eüssiez creü, orendroit<lb/>
vous l'eüssiez laissié, car l'ouvrage ne plaist<lb/>
mie a Dieu, et si est peril que on n'en viengne<lb/>
a mauvaise fin. Et pour ce je vous loe encore<lb/>
que jamaiz n'en vueillez ouvrer, car les perilz y<lb/>
sont trop grans. </q> <q> --  Par ma foy", dist Denis,  "je<lb/>
ne le puis laissier jusques atant que j'aye acompli<lb/>
a l'empereur ce qu'il m'a requiz, puis que<lb/>
ainsi est que je lui ay promiz et enconvenancié". </q><lb/>
</p>
<p n="446"> Quant Sehir vist que riens ne vauldroit<lb/>
chose qu'il deïst a Denis, si se parti de sa compaignie.<lb/>
Et lors que Sehir s'en feust departi, Denis<lb/>
ne mist mie ceste besoigne en oubly, ains veilla<lb/>
toute la nuit et se pourquist par quoy il peüst parler
<pb n="36"/>
<lb/>

au prince d'Abisme. Or vous diray d'Aigres qui<lb/>
bien avoit sceü et entendu comment Denis et Sehir<lb/>
estoient bons enchanteurs, et avoit bien oÿ dire et<lb/>
raconter comment ilz avoient fait rendre a Grinus<lb/>
son annel. Si fu pour ce en grant doubtance que<lb/>
par eulx il ne feust accusé et, pour ce peril eschever,<lb/>
il envoia a Mauchastre l'enchanteur, de<lb/>
quoy j'ay parlé devant. Si fist un escript et lui<lb/>
envoia par Gallopin en la terre de Majorgue<lb/>
dont il estoit roy. Quant Mauchastre ot la lettre,<lb/>
il regarda dedens, si entendi comment Aigres estoit<lb/>
en grant soupeçon pour le meschief qui lui<lb/>
estoit avenu, et comment il se doubtoit de ces<lb/>
maistres; par quoy il lui prioit par amistié et<lb/>
par courtoisie qu'il lui voulsist aidier a ceste<lb/>
besoingne et mettre y son conseil. Aprez il trouva<lb/>
en escript les enseignes de l'aÿmant ou il avoit<lb/>
parlé a lui; et quant il ot la lettre leüe, il<lb/>
apella Gallopin et lui dist: <q> "Frere, va t'en a<lb/>
ton seigneur, et lui diz de par moy qu'il ne se<lb/>
doubte point, ains soit tout asseür, car je lui<lb/>
aideray au mielx que je pourray". </q><lb/>
</p>
<p n="447"> Or vous diray de Denis qui toute la<lb/>
nuit n'ot repos jusques a tant qu'il ot parlé a son
<pb n="37"/>
<lb/>

maistre le prince d'Abisme, qui lui ot en convent<lb/>
qu'il parleroit l'andemain a l'empereur et a lui<lb/>
tout priveement et leur dira tout ce<lb/>
qu'ilz vouldront demander. Et sur ce Denis s'en<lb/>
parti et, au matin, quant il fut jour, il s'en vint a<lb/>
l'empereur qui moult avoit grant desir de savoir<lb/>
la response de lui. Et de si loing comme l'empereur<lb/>
aperceut Denis, il ala au devant de lui,<lb/>
les bras tendus, et l'embrassa par grant semblant<lb/>
d'amour et lui demanda comment il avoit ouvré<lb/>
et besoingné. Et Denis lui compta comment il<lb/>
avoit parlé a son maistre et seigneur le prince<lb/>
d'Abisme, et lui dist comment il lui avoit convenancié<lb/>
qu'il vendroit le landemain parler a privé<lb/>
a l'empereur et a lui, et leur diroit tout ce qu'ilz<lb/>
demanderoient.<lb/>
</p>
<p n="448"> Adonc s'en alerent sanz autre prolongement<lb/>
en un jardin, et se seïrent dessoubz un<lb/>
olivier, en l'ombre, sanz compaignon fors que<lb/>
d'eulx deux. Et la ouvra Denis de son art et de<lb/>
son mestier, si fist ses signes et ses conjuremens;<lb/>
lors regarda l'emperiere contreval le jardin et<lb/>
choisi un chevalier armé de toutes armes, noblement<lb/>
armé et apareillié, si en fut tout esmerveillié.<lb/>
Et lors que Denis le perçut, il vist bien<lb/>
que c'estoit son maistre, car il l'avoit plusieurs<lb/>
foiz veü et parlé a lui, et bien savoit qu'il devoit<lb/>
prendre semblance de chevalier. Lors que le Deable
<pb n="38"/>
<lb/>

fut venu, il dist a l'empereur: <q> "Bien sçay<lb/>
que tu desires moult a congnoistre cellui par qui<lb/>
ton tresor est emblé et que pour ce m'as fait<lb/>
venir. Maiz sachez que je ne le te puis dire ne<lb/>
par moy ne le saraz, car je suis prïé et requiz par<lb/>
autre du celler". </q> Atant s'en volt oultrepasser,<lb/>
quant Denis le print par le frain et lui dist:<lb/>
<q> "Maistre, je vous pry, de quanque je vous puis<lb/>
prïer, que vous me dïez qui le tresor du roy<lb/>
a prins". </q> Et le Deable lui respondi que par lui<lb/>
ne le saroit il point, <q> "maiz je vous enseigneray un<lb/>
engin comment vous le pourrez congnoistre". </q><lb/>
</p>
<p n="449"> <q> "Roy, puis qu'ainsi est, je vous diray<lb/>
que vous ferez: Je vous lo que vous faciez<lb/>
assembler tous les chevaliers et les hommes de<lb/>
ceste cité, et les faictes manger avec vous; et<lb/>
quant ce vendra au vespre qu'il sera temps d'aler<lb/>
couchier, vous avrez en vostre palaiz tant de liz<lb/>
que chascun puist avoir le sien, et, ou milieu,<lb/>
vous en ferez faire un plus noble des autres.<lb/>
Et quant tous les chevaliers seront couchiez, vous<lb/>
ferez couchier vostre fille ou lit moien devant<lb/>
eulx tous et, quant ce sera fait, vous avrez fait<lb/>
apareillier noir espac en telle maniere confit que<lb/>
on ne le puist laver sanz fort aisil, et le baillerez
<pb n="39"/>
<lb/>

a vostre fille si priveement que nul ne<lb/>
s'en puist apercevoir, et lui direz que, se nullui<lb/>
vient couchier avec lui, qu'elle lui feïst une tache<lb/>
ou front, de cel espac. Et puis, quant vous<lb/>
avrez ce fait, vous commanderez que, sur la hart,<lb/>
nul ne atouche a vostre fille, et ferez vuidier<lb/>
tous ceulx qui seront ou palaiz, fors de ceulx qui<lb/>
seront couchiez, et faites estaindre la lumiere.<lb/>
Et se vous le faictes ainsi, je vous asseür que<lb/>
cellui qui vostre tresor a emblé est de si grant<lb/>
hardement qu'il yra gesir avec ta fille, quoy<lb/>
qu'il en doie avenir; et quant ce vendra l'andemain,<lb/>
tu le pourras congnoistre par les enseignes<lb/>
qu'il avra ou front". </q><lb/>
</p>
<p n="450"> Lorsque le Deable ot ce dit, il se mist<lb/>
au retour et l'emperiere demoura en grief pensee;<lb/>
mais il avoit si grant desir de savoir nouvelles<lb/>
de son tresor que mielx amoit a mettre<lb/>
sa fille en aventure d'estre despucellee qu'il n'en<lb/>
sache la verité. Dont fist l'empereur tous ceulx<lb/>
de Romme mander qui estoient de vallue, et les<lb/>
fist mengier en son palaiz. Et sachiez que Aigres<lb/>
ne fut mie oublïez; et nonpourquant il ama mielx<lb/>
a estre demouré, se il l'eüst peü par bonne<lb/>
raison. Quant ce vint au vespre, les liz furent<lb/>
prestz, et s'en alerent tous couchier, puis fist
<pb n="40"/>
<lb/>

on venir la damoiselle qui avoit nom Milie,<lb/>
et se coucha en un lit qui estoit ou milieu des<lb/>
autres liz, et lui dist on comment elle devoit<lb/>
faire, et ot son espac appareillié.<lb/>
</p>
<p n="451"> Ainsi que vous avez oÿ, fut couchee la<lb/>
damoiselle qui moult estoit sage; et sachiez<lb/>
qu'elle avoit moult grant vergongne de ce que<lb/>
son pere luy faisoit faire, maiz elle n'osoit aler<lb/>
a l'encontre. Quant ce fut fait, l'empereur fist<lb/>
faire son ban sur la hart que nul n'aprouchast<lb/>
a sa fille, et atant on yssi hors du palaiz, fors<lb/>
ceulx qui estoient couchez, et fut la lumiere destainte.<lb/>
Et ceulx qui estoient demourez, qui bien<lb/>
savoient la beauté de la damoiselle, si la loërent<lb/>
moult, et croy que n'y avoit nul qui ne lui eüst<lb/>
voulentiers tenu compaignie, mais ilz ressongnoient<lb/>
la mort. Et Aigres qui avoit veü la<lb/>
grant beauté de la damoiselle, si fut en grant<lb/>
pensee pour lui et l'ama de tout son cuer, pour ce<lb/>
qu'il l'avoit oÿe tant loër, et lui crut l'amour.<lb/>
Et tant la convoita que toute la nuit ne pot<lb/>
dormir ne reposer, ains souspiroit en bas et<lb/>
disoit que cellui seroit bien beneüré qui l'amour<lb/>
de ceste pucelle pourroit avoir; et com plus<lb/>
y pensoit, de tant estoit il plus esprins<lb/>
de son amour, ne en nulle maniere il ne
<pb n="41"/>
<lb/>

pouoit changier celle voulenté. Et quant il vist<lb/>
que les autres estoient endormiz, dont se mist<lb/>
tout souef hors de son lit et s'en ala jusques au<lb/>
lit de la damoiselle qui ne dormoit pas, ains attendoit<lb/>
l'aventure ensi que on ly avoit dit. Et<lb/>
vous dy que ses peres luy avoit en convent et<lb/>
promis que, se le larron y venoit et estoit prins<lb/>
par lui, et il avoit homme qu'elle voulsist a mary,<lb/>
il lui donroit, feust povre ou riche, et le feroit<lb/>
roy de tout son royaume, car il n'avoit autre<lb/>
heritier que lui; et pour ceste promesse, Milie<lb/>
obeÿ plus legierement a faire le convent.<lb/>
</p>
<p n="452"> Or vous dy que tantost que Aigres fut<lb/>
venu a la damoiselle, il se mist en son lit et se<lb/>
coucha sanz mot dire; et Milie qui volt fere<lb/>
ce que son pere lui avoit commandé, lors qu'elle<lb/>
sentit le chevalier, avant qu'il se pot apercevoir,<lb/>
elle le toucha de l'espac ou front. Et quant<lb/>
Aigres senti le poulse moullié, il print sa main<lb/>
et dist: <q> "Gentilz damoiselle, je vous prie,
<pb n="42"/>
<lb/>

pour Dieu, que vous aiez pitié de moy et que par<lb/>
vous je ne soie mie destruit. Et sachiez que la<lb/>
grant amour que j'ay a vous m'a cy admené et<lb/>
m'a donné hardement de ci venir, si me veuillez<lb/>
retenir a ami; et aprez, je vous pry que me<lb/>
vueillez dire pour quoy vous m'avez marqué<lb/>
de vostre pauch ou front. </q> <q> --  Sire vassal,<lb/>
or vous fuiez de cy", dist elle,  "car sachiez que<lb/>
je n'ay cure de vostre amour. Et vous dy a briefz<lb/>
mos que demain serez pendu, car il est sorti<lb/>
que cellui qui vendroit couchier avec moy a emblé<lb/>
le tresor mon pere, et pour ce je vous ay marqué<lb/>
de mon pauch, par quoy on vous puist congnoistre<lb/>
entre les autres. Or vous fuyez vistement<lb/>
de cy ou je crïeray a haulte voix". </q> Quant Aigres<lb/>
entendi ce, si fu moult esbahy, car il veoit<lb/>
bien qu'il ne pouoit oster l'enseigne ne ne pourroit;<lb/>
et si savoit bien qu'il n'avoit pouoir d'issir<lb/>
hors du palaiz. Si ne fu mie merveille s'il ot<lb/>
destresse, car il estoit en grant peril de mort;<lb/>
donc ne sot que dire, que fere ne que penser,<lb/>
fors tant qu'il dist: <q> "Damoiselle, ne vueilliez<lb/>
consentir que je muire si villainement, ains vous<lb/>
vous pourpensez que ce sera grant diffame a vous<lb/>
quant le peuple savra que, pour vostre occasion, je<lb/>
avray mort receüe. Ha! damoiselle, que gaignerez
<pb n="43"/>
<lb/>

vous, se par vous suis a mort livrez. Certes<lb/>
il n'aimoit guaires vostre honnour, qui pour ce<lb/>
faire vous mist cy. Helas! damoiselle, esmouvez<lb/>
vostre cuer en pitié, car je me rens a vous et<lb/>
vous donne cuer et corps entierement, si faictes de<lb/>
moy comme du vostre". </q><lb/>
</p>
<p n="453"> Quant Milie entendi la grant mesaise<lb/>
du chevalier, si en ot pitié et dist<lb/>
que, s'elle le pouoit delivrer de ce peril, que voulentiers<lb/>
y mettroit remede, et que par luy ne<lb/>
seroit ja accusez: <q> "Damoiselle", dit Aigres,<lb/>
 "Dieu le vous mire, et puiz que vous m'avez en<lb/>
convent a aydier a l'aïde de Dieu et de vous, je eschaperay<lb/>
de ce peril, si comme j'espoire. </q> <q> --  Par<lb/>
ma foy, sire", dist elle,  "fort y a, car ceans n'a<lb/>
riens dont vous puissiez oster la marque qui est en<lb/>
vostre front". </q><lb/>
</p>
<p n="454"> Or vous diray comment Aigres, qui estoit<lb/>
moult subtil, s'avisa: <q> "Damoiselle", dist il,<lb/>
 "ou avez vous mys le remenant de ce dont je suy<lb/>
merquez? </q> <q> --  Sire", dist la damoiselle,  "veez le<lb/>
cy assez prez de moy. </q> <q> --  Par amours", dist Aigres,<lb/>
 "damoiselle, or le me baillez pour moy aydier". </q><lb/>
Et Milie luy bailla sans contredit. Et quant<lb/>
Aigres en fut saisiz, si lui dist moult doulcement:<lb/>
<q> "Damoiselle, je vous creance de la foy de mon<lb/>
corps qu'il n'est riens que j'ayme autant comme<lb/>
je fais vous. Et sachez que, se vous ne me faictes<lb/>
honneur et courtoisie de vostre amour, il me<lb/>
convendra perdre la vie. </q> <q> --  Si m'aïst Dieux,
<pb n="44"/>
<lb/>

sire vassal, de grant folie me parlez, quant demain<lb/>
au jour serez en avanture de mort recevoir,<lb/>
et ores vous me requerez de m'amour; par ma<lb/>
foy, vous n'estes mie sages ne bien avisez. </q> <q> -- <lb/>
Certes, damoiselle", dist Aigres,  "puis que vous<lb/>
m'avez en convent que vous ne me nuirez de riens,<lb/>
j'ay trop bien fiance de moy garantir. Mais sachiez<lb/>
que, se je n'ay vostre amour, je n'ay pouoir<lb/>
de ma vie sauver. Si vous pry, franche damoiselle,<lb/>
que vous me faciez octroy de vostre amour, car<lb/>
je suy vostre tout entierement. Pour Dieu, chere<lb/>
damoiselle, si ne me laissiez mye mourir". </q> Quant<lb/>
Milie entendy que Aigres la tenoit si courte<lb/>
de s'amour, si fut toute esmarie et dist: <q> "Sire,<lb/>
pour Dieu, laissiez moy ester, car vous vous travaillez<lb/>
en vain; et moult seroie ore fole, se j'estoye<lb/>
si habandonnee que a ung homme que je ne<lb/>
congnois ne de veüe ne de nom, avoie m'amour<lb/>
en convent. Et d'aultre part, il y a un autre<lb/>
point par quoy je ne le pourroie faire et si le vous<lb/>
dyray en partie. Mais je vueil que vous m'aiez<lb/>
tout avant en convent par vostre foy que vous<lb/>
le celerez de vostre pouoir". </q> Et ainsi Aigres<lb/>
le lui fïença et elle aussi ot en convenant au<lb/>
chevalier que ja par lui ne seroit accusez.<lb/>
</p>
<p n="455"> En telle maniere se sont ambedeux entrefiancé<lb/>
et dont parla Milie a Aigres et luy<lb/>
requist en doulceur et en courtoisie qu'il lui dist
<pb n="45"/>
<lb/>

s'il congnoissoit point un chevalier groz et fourny<lb/>
et bien taillé de tous membres, que elle avoit hier<lb/>
au soir veü ou palaiz, qui avoit vestu ung riche<lb/>
bougueren bordé et afublé ung mantel de pourpre,<lb/>
<q> "et si est blont de chief et a les yeulx chastains<lb/>
et avoit en son doy ung moult riche anel<lb/>
d'or". </q> Moult ot Aigres grant merveilles de ce<lb/>
que la damoiselle avoit si bien devisé la descripcion<lb/>
du chevalier, car luy mesmes avoit eü tout<lb/>
ce qu'elle luy ot ramenteü. Donc se<lb/>
pensa ung poy, devant qu'il voulsist parler, puis<lb/>
prist la damoiselle entre ses bras et l'estraingnit<lb/>
prez de luy, et puis dist: <q> "Damoiselle, dictes<lb/>
moy, s'il vous vient a plaisir, qui vous meut a parler<lb/>
de ce chevalier, car sachez en verité que c'est<lb/>
l'omme du monde que j'ayme le plus; et me laisseroie<lb/>
avant copper la teste que je luy laissasse<lb/>
recevoir mort. Et se je l'ayme, il y a bien raison,<lb/>
car il n'ayme homme myeulx de moy et bien le<lb/>
sçay". </q><lb/>
</p>
<p n="456"> <q> "Sire", dist Milie,  "puis que vous<lb/>
voulez savoir l'occasion pour quoy je le vous demande,<lb/>
je le vous diray, mais gardez, sur vostre<lb/>
foy, qu'il n'en soit parole ailleurs que cy. Sire,<lb/>
sachez que, s'il aloit a ma voulenté, jamais autre de<lb/>
luy n'avroie a seigneur et en feroye mon espoux;<lb/>
car oncques homme je ne vy qui tant me pleüst.<lb/>
Et se j'estoie a choiz de tous ceulx qui sont au<lb/>
monde, ja nul autre ne choisiroie". </q> De ceste
<pb n="46"/>
<lb/>

parole ot Aigres mout grant joye a son cuer;<lb/>
car, selon ce qu'il entendi, il ot bien esperance<lb/>
de venir a l'amour ou il tendoit, puis dist:<lb/>
<q> "Damoiselle, pour Dieu mercy, or faictes de<lb/>
moy tout vostre commandement, car je vous fians<lb/>
que je sui cilz de quoy vous m'avez demandé". </q><lb/>
Dont lui compta grandement de ses contenances<lb/>
et des signes de luy, par quoy la damoiselle<lb/>
sceut en verité que c'estoit cilz qui tant lui avoit<lb/>
pleü; et avec ce, elle le recongneut a l'anel qu'il<lb/>
avoit en son doy.<lb/>
</p>
<p n="457"> Quant Milie sceut veritablement que<lb/>
c'estoit cilz au quel elle avoit ottroïe s'amour, si<lb/>
fut moult esjouie et dist: <q> "Lasse! que ay je<lb/>
fait quant celui que tant j'ayme et desire feray<lb/>
mort recevoir"! </q> Dont commença Milie ses cheveulx<lb/>
a detraire et a faire ung dueil si fort que<lb/>
par ung pou elle ne se occioit. Mais c'estoit si<lb/>
tres couvertement que les autres n'en pouoient<lb/>
riens ouir. Dont la prist Aigres a reconforter<lb/>
et luy dist: <q> "Damoiselle, or vous appaisiez et<lb/>
ne soyez ja en doubte de moy, car bien me osteray<lb/>
de ce peril, mais que vous me creanciez la<lb/>
vostre amour et que me vueillez mon desir<lb/>
accomplir". </q><lb/>
</p>
<p n="458"> Que feroye je long compte? La damoiselle<lb/>
qui estoit sousprise de l'amour du chevalier,<lb/>
se soubmist a faire toute sa voulenté. Et adonc<lb/>
prist Aigres en elle tout son deduit en toutes les
<pb n="47"/>
<lb/>

manieres que amours se pouoient estendre; et<lb/>
quant ce vint sur l'ajourner, Aigres prist congié<lb/>
de la damoiselle et s'en retourna en son lit. Et la<lb/>
damoiselle demoura en grant doubtance que par
<supplied resp="#editor">elle</supplied> ses amys Aigres ne receüst mort, si pria<lb/>
Dieu devotement qu'il le voulsist deffendre d'ennuy<lb/>
et de honte. Si se pensa Aigres en luy<lb/>
mesmes comment il pourroit sauver sa vie, si<lb/>
s'avisa d'un grant engin. Il prinst l'espac que<lb/>
Milie luy avoit baillé et s'en alla de lit en lit<lb/>
par tout le palais, et fist a chascun de ceulx qui<lb/>
dedens gisoient et dormoient, une merche ens ou<lb/>
front, de son pouce, et tout en la maniere que la<lb/>
damoiselle lui avoit fait et merché.<lb/>
Et quant il les ot tout signez, il s'en revint isnellement<lb/>
couchier en son lit et cuida bien, pour ce<lb/>
malice, estre delivre de ce peril. Et sur ce il<lb/>
s'endormi, car il avoit veillié toute la nuit. Quant<lb/>
ce vint la matinee, l'empereur se leva et s'en vint<lb/>
ou palaiz entre lui et ceulx qui estoient de son<lb/>
conseil. Et sachiez que, la nuit, il avoit si bien<lb/>
fermé les fenestres et les huis du palaiz que nul<lb/>
n'en pouoit yssir. Et lors que ceulx qui gisoient<lb/>
es liz virent que l'empereur estoit levé, chascun<lb/>
se descoucha, et au lever regarderent l'un l'autre<lb/>
qu'ilz estoient signez ou front. Si en faisoient leur<lb/>
gaboiz, car chascun cuidoit endroit de lui qu'il<lb/>
ne feust mie merquez, et pour ce faisoient risee
<pb n="48"/>
<lb/>

l'un de l'autre et avoit granz merveillez qui<lb/>
les avoit merquez. Et quant l'empereur perçut<lb/>
que tous estoient signez de noir espac, en telle<lb/>
maniere l'un comme l'autre, si lui commença la<lb/>
char toute a fremir et a tressüer de fine angoisse,<lb/>
et puis dist: <q> "Helaz! comme je suis bien<lb/>
deceü et honiz, se tous ceulx que je cy voy<lb/>
ont geü avec ma fille"! </q> Si fu en telle angoisse<lb/>
et lui commença la char a fremir et a<lb/>
tressüer et dist que, par sa foy, il n'avroit jamaiz<lb/>
honnour quant ceste chose seroit sceüe:<lb/>
<q> "Ha! ha! Denis, tu m'as bien traÿ et ma fille<lb/>
deshonnoree, et moult fuz meschant quant oncques<lb/>
ton conseil creüz". </q> Adonc fut l'emperiere en<lb/>
si grant meschief que je ne le vous saroie deviser,<lb/>
et s'espandi par la cité la nouvelle comment il<lb/>
estoit avenu. Lors furent mandé les <num>.VII.</num> sages<lb/>
et tous les autres barons, pour avoir conseil de<lb/>
ceste besoingne. Et Geffroy le potier mesmes,<lb/>
qui nouvellement estoit revenus de Constantinoble,<lb/>
si fut mandé moult songneusemment, et<lb/>
fut cellui que Millie redoubta le plus et dont<lb/>
elle fut plus dolente de sa venue, car elle avoit<lb/>
bien entendu qu'il estoit sages et malicieux. Si<lb/>
ressongnoit moult que Aigres son ami ne feust<lb/>
encombré par lui et que, de ceste besoingne, n'en<lb/>
feust sceüe la verité par lui et la certaineté.
<pb n="49"/>
<lb/>

</p>
<p n="459"> Quant ilz furent assemblez, l'emperiere<lb/>
qui moult fut courcié, fist venir Gieffroy devant<lb/>
lui et lui compta comment son tresor avoit esté<lb/>
emblé, et ainsi comme le larron fut prins et<lb/>
comment il avoit esté traÿné et pendu; puis lui<lb/>
compta comment le corps fut raviz et emportez<lb/>
et comment Orchaz avoit traÿ ceulx qui le devoient<lb/>
garder. Aprez il lui dist le conseil que le nain<lb/>
lui avoit donné a entendre, que cellui qui avoit<lb/>
emblé son tresor vendroit gesir avec sa fille. Et<lb/>
quant l'emperiere lui ot tout ce<lb/>
dit et compté, si lui monstra tous ceulx qui avoient<lb/>
le signe ou front et puis lui dist: <q> "Je vous<lb/>
pry que vous mettez paine a ce que je puisse<lb/>
congnoistre le larron, et se vous ne le faictes,<lb/>
il vous convendra mourir". </q><lb/>
</p>
<p n="460"> Donc ala Gieffroy avisant tous ceulx<lb/>
qui estoient marquez, et quant il les ot tous bien<lb/>
veüz et avisez, il aperçut bien que Aigres<lb/>
estoit coupables de l'oevre et le sçot a ce qu'il<lb/>
estoit marqué de plus petite marque que les
<pb n="50"/>
<lb/>

autres n'estoient. Lors fu Gieffroy dolent et<lb/>
courroucié, car il vit bien que il convendroit que<lb/>
Aigres receüt mort, se il n'y mettoit conseil<lb/>
et remede. Atant s'en vint Gieffroy a l'empereur<lb/>
et lui dist: <q> "Je vous lo, sires, que vous faciez<lb/>
laver tous voz barons et hommes, car tant comme<lb/>
ilz seront ainsi, sera la honte plus grande a vous<lb/>
et a vostre fille". </q> A ce conseil se consentirent<lb/>
les <num>.VII.</num> sages et puis dist un des <num>.VII.</num> sages<lb/>
qui avoit nom Philopater: <q> "Sire emperiere,<lb/>
veez la Denis qui moult grant diffame vous a fait.<lb/>
Si seroit bien droit que vous en prenissiez vengence<lb/>
et du nain aussi qui vous en donna le conseil,<lb/>
car il vous a deshonnoré". </q> Adonc crïerent<lb/>
tous les barons communement que Philopater avoit<lb/>
bien parlé: <q> "Seigneurs", dit l'empereur,  "et je<lb/>
commande que le nain et Denis soient penduz<lb/>
et traÿnez". </q> La furent quatre sergens apareilliez,<lb/>
qui sans nul respit acomplirent le commandement<lb/>
de l'empereur. Or ot Denis la merite et le<lb/>
paiement de son service qu'il ot faict a son<lb/>
maistre le Deable.<lb/>
</p>
<p n="461"> Quant ce fu fait, l'emperiere appella<lb/>
Millie sa fille, et lui commanda a venir devant lui,<lb/>
puis lui dist: <q> "Fille, je vous conjure de Dieu<lb/>
et de son pouoir que vous me dictes sanz celler,<lb/>
si chier que vous m'aimez, car je le vueil savoir
<pb n="51"/>
<lb/>

de vous a conseil quans hommes couchierent ennuit<lb/>
avec vous en vostre lit". </q> Dont fut la<lb/>
damoiselle si esbahie et si honteuse que elle ne<lb/>
pot nul mot respondre, ains commença a plourer<lb/>
moult tendrement, ne oncques pour chose que<lb/>
son pere lui sceüst dire ne parler, elle ne volt<lb/>
nul mot respondre, tant pour honte comme pour<lb/>
paour. Lors fut le roy si courroucié que par un<lb/>
pou qu'il ne yssy hors de son sens, puis apella<lb/>
Geffroy par grant maltalent et dist qu'il le fera<lb/>
detraire a chevaulx, se il ne lui montre cellui qui<lb/>
a fait le larrecin, <q> "car bien le pouoit faire", </q> se<lb/>
dist l'emperiere. Lors requist et pria toute la<lb/>
baronnie a Gieffroy que pour Dieu il feïst ce que<lb/>
l'emperiere lui avoit requiz. Quant Gieffroy vist<lb/>
que par force ou par amours il lui convendroit<lb/>
dire verité, si fut tout esbahiz, et aussi fut Millie<lb/>
qui avoit si grant paour que tous les membres lui<lb/>
trembloient, que son ami ne feust<lb/>
accusé et que il ne lui faulsist recevoir mort.<lb/>
Si le plaignoit et si maudisoit l'eure que Gieffroy<lb/>
avoit oncques esté nez. Atant dist Gieffroy<lb/>
le potier a l'emperiere: <q> "Il me semble que
<pb n="52"/>
<lb/>

vous voulez savoir lequel a esté couchier au lit<lb/>
de vostre fille et avez juré que, se je ne le vous<lb/>
diz, vous me ferez pendre et traÿner. Certes, sire<lb/>
ce poise moy se il fault que je le vous die, et en<lb/>
seray moult courrouciez, car je voy que vous estes<lb/>
meüz et courrouciez contre lui et estes entrez<lb/>
en une melencolie, par l'ennortement du Deable,<lb/>
que vous cuidez que celui qui a jeü avec vostre<lb/>
fille ait emblé vostre tresor, mais ce n'est mie<lb/>
juste cause ne ce ne fait mie a croire, ains le<lb/>
dist le Deable pour vous decevoir. Et d'autre<lb/>
part, sire, je vous faiz assavoir que, de tous<lb/>
ceulx que vous veïstes qui estoient marquez, il n'en<lb/>
y ot que un tout seul qui fust au lit de vostre fille<lb/>
et, se les <num>.VII.</num> sages eüssent esté bien avisez et<lb/>
s'en feussent bien donné garde, ilz eüssent cellui<lb/>
congneü avant que ilz feussent lavez, et vous<lb/>
diray comment: car cellui qui ala gesir avecques<lb/>
vostre fille, quant il senti que il fut merqué,
il s'en yssi du lit et print l'espac, si en sengna<lb/>
tous les autres compaignons pour ce que on ne<lb/>
les peüst congnoistre. Or vous diray que ceulx<lb/>
que le bacheler merqua avoient plus grant merque<lb/>
ou front que cellui que Milie avoit merqué<lb/>
et, avec ce, avoit son poulse toullié et<lb/>
honny, et par ce on l'eüst certainement recongneü,<lb/>
qui bien s'en feust donné garde". </q>
<pb n="53"/>
<lb/>

</p>
<p n="462"> Lors furent les <num>.VII.</num> sages si esbahiz<lb/>
qu'ilz ne sçorent que respondre, et l'emperiere en<lb/>
fust moult courrouciez et dist: <q> "Par ma foy,<lb/>
or va bien la bonne renommee de Romme decheant,<lb/>
car tous les <num>.VII.</num> sages si sont tous rassotés<lb/>
ne il n'a en eulx conseil ne bon entendement,<lb/>
et si souloit on dire que ce estoit la fleur<lb/>
du monde en science. Helaz! comme je doy<lb/>
estre courrouciez quant Romme a perdue sa grace<lb/>
a mon temps! Et croy que oncques maiz a nul<lb/>
prince on ne fist autant de despit ne de villennies<lb/>
comme on fait a moy. Mais je me vengeray a<lb/>
cellui qui a ma fille pourgeüe oultre ma defense.<lb/>
Et oultre je croy que ce soit cellui qui<lb/>
mon tresor m'a emblé, ainsi comme le prince<lb/>
d'Abisme m'a donné a entendre". </q><lb/>
</p>
<p n="463"> <q> "Ha! sire, pour Dieu", dist Gieffroy,<lb/>
 "apaisiez vous de celle folle errour, car je vous<lb/>
di vraiement que cellui qui ennuit a couchié avec<lb/>
madamoiselle vostre fille, ne lui requist oncques de<lb/>
villenie, ains fut si esbahi que, tantost que elle l'ot<lb/>
signé, qu'il n'ot oncques hardement<lb/>
de demourer, ainz s'en departi sanz detrïer, pour<lb/>
quoi madamoiselle n'y doit avoir nul blasme. Or<lb/>
lui demandez, sire, se j'ay dit verité". </q> L'emperiere<lb/>
apela Milie et lui demanda se c'estoit voir,<lb/>
et celle lui dist et respondi que il avoit dit verité<lb/>
et afferma a son pere que oncques cellui qui avoit
<pb n="54"/>
<lb/>

esté couchier avec lui ne lui avoit touchié villainement.<lb/>
Lors fut le roy un pou adoulci de son<lb/>
courroux; et nonpourquant ne fu il mie hors<lb/>
de sa melencolie, ains fist son serement que cellui<lb/>
qui avoit esté au lit de sa fille oultre sa deffense,<lb/>
recevroit mort, car il ne se pouoit apaisier<lb/>
qu'il n'eüst prins son tresor. Lors commanda<lb/>
a Gieffroy que, sanz arrester, il deïst lequel c'estoit<lb/>
ou, se ce non, il feroit faire justice de lui.<lb/>
</p>
<p n="464"> Quant Gieffroy le potier vist qu'il ne<lb/>
pouoit nullement eschaper que Aigres ne fust<lb/>
accusez, si commença a subtiller et a penser<lb/>
comment il lui pourroit aidier, puis dist au roy:<lb/>
<q> "Sire, je voy bien que vous voulez savoir a toutes<lb/>
fins et congnoistre cellui qui a esté gesir au<lb/>
lit de vostre fille, si le vous diray, puis qu'ainsi<lb/>
est, car je sçay bien en verité lequel ce fut,<lb/>
et sachiez que il n'est autre qui le sache, fors<lb/>
moy et lui tant seulement. Et nonpourquant je<lb/>
le ressongne moult a accuser, car je suis certain<lb/>
que, se je l'accuse et il avient par aucune aventure<lb/>
que de ce peril il peüst eschaper, tout le<lb/>
monde ne me pourroit garantir qu'il ne me feïst<lb/>
mourir a honte. Et, sire, pour moy oster de ce
<pb n="55"/>
<lb/>

peril et de ceste doubte, se vous voullez que je<lb/>
die riens, je vueil que vous m'aiez loiaument<lb/>
enconvenancié que, tantost que je l'aray accusé,<lb/>
que vous le faciez pendre ou ardoir, se ainsi<lb/>
n'est que il ou autres facent dire chose pour<lb/>
quoy on ne le doie faire. Et s'il avient ainsi, sire,<lb/>
je vueil que vous m'aiez en convenant que vous<lb/>
le me ferez tout vif bailler. </q> <q> --  Par ma foy", dist<lb/>
le roy,  "et je le vous ottroy loyaument". </q> Lors<lb/>
fut Milie en grant doubtance et bien voulsist a<lb/>
celle heure que Gieffroy le potier feust mort de<lb/>
male mort, car elle avoit grant paour que son<lb/>
ami ne feust destruit par sa coulpe, si demenoit<lb/>
moult grant doulour et Aigres mesmes estoit en<lb/>
grant doubte, maiz un pou se rasseüroit en la<lb/>
confiance que il avoit a Gieffroy. Or vous diray<lb/>
qu'il en avint. Tantost que Gieffroy ot prins la<lb/>
seürté de l'empereur, ainsi que vous avez oÿ,<lb/>
il se laissa cheoir a ses piez et lui baisa le souller,<lb/>
et puist lui dist a <supplied resp="#editor">jointes</supplied> mains et a genoulx:<lb/>
<q> "Sire, je vous pry, pour Dieu, que vous aiez pitié<lb/>
de moy qui cy giz, et me vueillez faire droit<lb/>
et vengence d'un chevalier qui ceans est,<lb/>
qui m'a occiz et murdry l'omme du monde qui<lb/>
plus m'amoit, sanz cause et sanz raison; si en<lb/>
faiz ma plainte a vous et vous requier tant comme<lb/>
je puis, si chier que vous avez a oïr nouvelles<lb/>
qui ennuit fut avecques vostre fille, que vous le
<pb n="56"/>
<lb/>

me faciez orendroit rendre prins et loié bien<lb/>
estroittement, pour faire toute ma voulenté, par<lb/>
quoy je me puisse vengier du murdrier qui mon<lb/>
bon amy m'a occiz. Et vueil que vous m'aiez en<lb/>
convenant sur vostre loiauté comme roy, en la<lb/>
presence de tout vostre barnage et en la presence<lb/>
des sept sages, que vous ne m'en faciez<lb/>
nul contraire pour chose qui aviengne, ne de<lb/>
cellui vous ne me ferez nul tort que je n'en face<lb/>
toute ma voulenté". </q><lb/>
</p>
<p n="465"> L'emperiere qui avoit grant desir d'oïr<lb/>
nouvelles, ottroya toute la requeste que Gieffroy<lb/>
lui demandoit, et lui en fist seürté telle que<lb/>
Gieffroy lui volt demander. Et quant ce fu<lb/>
fait, l'empereur commanda a tous ses sergens<lb/>
qu'ilz feïssent toute la voulenté de Gieffroy, sanz<lb/>
nul debat; dont sailli Giefroy le potier avant et<lb/>
print Aigre par le poing et dist: <q> "Seigneurs,<lb/>
je vous prie que vous me loiez cestui bien estroit,<lb/>
car c'est l'omme aujourd'ui que je plus hay". </q><lb/>
Lors fut Aigres saisiz et aers de toutes pars et<lb/>
lïé moult villainement, et puis fut delivré a Gieffroy<lb/>
qui bien donnoit a entendre que il avoit<lb/>
grant haïne encontre lui; et lors que Gieffroy en<lb/>
fut saisiz, il dist a l'empereur: <q> "Sire, je vous<lb/>
mercie moult grandement du traïtour que vous<lb/>
m'avez livré et miz en ma main. Et sachiez que<lb/>
j'en feray prouchainement mon cuer liez pour<lb/>
moy et pour vous; car je vous dy en verité
<pb n="57"/>
<lb/>

que c'est cellui qui a esté ennuit signé de Milie<lb/>
vostre fille et qui ala a son lit pour prendre son<lb/>
deduit comme faulx oultrecuidiez". </q><lb/>
</p>
<p n="466"> Quant l'emperiere entendi Gieffroy, si<lb/>
fut moult courroucié et moult plain de yre, et se<lb/>
il eüst creü son courage, il eüst occiz Gieffroy,<lb/>
maiz il regarda qu'il seroit trop blasmé, s'il mentoit<lb/>
et se perjuroit de ce qu'il lui avoit promiz.<lb/>
Lors commença a raoullier les yeulx et fist une<lb/>
si grant marrison que tous ceulx qui le veoient<lb/>
en avoient grant paour: <q> "HÉ! Dieu", dist il,<lb/>
 "pour quoy consentez vous que je soie en vie,<lb/>
quant je ne me puis vengier de despit que on me<lb/>
face. A! Gieffroy, comme tu m'as trahy et deceü,<lb/>
quant tu m'as dessaisi de cellui qui tant de villenie<lb/>
m'a fait: c'est de mes hommes tüer devant<lb/>
moy, c'est de mon tresor embler, de gesir avec<lb/>
ma fille, et bien croy qu'il l'ait<lb/>
pourgeüe. Helas! jamaiz n'avray joie ne honnour". </q><lb/>
Ainsi que vous avez oÿ se dementoit<lb/>
l'empereur et avoit si grant destrece que bien<lb/>
vousist mourir, car il avoit assez plus grant duel<lb/>
de ce que Aigres avoit esté gesir avec sa fille<lb/>
que de nulle autre chose. Et sachiez que s'il<lb/>
eüst osé en nulle maniere, il en eüst prins vengence;<lb/>
mais il estoit si fort lïé et l'avoit tellement<lb/>
promiz que nullement il n'eüst osé aler au contraire
<pb n="58"/>
<lb/>

de ce qu'il avoit promiz a Gieffroy. Et<lb/>
quant l'emperiere vist qu'il n'en pouoit faire autre<lb/>
chose, il en appella Gieffroy et lui dist: <q> "Je<lb/>
vous pry et requier par fines amours que vous<lb/>
me rendiez ce traïtre et me laissiez vengier de<lb/>
lui qui tant de despiz m'a faiz, et je vous promet<lb/>
loiaument que je vous donray tant de mon avoir<lb/>
que vous oserez demander, et ainsi je le vous<lb/>
jur devant tous ceulx qui cy sont". </q><lb/>
</p>
<p n="467"> <q> "Ha! sire, pour Dieu", dist Gieffroy,<lb/>
 "taisiez vous en atant, car pour nul avoir du<lb/>
monde ne m'en dessaisiroie jusques a tant que j'en<lb/>
avray mon cuer esclarcy, et se Dieu plaist, vous<lb/>
ne me fauldrez mie de convenant, car vous en<lb/>
seriez diffamez". </q> Et quant l'empereur entendi<lb/>
que Gieffroy ne lui rendroit point Aigres dont il<lb/>
estoit saisiz, si ne sçot que faire ne que dire, ains<lb/>
tint le chief en bas et ne sonna mot de grant<lb/>
piece; et quant vint qu'il parla, si dist par grant<lb/>
maltalent: <q> "Gieffroy, je te faiz savoir que puis ce<lb/>
jour en avant n'aiez nulle fiance en moy, ains te<lb/>
commans que tu ne soies jamaiz si hardi que, pour<lb/>
nulle besoingne, tu viengnes ceans, car tu es faulx<lb/>
et traïtre, et voy bien que tu m'as trahy et que<lb/>
tout ce que tu as dit a esté par decevance. Et<lb/>
pour ce, je vueil que tu saches et le te jure par<lb/>
le souverain roy des cieulx que, se tu ne le larron<lb/>
demoures plus d'un mois en mon empire, et vous
<pb n="59"/>
<lb/>

estes trouvez, que ja seürté que je vous aie faicte<lb/>
ne vous garantira que je ne vous face tous deux<lb/>
pendre et traÿner comme traïtres, et qui sur ce<lb/>
me requerra de faire paix, il perdra mon amour<lb/>
a tousjours". </q><lb/>
</p>
<p n="468"> Atant l'empereur donna congié a ses barons<lb/>
et ilz se departirent de court sanz plus faire<lb/>
de sejour, car la demeure leur avoit moult ennuyé<lb/>
et Gieffroy enmena Aigres qui par moult<lb/>
grant engin l'avoit delivré de mort. Or les gart<lb/>
Dieu doresnavant, car l'empereur les het de mortel<lb/>
haïne. Quant ilz furent departiz de<lb/>
court, Aigres mist Gieffroy a raison et<lb/>
lui dist: <q> "Sire, je vous mercie de quanque<lb/>
je puis de la grant bonté que vous m'avez faicte,<lb/>
car vous m'avez osté de grant peril. </q> <q> --  Beaux<lb/>
amiz", respont Gieffroy, "mercïez en Nostre<lb/>
Seigneur qui le pouoir nous a presté, et si soiez<lb/>
doresenavant sages et avisez de vous garder, car<lb/>
le roy vous het sur toute rien, ne plus vous ne<lb/>
pouez demourer en Romme, si comme vous bien<lb/>
savez. Et sachiez que, se l'empereur perçoit que<lb/>
Milie sa fille ait tournee s'amour envers vous, nul<lb/>
ne vous pourroit garantir que il ne vous convenist<lb/>
souffrir mort, et si l'avez bien desservy, car<lb/>
bien sçay, quoy que j'aie dit, que vous avez la<lb/>
fille a l'empereur pourgeüe. </q> <q> --  Ha! maistre", <lb/>
ce dist Aigres, "pour Dieu mercy, gardez que vous<lb/>
direz, car oncques n'oz pensee de ce que vous
<pb n="60"/>
<lb/>

me mettez sus. </q> <q> --  Par Dieu", ce dit Geffroy, "le<lb/>
celler ne l'escondire ne vous y vault rien, car bien<lb/>
sçay que la fille de l'empereur vos aime de<lb/>
tout son cuer, et bien l'ay aperceü au semblant<lb/>
de lui et de vous. Et avec ce, je vueil que vous<lb/>
sachiez que, se je eüsse pieça sçeü comment il est<lb/>
avenu du tresor de l'empereur, encores feust vostre<lb/>
pere Berinus en vie, maiz je ne sceuz oncques<lb/>
mot ne oncques n'en fuz araisonnez, dont il me<lb/>
poise. Pour Dieu, or soiez soigneux doresenavant<lb/>
de vous sagement maintenir, et si widiez<lb/>
deux ans ou trois l'empire de Romme, et<lb/>
entre cy et la, pourra il bien telle chose avenir<lb/>
par quoy vous pourrez accorder et estre ami de<lb/>
l'empereur". </q><lb/>
</p>
<p n="469"> Quant Aigres entendi Gieffroy, si ne<lb/>
sçot que faire ne que dire, car Amours l'avoit<lb/>
si prins et enlacié que le departir lui estoit moult<lb/>
grief, et d'autre part il veoit bien que le demourer<lb/>
ne lui estoit mie bon, si dist a Gieffroy:<lb/>
<q> "Sire, pour Dieu, or me conseilliez, car je vous<lb/>
dy en verité que j'aime la fille de l'empereur, et<lb/>
bien voy que le mentir ne me y vault riens;<lb/>
pour Dieu, sire, si me dittes que j'en pourray<lb/>
faire, car bien voy que je ne puis demourer que<lb/>
je ne soie en trop grant peril et me doubteroie<lb/>
de grief avoir". </q><lb/>
</p>
<p n="470"> <q> "Amiz", ce dist Gieffroy, "vous avez<lb/>
un mois de respit pour y sejourner et entretant
<pb n="61"/>
<lb/>

vous pourrez apareillier vostre fait et a vostre<lb/>
mere laisserez de vostre avoir, car bien sçay<lb/>
que vous en avez assez pour longuement vivre.<lb/>
Et si vous loue que vous ne monstrez mie semblant<lb/>
de chose qui vous soit avenue". </q> Sur ce Aigres<lb/>
se departi de Gieffroy et s'en<lb/>
vint en son hostel, si trouva sa mere et sa suer<lb/>
qui moult a mesaise estoient pour lui; maiz l'ore<lb/>
que ilz le virent venir, si furent toutes desconfortees,<lb/>
dont s'en ala Aigres couchier sur un<lb/>
lit, si commença a penser et a souspirer ne nul<lb/>
talent n'avoit de dormir, ja soit ce qu'il eüst<lb/>
la nuit de devant veillié, car Amours lui donnoit<lb/>
assez pensement et cause de penser et lui mettoit<lb/>
au devant la doulçour et le soulaz de s'amie.<lb/>
Si se plaingnoit, souspiroit et dementoit moult<lb/>
piteusement, si escheÿ que Cleopatras sa mere<lb/>
l'entroÿ, si ne fut mie liee quant elle le vist<lb/>
en telle destresce, dont apella Romaine sa fille<lb/>
et lui dist: <q> "Belle fille, il m'est aviz que<lb/>
Aigres mon filz n'est mie aise de cuer, si vous<lb/>
prie que vous le confortez et lui enquerez l'occasion
<pb n="62"/>
<lb/>

pour quoy il est si triste et si pensif". </q> Lors<lb/>
s'en ala Romaine a lui sanz detrïer et se asseist<lb/>
devant son lit et getta son bras dessus son col<lb/>
puis lui dist: <q> "Beaux doulx frere, pour Dieu,<lb/>
comment vous est? Dictes moy se vous avez chose<lb/>
qui vous grieve, et sachiez que moy et vostre<lb/>
mere sommes en moult grant meschief pour vous.<lb/>
</q> <q> --  Ma chiere suer", dist Aigres,  "il ne vous puet<lb/>
challoir de savoir mon meschef, maiz tant vous<lb/>
en vueil je bien dire que j'ay eü moult a souffrir<lb/>
puis hier que je alay a court, et encore me<lb/>
doubte de grant ennuy; et sachiez que, se je<lb/>
n'ay l'amour de Milie la fille de l'empereur<lb/>
jamaiz n'avray joie ne bien, maiz vivray a grant<lb/>
doulour". </q> Et quant Rommaine entendi que son<lb/>
frere ne se plaingny d'autre chose, si en geta<lb/>
un riz, puis dist: <q> "Frere, or ne vous esmaiez<lb/>
et laissiez vostre dementer, car je yray a lui<lb/>
quant il vous plaira, et lui diray tout ce que<lb/>
vous me vouldrez dire". </q> Helas! elle savoit mauvaisement<lb/>
comment l'affaire aloit, car Aigres ne<lb/>
lui volt mie dire, si fist que sage, ains se couvry<lb/>
le mielx qu'il pot pour lui et sa mere eslessier,<lb/>
et quant il escouta ce que sa suer lui respondi,
<pb n="63"/>
<lb/>

si lui en sçot moult bon gré et lui dist: <q> "Ma<lb/>
belle suer, vous dittes bien, et sachiez que, s'il<lb/>
pouoit estre que vous alissiez a lui dire mon message,<lb/>
je ne avroie mal ne doulour, ainz seroie liez<lb/>
et joyanz. </q> <q> --  Par ma foy, frere", dist Rommaine,<lb/>
 "or vous tenez en paix, car je yray quant<lb/>
vous vouldrez. </q> <q> --  Ma suer", dist Aigres,  "vous<lb/>
y irez donc au matin, ja plus lonc terme n'y avra,<lb/>
et lui dictes ce que je vous diray. </q> <q> --  Sire",<lb/>
dist Romaine, "voulentiers". </q>
</p>
<p n="471"> Atant laissierent le parler<lb/>
et Romaine, au plus tost que elle pot, elle alla<lb/>
apareillier a mengier a son frere et moult se pena<lb/>
et traveilla de le mettre en joie, mais elle ne<lb/>
savoit mie l'occasion de sa maladie. Lors vint<lb/>
sa mere par devant lui et le reconforta au mielx<lb/>
qu'elle oncques pot, et lui pria de mengier. Et<lb/>
il se couvry devant elle au mielx que il pot, fors<lb/>
tant qu'il ne se pouoit saouller de parler de<lb/>
Millie s'amie, ains recordoit tousjours la beauté<lb/>
et la bonté d'elle, et ainsi il s'oublia jusques au<lb/>
vespre. Quant ce vint le landemain par matin,<lb/>
Rommaine s'en vint a son frere, pour prendre<lb/>
congié de aler parler a Milie. Et Aigres lui<lb/>
compta et dist tout ce qu'il vouloit qu'elle deïst<lb/>
a Milie s'amie, et elle l'ot bien en cuer, si se mist<lb/>
a voie entre lui et Gallopin que Aigres fist aler
<pb n="64"/>
<lb/>

avec lui, et errerent tant qu'ilz vindrent en la court<lb/>
du roy. Et Milie s'estoit bien matin levee, pour<lb/>
ce que Amours l'avoit celle nuit moult traveillee<lb/>
de penser et de souspirer, car elle estoit en grant<lb/>
effroy de penser et du souvenir de Aigres son<lb/>
ami, pour ce qu'il estoit banniz du royaume, du<lb/>
congié de l'empereur.<lb/>
</p>
<p n="472"> Celle matinee, la damoiselle s'en ala<lb/>
oïr messe en la chapelle, entre lui et une chamberiere<lb/>
seulement. Et quant ce vint au repairier,<lb/>
Romaine vint au devant de lui et non mie pour<lb/>
ce qu'elle cuidast que ce feust Milie, ains cuidoit<lb/>
que ce feust une de ses chamberieres. Et Milie<lb/>
qui moult estoit courtoise, tantost que elle vist<lb/>
Rommaine venir vers lui, si s'arresta et la salua<lb/>
tout avant, puis lui demanda moult debonnairement<lb/>
que elle queroit. Et Rommaine, qui pas<lb/>
ne la congnoissoit, lui respondi comme bien enseignee<lb/>
et bien aprise: <q> "Damoiselle, bien le vous<lb/>
diray voulentiers, maiz que vous me vueilliez aidier<lb/>
a avancier pour vostre humilité". </q> Et celle<lb/>
lui ot en convenant: <q> "Damoiselle", ce dist<lb/>
Romaine, "je suis vostre povre meschine, si viens<lb/>
mon service presenter a Millie, si vous pry par<lb/>
courtoisie que vous me faciez parler a lui, s'il<lb/>
vous plaist". </q> Lors que Milie entendi Romaine, si<lb/>
lui fremit la char et lui dist tantost le cuer l'occasion
<pb n="65"/>
<lb/>

de sa venue, puis se assist sur un siege de<lb/>
lioiz et Romaine delez lui; dont lui demanda<lb/>
comment elle avoit a nom, et parlerent tant l'un<lb/>
a l'autre que elles se entrecongnurent, de quoy<lb/>
Millie ot moult grant joie, et Romaine lui compta<lb/>
son message, ainsi comme Aigres lui<lb/>
avoit chargié. Et quant elle ot tout dit et compté,<lb/>
si lui respondi Milie: <q> "Damoiselle, se Dieu me<lb/>
aïde, se je disoie que je ne l'aime pas, je mentiroie,<lb/>
et sachiez, sanz doubte, il apercevra hastivement<lb/>
l'amour que j'ay a lui. Et bien vueil que il sache<lb/>
que pour lui je suis en grant paine ne je ne puis<lb/>
dormir ne reposer, pour soubtillier art et engin<lb/>
comment je puisse parler a lui et il a moy, car<lb/>
il n'est riens ou monde que tant desire". </q><lb/>
</p>
<p n="473"> Tant parlerent ensemble Romaine et Milie<lb/>
que ilz trouverent une subtilleté et vous diray<lb/>
comment. Mais il me convendra ainçoiz compter<lb/>
d'une chose de quoy je vous ay fait mencion par<lb/>
devant, car vous avez bien oÿ comment Aigres<lb/>
avoit oÿ Orchas et comment l'emperiere l'avoit<lb/>
emprisonné, pour le corps qui fut osté des fourches.<lb/>
Si vous diray comment il fut miz hors de<lb/>
prison pour l'ennortement de Romaine qui bien<lb/>
avoit entendu qu'il estoit emprisonnez. Il advint<lb/>
que, quant les damoiselles orent parlé une grant<lb/>
piece a conseil, que Romaine qui n'avoit mie<lb/>
oublïé le chevalier, mist Milie a raison et lui dist<lb/>
en telle maniere: <q> "Damoiselle, se Dieu me<lb/>
aïde, se il vous plaisoit et il pouoit estre, je parleroie<lb/>
moult voulentiers a un chevalier que vostre
<pb n="66"/>
<lb/>

pere a emprisonné pour le corps qui fut emblé.<lb/>
Si vous pry, damoiselle, pour Dieu, que vous<lb/>
m'y faciez parler, se vous pouez, ainçoiz que je<lb/>
m'en voise de vous. </q> <q> --  Par amours", dist Milie,<lb/>
 "je vous prye, or me dictes se vous l'aimez de<lb/>
riens. </q> <q> --  Par ma foy, damoiselle, se m'aïst Dieux,<lb/>
se je lui pouoie aidier ne le conforter, sachiez que,<lb/>
de tout mon pouoir, je lui aideroie. </q> <q> --  Par ma<lb/>
foy", dist Milie,  "se vous avez grant desir de le<lb/>
veoir, je vous feray bien a lui parler, et encores<lb/>
feray je bien tant pour vous a mon pere que, se<lb/>
vous l'en voulez mener, qu'il me delivrera le chevalier<lb/>
pour en faire ma voulenté du tout a mon<lb/>
plaisir". </q><lb/>
</p>
<p n="474"> <q> "Chiere damoiselle", dist Romaine,  "je<lb/>
vous en mercie de quanques je puis, et sachiez<lb/>
que vous ne pourriez mon frere faire plus<lb/>
joyant sanz vous". </q> Que vous feroie lonc<lb/>
compte? Tant fist Milie a son pere que Orchas<lb/>
fut delivré et le rendi a Romaine qui en fist<lb/>
moult grant joie. Et sur ce elle<lb/>
se mist au retour et emmena Orchas avec lui,<lb/>
et lui donna un destrier Milie, sur quoy il monta.
<pb n="67"/>
<lb/>

Et ainsi que ilz se en aloient par la rue, Orchaz<lb/>
estoit merveilleusement pensiz et avoit bien semblant<lb/>
d'omme courroucié, et Romaine, qui bien<lb/>
s'en prist garde, si lui dist ainsi que par esbatement:<lb/>
<q> "Dans chevaliers, faictes liee chiere et<lb/>
si parlez a moy, car nous vous avons plegié entre<lb/>
Milie et moy vers l'empereur son pere. </q> <q> --  Damoiselle",<lb/>
ce dist Orchas, "or ne le tenez mie a<lb/>
folie ne a villenie, car se Dieu me vueille aidier,<lb/>
non obstant que je soie hors de prison, si ay<lb/>
je assez a penser, ne je ne suis mie delivre d'ennuy<lb/>
de corps, car j'ay plusieurs plaies de quoy<lb/>
je ne suis mie gariz ne asseür, et avec ce, damoiselle,<lb/>
je pense a celle que j'aime. </q> <q> --  Sainte Marie",<lb/>
ce dist Romaine, "dictes vous doncques que<lb/>
vous avez amie? </q> <q> --  Certes, madamoiselle, oïl. </q> <q> -- <lb/>
Et, sire, pour Dieu, pourroie je savoir son nom?<lb/>
</q> <q> --  Damoiselle, se Dieu me aïde, je ne le sçay,<lb/>
et sachiez que, se je le sceüsse, voulentiers le<lb/>
vous diroie; mais, par mon ame, je ne sçay qui<lb/>
elle est ne dont elle est nee ne de quel gent.<lb/>
Et encore plus, se je la veoie, je ne la congnoistroie<lb/>
pas. </q> <q> --  Et comment, sire", dist la damoiselle<lb/>
Romaine,  "puet ce avenir"? </q><lb/>
</p>
<p n="475"> <q> "Damoiselle", dist Orchaz,  "je le vous<lb/>
diray, puis que vous le voulez savoir. Sachiez que<lb/>
une damoiselle est m'amie qui l'autre nuit, quant<lb/>
je fus navrez, vint a moy entrementes que j'estoie<lb/>
en palmoisons, et m'aporta toille dont je estanchie
<pb n="68"/>
<lb/>

mes plaies et les me benda moult debonnairement,<lb/>
et bien sçay que je eüsse esté mort en la<lb/>
place, s'elle ne m'eüst secouru et aidié, et si ne<lb/>
lui en pouoie rendre autre guerredon, fors que je<lb/>
lui ottroiay mon cuer, si l'aimeray toute ma vie.<lb/>
Et si me donna elle entendant que elle estoit<lb/>
femme de bas fuer, mais la courtoisie qu'elle<lb/>
me fist fut si grande que je ne la pourroie<lb/>
oublïer toute ma vie. Si prie a la Vierge Marie<lb/>
que encores la puisse je trouver, par quoy je lui<lb/>
puisse rendre la merite de son service. </q> <q> --  Ha!<lb/>
sire", dist Rommaine,  "puis qu'il est ainsi que<lb/>
vous ne la congnoissiez ne de veüe ne de nom,<lb/>
comment la cuidiez jamaiz retrouver ne venir a<lb/>
lui? Certes, sire, je vous diz aussy que j'aime<lb/>
par amours, mais je sçay bien nommer mon ami et<lb/>
bien le congnoiz de veüe. </q> <q> --  Damoiselle", dist le<lb/>
chevalier,  "ce puet bien estre, car<lb/>
vous avez plusieurs foiz a lui parlé. </q> <q> --  Si m'aïst<lb/>
Dieux", dist Romaine,  "encores oncques en toute<lb/>
ma vie je ne parlé a lui que deux foiz; l'une a<lb/>
esté aujourd'ui et l'autre n'a pas grantment, mais<lb/>
des la premiere foiz je ne l'eüsse pas recongneü.<lb/>
Et sachiez, sires, que encores il ne scet nulle nouvelle<lb/>
que je soie s'amie; et nonpourquant croy<lb/>
je bien, selon ce que j'ay entendu, que il m'aime<lb/>
en bonne foy et encores m'aimera il mielx, s'il<lb/>
plaist a Dieu, et comme il me semble". </q><lb/>
</p>
<p n="476"> <q> "Damoiselle", dist le chevalier,  "vous
<pb n="69"/>
<lb/>

plairoit a dire le nom de lui? </q> <q> --  Certes, beaux<lb/>
sire", dist Romaine,  "oïl, mais que ce soit conseil.<lb/>
Il a ytel nom comme vous, et sachiez en verité<lb/>
que oncques maiz ne le diz a homme". </q> Quant<lb/>
Orchaz entendi ces paroles, si fut tout esbahy et<lb/>
ne sçot que penser; et se n'eüst esté pour son<lb/>
noble atour et pour le noble maintien de lui, il<lb/>
eüst cuidié que ce feust celle qui l'avoit aidié<lb/>
et conforté en sa maladie, mais il n'y osoit<lb/>
penser pour le grant parenté d'elle, et pour ytant<lb/>
il dist a Romaine: <q> "Damoiselle", se Dieu m'aïst,<lb/>
 "je cuidoie en verité que en tout ce païs n'eüst<lb/>
autel nom comme j'ay, et d'autre part j'ay grant<lb/>
merveille qui mon nom vous a dit. Si vous prie<lb/>
que vous le me vueilliez dire. </q> <q> --  Par ma foy", <lb/>
dist Romaine, "le filz d'un poissant roy le me dist<lb/>
et me donna unes telles enseignes que j'ay encores<lb/>
en mon doy". </q> Dont lui montra l'annel que<lb/>
Orchaz lui avoit baillié, et tantost que il le vist,<lb/>
le recongnut et dist: <q> "Dame, par ma foy, il<lb/>
me semble que l'annel estoit a cellui qui le vous<lb/>
donna. </q> <q> --  Sire, voirement estoit il sien, selon ce<lb/>
qu'il me donna a entendre, car il me dist que sa<lb/>
mere lui avoit donné, et avecques ce, sires", dist<lb/>
Romaine,  "il me donna la moitié d'un autre annel<lb/>
de fin or que un larron, de quoy il se louoit<lb/>
grandement, lui avoit baillié pour enseignes, et<lb/>
trouva en ce larron moult de courtoisies". </q><lb/>
</p>
<p n="477"> Moult voulentiers escouta Orchas ce que<lb/>
Romaine disoit, car selon ce qu'il entendoit de
<pb n="70"/>
<lb/>

lui, il sçot en verité que c'estoit celle qu'il aimoit<lb/>
et qui lui avoit faicte la grant courtoisie ens ou<lb/>
point qu'il en ot le meilleur mestier. Adonc ot<lb/>
Orchas si grant joie que a ce point il ne voulsist<lb/>
pas estre en paradiz, si lui a dit en soubzriant de<lb/>
lié cuer: <q> "Tres vaillant damoiselle, selon ce<lb/>
que je tiens de vous, je croy certainement que<lb/>
vous soiez celle a qui j'ay donné m'amour pour le<lb/>
debonnaire service que vous me feïstes par vostre<lb/>
courtoisie, et bien pouez avoir entendu<lb/>
de moy que je ne me suis ottroié a vous<lb/>
aimer pour haultesse ne pour gentillesse que vous<lb/>
aiez, fors seulement pour la grant bonté que<lb/>
vous me feïstes par vostre humillité, en tel point<lb/>
que, se vous ne m'eüssiez secouru et aidié, je<lb/>
n'eüsse ja passé celle nuit. Si vous prie, franche<lb/>
damoiselle, pour Dieu et pour amour, que vous<lb/>
aiez pitié de moy et vueillez esmouvoir vostre<lb/>
debonnere cuer a moi aimer loyaument". </q><lb/>
</p>
<p n="478"> Dont lui respondi Romaine si aviseement<lb/>
et si bien que le chevalier s'en tint a bien paiez,<lb/>
ne plus ne vous en diray tant comme aores de<lb/>
leurs amistiez, et nonpourquant si vous en pourray<lb/>
je assez dire, car il est bien de coustume<lb/>
que qui s'entraiment, quant ilz sont a loisir, treuvent<lb/>
assez de quoy parler. Et ainsi ilz s'en vindrent<lb/>
tous devisant jusques a l'ostel ou Aigres demouroit,<lb/>
et a qui il ennuioit moult que Romaine sa suer<lb/>
avoit tant demouré. Et bien lui estoit aviz, pour
<pb n="71"/>
<lb/>

le grant desir qu'il avoit d'oïr nouvelles de s'amie,<lb/>
qu'elle avoit demouré dix tems plus qu'elle n'avoit<lb/>
fait. Et lors qu'ilz furent descendu, Aigres courut<lb/>
acoller Orchas, car sa suer lui fist entendant<lb/>
qui il estoit, si le bienveigna et lui fist toute<lb/>
l'onnour qu'il sçot et pot. Aprez ce, Aigres s'en<lb/>
ala a Romaine sa suer parler a privé conseil, et<lb/>
elle lui dist en telle maniere: <q> "Sire, Millie vostre<lb/>
amie vous mande salus et amour, et vous<lb/>
mercie moult de par moy de ce que vous avez<lb/>
envoié a lui et de l'amistié que vous lui avez<lb/>
mandee par moy. Et sachiez que elle vous mande<lb/>
par moy que vous soiez liez et joiant et tout<lb/>
asseür de l'amour d'elle, et vous prie que vous<lb/>
vueilliez maintenir en telle maniere par quoy elle<lb/>
puist oïr bonnes nouvelles de vous". </q> Adonc<lb/>
getta Aigres un amoureux souspir et dist a Romaine<lb/>
en soubzriant: <q> "Je vous mercy de la<lb/>
bonté que vous m'avez faicte, car vous avez moult<lb/>
mon cuer resjoÿ et mis a paix". </q> Atant se<lb/>
partirent de leur conseil et s'en vindrent a Orchaz<lb/>
leur hoste, si le festïerent et conjoïrent et le firent<lb/>
baigner et laver, et lui firent vestir de blans<lb/>
draps linges et de riches robes toutes neufves,<lb/>
et lui porta Aigres compaignie bonne et loyal,<lb/>
et le servy a son pouoir comme filz de roy.<lb/>
</p>
<p n="479"> Or advint que le terme escheÿ que le jour<lb/>
de la bataille que Orchas devoit faire estoit venus,
<pb n="72"/>
<lb/>

de quoy il estoit en grant pensee, pour ce qu'il<lb/>
savoit bien qu'il avoit le nepveu de l'empereur<lb/>
occiz; si estoit en doubtance que le fait ne l'encombrast,<lb/>
maiz il se rasseüroit en<lb/>
ce qu'il l'avoit fait sur son bon droit et en lui<lb/>
deffendant et pour sa vie sauver. Quant le jour<lb/>
de ceste bataille fut escheü, l'empereur fist semondre<lb/>
ses gens pour le champ garder et ordener,<lb/>
et cellui contre qui Orchaz avoit a faire, vint a<lb/>
court moult richement apareillié et en grant<lb/>
boban, et estoient tous ceulx de la court de sa<lb/>
partie, pour quoy nul ne lui peüst nuire. Maiz<lb/>
en brief terme remest assez de ce qu'il pensoit.<lb/>
Or vous diray d'Orchaz qui avoit compté a Aigre<lb/>
l'occasion de la bataille si que, quant ce vint<lb/>
au jour de la bataille, Aigres le fist moult richement<lb/>
armer de tous poins et le fist monter sur<lb/>
Morel de l'aÿmant; mais tout avant il oÿ messe<lb/>
et moult fist Aigres de belles omosnes pour lui,<lb/>
afin que Dieu lui donnast aïde et victoire; et<lb/>
ainsi il s'en ala a court sans compaignie, fors<lb/>
seulement d'Aigres qui estoit descongneüz, car<lb/>
il n'y osa mie aler apertement. Et Romaine<lb/>
demoura plourant et dementant pour Orchaz<lb/>
son ami, et fut en oroisons que Dieu lui donnast<lb/>
force et pouoir contre son adversaire.
<pb n="73"/>
<lb/>

</p>
<p n="480"> Sur ce Orchas s'en vint a court moult<lb/>
richement montez et moult noblement apareilliez,<lb/>
et avecques ce il se maintenoit si cointement que<lb/>
moult voulentiers le regardoient toutes les gens,<lb/>
et louerent moult sa contenance et son atour, et<lb/>
fut grandement gracïez de chascun. La endroit<lb/>
avoit telle presse que a paines y pouoit on son<lb/>
pié tourner, maiz Orchaz passa oultre apertement<lb/>
tant qu'il vint devant l'empereur, si lui dist a<lb/>
liee chiere: <q> "Emperiere, je vous faiz assavoir
<supplied resp="#editor">que</supplied> veez me cy tout prest pour acquittier Milie<lb/>
vostre fille, qui m'a plegié par sa grant courtoisie<lb/>
de revenir a jour et me aida debonnairement, par<lb/>
quoy je fus miz hors de la chartre, et pour ce je<lb/>
suis mon plege venu delivrer et me presente<lb/>
devant vous, pour moy purgier de toute villenie<lb/>
contre cellui qui a tort m'en a acusé en vostre<lb/>
court. Si vous requier, sire, que me veuillez delivrer". </q><lb/>
Et son adversaire qui la estoit present,<lb/>
fier et orguilleux, dist a l'empereur: <q> "Sire, et<lb/>
veez me cy tout apareillié pour lui prouver qu'il<lb/>
occist vostre nepveu mauvaisement et en traïson.<lb/>
Et sachiez que je lui feray, se Dieu plaist, recongnoistre<lb/>
l'oultrage, ains le souleil resconsant". </q><lb/>
</p>
<p n="481"> A ce mot, dist Orchas au traïtour: <q> "Je<lb/>
te deffy". </q> Atant se esloingnerent l'un de l'autre<lb/>
et puis se raprouchierent tant comme<lb/>
chevaulx porent randonner, et s'entreferirent des
<pb n="74"/>
<lb/>

lances. Et quant elles furent brisees, ilz trayrent<lb/>
les espees toutes nues et s'entredonnerent grans<lb/>
coups menu et souvent; et longuement dura la<lb/>
bataille. Maiz en la fin, Orchas donna un tel<lb/>
coup au traÿtour qu'il lui lança l'espee parmi le<lb/>
corps et cheÿ a terre sanz arme jus du cheval.<lb/>
Et quant il ot ce fait, il s'en vint a l'empereur<lb/>
et lui dist: <q> "Sire, il m'est aviz que j'ay bien<lb/>
fait ce que je doy, si vous prie que vous vueillez<lb/>
quitter ma damoiselle qui me plega par sa grace.<lb/>
Et avec ce, sire, je vous pry que vous me prenez<lb/>
en vostre conduit, par quoy je m'en puisse aler<lb/>
sauvement a mon hostel sanz empeschement". </q><lb/>
</p>
<p n="482"> Quant l'empereur vist ce, si fut moult<lb/>
dolens, car trop mielx amast que l'autre chevalier<lb/>
eüst vainqu, maiz il regarda que le sauf conduit<lb/>
il ne lui pouoit escondire, sauve son honnour, si<lb/>
respondi a Orchas: <q> "Sire, or soiez asseür, car<lb/>
je vous prens en mon conduit, car ja vous ne trouverez<lb/>
si hardis qui ja vous mefface de riens. </q> <q> -- <lb/>
Emperiere", dist Orchas,  "je vous en mercie<lb/>
bonnement". </q> A ce mot vint illec Milie, et lors que<lb/>
le chevalier la perçut, il descendi viguereusement<lb/>
et s'agenoulla par devant lui. Maiz la damoiselle
<pb n="75"/>
<lb/>

le releva moult courtoisement par la main et puis<lb/>
le traist a une part, car elle ne vouloit mie que<lb/>
nuls oÿst son conseil, et lui dist: <q> "Doulx amis,<lb/>
ou est vostre compaignon"? </q><lb/>
</p>
<p n="483"> <q> "Gentilz damoiselle", dist Orchas,  "bien<lb/>
croy qu'il ne soit mie loing de ci, maiz il ne se<lb/>
ose mie bien monstrer, pour la paour qu'il a<lb/>
que vostre pere ne l'aperçoive. Et nonpourquant,<lb/>
se m'aïst Dieux, il m'est aviz que aujourd'uy il<lb/>
vous a plus regardee que il n'a fait nostre bataille.<lb/>
</q> <q> --  Sire", dist la damoiselle,  "Dieu soit<lb/>
garde de lui en quelque lieu qu'il soit et lui<lb/>
octroit joie et honnour. </q> <q> --  Ainsi soit il", dist<lb/>
Orchas,  "et sachiez, damoiselle, qu'il s'en yra<lb/>
prouchainement hors du païs dont il est a grant<lb/>
meschief plus pour vous que pour autre chose. </q> <q> -- <lb/>
Sire", ce dist Milie, "ce poise moy qu'il convient<lb/>
qu'il soit ainsi, si lui direz qu'il ne laisse pour<lb/>
riens qu'il ne viengne le matin parler a moy, car<lb/>
mon pere yra chacier, et si y viengne si secrettement<lb/>
qu'il ne soit aperceüz de nullui. Or en<lb/>
alez a Dieu qui vous veuille garder, se dist Milie,<lb/>
et si le me salüez et je vous en prie". </q><lb/>
</p>
<p n="484"> Endementiers qu'ilz parloient<lb/>
ensemble, l'assemblee se departi et l'empereur
<pb n="76"/>
<lb/>

s'en ala en sa chambre. Mais tout avant<lb/>
il commanda que le vainqus fust pendus. Et ainsi<lb/>
que Milie donnoit congié a Orchas, deux messagers<lb/>
vindrent a lui et lui dirent: <q> "Madamoiselle,<lb/>
trop demourez, car l'empereur vostre pere<lb/>
vous attent pour aler disner. </q> <q> --  Seigneurs", dist<lb/>
la damoiselle,  "et je m'en voiz avecques vous". </q><lb/>
Et atant elle s'en ala par devant son pere l'empereur<lb/>
qui demandee l'avoit; et Orchas, d'autre<lb/>
part, si se mist a voie, et Aigres qui estoit en<lb/>
agait, si s'en vint au devant de lui et lui demanda<lb/>
se il estoit sains et hetiez, et Orchas lui respondi<lb/>
que, la mercy Dieu, il ne sentoit mal ne doulour,<lb/>
et puis dist: <q> "Sire, j'ay grant merveille de<lb/>
ce que la fille de l'empereur me tint si longuement<lb/>
en parolle pour vous, ne qui la mouvoit<lb/>
a estre si songneuse a demander de vous; et tant<lb/>
vous faiz je assavoir que elle me pria moult<lb/>
especialmemt que je vous deïsse que demain au<lb/>
point du jour vous allissiez parler a lui, car<lb/>
l'empereur doit partir a celle heure pour aller<lb/>
chacier". </q> Quant Aigres entendi la nouvelle de<lb/>
s'amie, si fut moult liez et joiant, et sachiez qu'il<lb/>
ne demonstra mie par semblant a Orchas la<lb/>
grant joie qu'il sentit en son cuer, ains chevauchierent<lb/>
tout devisant, tant qu'ilz vindrent a leur<lb/>
hostel ou ilz furent richement receüz, et trouverent<lb/>
tout prest et apareillié de disner si tres
<pb n="77"/>
<lb/>

bien qu'il leur devoit souffire. Si mengierent<lb/>
a moult grant joie, et aprés disner, ilz parlerent<lb/>
de leurs besongnes selon ce qu'ilz avoient a faire<lb/>
et d'unes choses et d'autres.<lb/>
</p>
<p n="485"> Or advint que le landemain de celle journee,<lb/>
l'emperiere se leva par matin pour aler au<lb/>
deduit de la chacerie, et furent les veneurs apareilliez,<lb/>
si monterent et se mirent a voie vers<lb/>
la forest qui estoit sept grosses lieues loing de<lb/>
Romme. Et vous dy que, a l'entree de celle forest,<lb/>
l'empereur avoit un manoir ou il repairoit tousjours<lb/>
quant il aloit chacier celle part, et la endroit<lb/>
l'empereur se tourna pour desjeüner. Et atant<lb/>
je vous en laisseray, si vous compteray d'Aigres<lb/>
qui toute la nuit fut en grief pensee pour la fille<lb/>
de l'empereur, et lui vint mainte diverse melancolie<lb/>
au devant. Et moult lui pesoit que la journee<lb/>
duroit et tant que l'eure metoit tant a venir.<lb/>
Et lors que il perçut le jour ou ainçoinz, il se vesti<lb/>
et apareilla en guise d'Allemant, le mantel au<lb/>
col, et par dessoubz il avoit seinte son espee Pleuresanc.<lb/>
Et en telle maniere il s'en vint<lb/>
a la court, et l'empereur estoit ja meüz,<lb/>
ainsi comme oÿ avez, pour aler en son deduit.<lb/>
Et adonc Milie la courtoise ne s'estoit pas mise<lb/>
en oubly, ains gaita l'eure que elle cuida que<lb/>
Aigres deüst venir, et envoia a l'encontre de lui<lb/>
une de ses chamberieres que l'en enmena si priveement
<pb n="78"/>
<lb/>

que nuls homs ne se apperçeüst de lui.<lb/>
Maiz avant que Aigres se partist de s'amie, telle<lb/>
personne en prinst garde qui leur mut un ennuyeux<lb/>
plait, ainsi que vous pourrez oïr cy aprés.<lb/>
</p>
<p n="486"> Lors que Aigres fut venus avecques la<lb/>
fille de l'empereur et il vist qu'il fut tout seul<lb/>
sanz autre compaignie, fors que de une damoiselle<lb/>
tant seulement, qui savoit toutes leurs amistiez, il<lb/>
se aproucha de lui comme cellui qui grant desir<lb/>
en avoit, et furent si privez l'un de l'autre et a<lb/>
si grant plaisance que je croy que oncques maiz<lb/>
amans n'orent si savoureuse vie comme ilz eurent<lb/>
a cellui point, ne ilz ne se pouoient saouler de<lb/>
rendre soulas l'un a l'autre de paroles et de fait.<lb/>
Quant ce vint sur le departir, Aigres dist a Milie,<lb/>
moult tendrement plourant: <q> "Doulce amie, j'ay<lb/>
grant destresce de ce qu'il me convient si briefment<lb/>
departir de vostre compaignie, car vous savez<lb/>
bien la haïne que vostre pere a a moy, et<lb/>
avez bien entendu le serement qu'il a fait que,<lb/>
se il me puet tenir aprés le terme qu'il m'a miz,<lb/>
que tout le monde ne me pourra garantir de mort.<lb/>
Et pour ytant il me convient eslongner de vous;<lb/>
mais comment que la departie du corps soit<lb/>
faicte, mon cuer vous fera loial compaignie ne<lb/>
jamaiz, tant comme je vive, autrui n'ameray. Mais<lb/>
je sçay bien que vous aimerez autrui que moy,
<pb n="79"/>
<lb/>

car vous en trouverez tant de souffisans qui seront<lb/>
tous desirans de vostre amour, que vous ne<lb/>
pourrez abstenir nullement que vous ne soiez<lb/>
obeïssant a la voullenté duquel que soit, par force<lb/>
de parolles". </q><lb/>
</p>
<p n="487"> <q> "Ha! mon tres chier ami", ce dist<lb/>
Milie, "que avez vous dit? Ja Dieux ne me<lb/>
vueille aidier quant je avray autre ami que vous.<lb/>
Et tenez, vez cy ma foy que je vous ay ainsi loiaument<lb/>
en convent". </q> A ce mot Aigres la baisa par<lb/>
moult grant saveur, et bien leur en convenist<lb/>
du surplus. Moult longuement furent ensemble<lb/>
sans ennoyer, et sachiez que jamaiz ne se voulsissent<lb/>
partir de celle compaignie, se ce ne feust<lb/>
pour la doubtance de blasme recevoir. Mais oncques<lb/>
ne se porent si bien garder que une vielle<lb/>
du mauvaiz linage la marrastre Berinus, en qui<lb/>
Milie se fioit, ne les encusast a un des <num>.VII.</num> sages<lb/>
et lui compta toutes les privetez;<lb/>
et cellui les encusa vers le roy, dont puis ce<lb/>
dy ilz orent grant paine et ennuy, si comme<lb/>
vous orrez compter cy aprés. Et de tout ce les<lb/>
deux amans ne se donnerent garde, maiz ilz se<lb/>
departirent l'un de l'autre, si courrouciez que je<lb/>
ne le vous savroie dire de bouche, pour ce seulement<lb/>
qu'ilz ne savoient quant ilz seroient maiz<lb/>
ensemble a tel loisir, car il convenoit que Aigres<lb/>
s'en alast hors du païs. Dont lui demanda Milie<lb/>
et lui dist: <q> "Doulz amiz, pour Dieu, or me
<pb n="80"/>
<lb/>

dictes sanz celler en quel païs vous cuidiez repairier.<lb/>
</q> <q> --  Certes, ma doulce damoiselle, je croy<lb/>
que je m'en yray vers France, car j'ay entendu<lb/>
qu'il y a guerre. Tres chiere damoiselle, plaise<lb/>
vous a souvenir de moy vostre loyal ami". </q><lb/>
</p>
<p n="488"> Atant Aigres prist congié de Milie et<lb/>
s'en partit moult desconfortez, et elle demoura<lb/>
moult dolente et courroucee et en grief pensee.<lb/>
Or revendray a l'empereur qui revint de chacier<lb/>
moult liez, et fist on moult grant joie de sa<lb/>
venue; et Aigres s'en vint a l'ostel, dollent et<lb/>
pensis pour s'amie qu'il lui convenoit laissier,<lb/>
mais il se resjoÿssoit en ce qu'il avoit sentu et<lb/>
esprouvé qu'il avoit le cuer d'elle. En celle<lb/>
maniere il estoit liez et dolent ne il ne se pouoit<lb/>
tenir de penser et de fantasïer. Et nonpourquant<lb/>
sa mere, sa suer et Orchas se mettoient en paine<lb/>
de le mettre en joie, mais tout adez il pensoit<lb/>
et souspiroit tant, que Cleopatras sa mere lui<lb/>
demanda se il estoit de riens courrouciez: <q> "Certes", <lb/>
dist Aigres, "madame, j'ay plus a penser
<pb n="81"/>
<lb/>

que je n'oz oncques, car je n'ay pas ce que<lb/>
je vouldroie avoir. Et nonpourquant si en ay je<lb/>
grant partie, et se je suis tristes et esbahis, ce<lb/>
n'est mie merveille, car, se m'aÿst Dieu, le terme<lb/>
aprouche qu'il me convient ceste contree vuidier.<lb/>
Et vous dy, ma chiere mere, que l'empereur le<lb/>
m'a fait forjurer, fors tant qu'il me donna terme<lb/>
d'un mois seulement". </q><lb/>
</p>
<p n="489"> Adonc ot Cleopatras si grant destresce<lb/>
au cuer que elle se pasma par plusieurs fois, et<lb/>
au relever elle s'escrioit comme femme mesaisiee:<lb/>
<q> "Hemy! lasse chetive, que feray je?<lb/>
Hemy! beaux filz, que fera ta lasse de mere?<lb/>
Certes bien vouldroie mourir quant j'ay perdu<lb/>
monseigneur. Et puis si pers mon chier enfant<lb/>
tout vif et le convendra aler mendiant par<lb/>
estranges païs". </q> Quant Orchas vist la dame ainsi<lb/>
desconfortee, sy le senty moult a son cuer et<lb/>
dist: <q> "Chiere dame, pour Dieu mercy, apaisiez<lb/>
vous et vous reconfortez, et je vous ay en convent,<lb/>
puis que ainsi est que Aigres ne puet
<pb n="82"/>
<lb/>

demourer, que je lui tendray bonne<lb/>
compaignie tout partout ou il yra, ne ja ne lui<lb/>
fauldray pour chose qui aviengne. </q> <q> --  Sire", dist<lb/>
Cleopatras,  "vostre mercy; et sachiez que je en<lb/>
suis un pou plus asseür de ce que vous serez<lb/>
son compaignon". </q> Et quant Romaine entendi<lb/>
qu'il convenoit son frere departir, si demena moult<lb/>
grant doulour; et nonpourquant elle n'osa mie<lb/>
monstrer son grant meschief, pour ce qu'elle doubtoit<lb/>
que sa mere n'en feust plus esmeüe. Et Cleopatras<lb/>
s'en abstenoit aussi pour sa fille, et pour ce<lb/>
n'avoient elles mie moins de destresce.<lb/>
</p>
<p n="490"> Or advint que la derreniere journee du<lb/>
mois escheÿ, si se <supplied resp="#editor">appareillerent</supplied> Aigres et Orchas<lb/>
pour mouvoir, et firent chanter la matinee<lb/>
une messe du Saint Esperit. Aprés ce ilz se<lb/>
desjeünerent un pou et endementiers Gallopin<lb/>
troussa toutes leurs armeüres. Quant ce fut fait,<lb/>
ilz prindrent congié ensemble a telle destresce que<lb/>
je ne vous saroie deviser plus grande. Et au<lb/>
departir, Aigres baisa sa mere et sa suer, et puis<lb/>
Orchas baisa couvertement Romaine s'amie et elle<lb/>
lui, et lui dist Orchas qu'elle se tint pour toute<lb/>
asseüree qu'il lui laissoit son cuer sans departir.<lb/>
<q> "Certes, doulx amiz", dist Romaine,  "puis que<lb/>
ainsi est que vostre cuer me laissiez, il ne seroit<lb/>
pas raison que vous vous en alissiez sanz cuer;<lb/>
pour quoy vous enporterez le mien en lieu du vostre.<lb/>
Or prie Dieu que bien le gardez et me doint
<pb n="83"/>
<lb/>

joie de vostre amour. </q> <q> --  Madamoiselle", dist<lb/>
Orchas,  "Jhesu Crist vous en puist aidier". </q> Atant<lb/>
se departirent l'un de l'autre a telle destresce que<lb/>
a paine que le cuer ne leur perçoit.<lb/>
</p>
<p n="491"> Ainsi les deux compaignons se mirent a<lb/>
voie sanz nulle autre compaignie, fors de Gallopin<lb/>
seulement qui fut monté sur un roncin; et quant<lb/>
Aigres fut un pou esloingnez, si commença a soy<lb/>
plaindre et a souspirer et a ramentevoir les durtez<lb/>
qu'il avoit eües en son temps, et puis s'escrioit<lb/>
de foiz en autres: <q> "Ha! Fortune, comme tu m'as<lb/>
tousjours esté dure et fellonnesse, et comme je<lb/>
te doy haïr et maudire". </q> Et quant il avoit ce<lb/>
dit, il regardoit vers Romme et adonc plouroit<lb/>
fondaument et disoit: <q> "Ha! Romme, Dieu soit<lb/>
garde de toy, car en toy laisse mon cuer et ma<lb/>
leesse, c'est Milie ma doulce amie et Rommaine<lb/>
ma doulce suer, et avec ma dolente mere. Hemy!<lb/>
que j'ay dur cuer et felon quant il ne me fent<lb/>
pour la grant destresce que je sens". </q> A ce mot<lb/>
ot Aigres si grant angoisse qu'il fut ainsi comme<lb/>
en palmoisons, et bien pou s'en failly qu'il ne cheÿ<lb/>
de dessus son cheval a terre; et feust tombé<lb/>
se ce ne feust Orchas son compaignon qui le
<pb n="84"/>
<lb/>

retint entre ses bras. Et quant Aigres<lb/>
fu revenus, Orchas lui dist: <q> "Ha! doulx sire,<lb/>
pour Dieu refraingnez vostre maniere, car en ceste<lb/>
douleur demener ne pouez vous riens gaigner, ne<lb/>
il n'affiert mie a vous que vous soiez de tel maintien,<lb/>
ains est droit usage a femme de plourer et<lb/>
de faire duel. Il n'apartient point a un gentil<lb/>
homme de plourer. Pour Dieu, sire, apaisiez<lb/>
vous et vous maintenez sagement, car, puis que<lb/>
ainsi est qu'il vous convient Romme guerpir,<lb/>
pour ce ne vous devez vous mie desesperer. N'a il<lb/>
pas ailleurs terres assez ou nous puissons habiter<lb/>
et demourer seürement? Et si est Dieu aussi<lb/>
bien la comme cy, ne vous n'estes malade ne<lb/>
mort; vous estes en tres bon point et sein de<lb/>
vostre corps et bien monté et armé, et si sommes,<lb/>
moy et Gallopin, du tout a vostre commandement.<lb/>
Si n'estes pas seul, ce me semble, quant<lb/>
nous deux sommes avecques vous, car chascun de<lb/>
nous a cuer d'omme, et si ay bien fiance en Dieu<lb/>
que ja ne venrons en païs ou nous ne doyons bien<lb/>
conquerre chevaulx, armes et despens. Et si me<lb/>
dit le cuer que, dedens un mois, nous trouverons<lb/>
bien aucun seigneur qui nous retendra pour lui<lb/>
servir, de qui bien et honnour nous vendra. Et<lb/>
sachiez, sire, qu'il n'est pas preudomme qui s'esmaie.<lb/>
</q> <q> --  Se m'aïst Dieu, beaux doulx compaings",<lb/>
dist Aigres, "bien sçay que vous dictes verité, mais<lb/>
vous pouez bien savoir que en duel faire je
<pb n="85"/>
<lb/>

n'ay pas tort, selon ce que vous savez comment il<lb/>
m'est. Et bien sachiez que, se vous, par vostre<lb/>
humilité, ne vous feussiez acompaigné avecques<lb/>
moy, jamaiz n'eüsse joie ne confort, si que, pour<lb/>
le sens et pour la franchise que je voy en vous,<lb/>
je vous ottroy et creant que jamaiz nous ne vendrons<lb/>
en lieu que je ne face a vous telle reverence,<lb/>
que je vous tendray a honnour et seray vostre<lb/>
escuier, et serez monseigneur et mon maistre,<lb/>
car bien le vallez, ce me semble, pour quoy je<lb/>
vous donne et ottroye ceste honnour". </q><lb/>
</p>
<p n="492"> Or dist Orchas: <q> "Sauve vostre grace,<lb/>
or m'avez vous dit trop grant honte, et croy que,<lb/>
vous l'avez dit pour moy gaber. Car, se Dieu<lb/>
plaist, je ne seray ja si oultrecuidiez que j'aie seigneurie<lb/>
sur vous, ne ja ceste honnour ne sera mie<lb/>
mienne, ainz vueil que vous l'aiez et que vous<lb/>
soiez sire et je vostre escuier. </q> <q> --  Si m'aïst Dieu,<lb/>
beaux doulx amiz", ce lui dist Aigres, "il n'avendra<lb/>
a nul fuer que je soie si plain d'orgueil que je<lb/>
face filz d'empereur escuier dessoubz moy, maiz<lb/>
puis qu'il est ainsi que vous, par vostre debonnere<lb/>
humilité, ne voulez avoir sur moy seigneurie, je<lb/>
vueil que vous m'ottroiez que nous<lb/>
soions compaignons egaulx ne que nul de nous<lb/>
deux ne perde son nom de l'ordre de chevallerie,<lb/>
si en serons tenus plus chier et trop plus prisiez et<lb/>
doubtez de toutes gens. </q> <q> --  Sire", dist Orchas,<lb/>
 "je vueil qu'il soit du tout a vostre voulenté". </q><lb/>
Adonc jurerent l'un a l'autre a estre loiaulx compaignons
<pb n="86"/>
<lb/>

et se tindrent bien convent, car oncques<lb/>
compaignons ne s'entraimerent autant comme<lb/>
ilz firent. Et quant la compaignie fut faicte, ilz<lb/>
s'en alerent plus lieement ensemble, et tousjours<lb/>
reconfortoit Orchas son compaignon. Tant errerent<lb/>
les deux compaignons par leurs journees,<lb/>
sanz aventure trouver de quoy on doie faire mencion,<lb/>
qu'ilz vindrent a un chastel fort et bien<lb/>
seant que on apelloit Radiscot et se accorderent<lb/>
que se hebergeroient laiens la nuit, maiz ce fut a<lb/>
leur dure maleürté, car a paines en porent puis<lb/>
yssir, <supplied resp="#editor">si</supplied> vous diray comment.<lb/>
</p>
<p n="493"> Le chastelain qui ce chastel tenoit estoit<lb/>
faulx, traïtre et de mauvaise condicion, et estoit<lb/>
apellé Guymars; mais sa femme estoit la meilleur<lb/>
dame qui fut en tout le païs, et avoit nom Lucienne.<lb/>
Ce Guymart estoit oncle au glouton contre<lb/>
qui Orchas se combati a Romme, ainsi comme<lb/>
vous avez oÿ, mais le chastelain ne le congnoissoit<lb/>
mie, car oncques ne l'avoit veü en lieu par quoy<lb/>
il le peüst congnoistre, mais tant en avoit il bien<lb/>
entendu qu'il avoit nom Orchas.<lb/>
</p>
<p n="494"> Atant entrerent les deux compaignons ou
<pb n="87"/>
<lb/>

chastel, mais Orchas ne se donnoit garde que le<lb/>
sires du chastel feust oncle du traïtour qu'il avoit<lb/>
occiz, car ilz n'y feussent mie voulentiers alez.<lb/>
Lors qu'ilz furent entrez en la ville, ilz demanderent<lb/>
l'ostel du chastelain, car ce leur sembloit plus<lb/>
grant honnour de leans hebergier que en l'ostel<lb/>
d'un bourgoiz; si s'en alerent celle part, car bien<lb/>
trouverent qui leur enseigna le chemin. Et la<lb/>
chastelaine, qui estoit dame de bonne part et remplie<lb/>
de toute beauté, si estoit venue sur le pont<lb/>
dehors pour lui esbatre entre lui et quatre pucelles,<lb/>
car le chastellain estoit alé en son deduit. Et<lb/>
lors que la dame perçut venir les deux chevaliers,<lb/>
qui estoient noblement vestus de deux bliaux pour<lb/>
la doulçour du temps, si se leva contre eulx et<lb/>
dist: <q> "Seigneurs, bien puissiez vous venir. </q> <q> -- <lb/>
Dame", dist Aigres, qui premier parla,  "bonne<lb/>
aventure vous doint Dieu et vous octroit joie et<lb/>
honnour". </q> Et a ce mot les chevaliers descendirent<lb/>
de leurs chevaulx et s'arresterent sur le pont<lb/>
du chastel.<lb/>
</p>
<p n="495"> <q> "Seigneurs", dist donc la dame,  "s'il<lb/>
vous plaisoit a hebergier ennuit ceans, vous trouverez<lb/>
l'ostel apareillié. </q> <q> --  Chiere dame",<lb/>
dist Orchas, "la vostre grant mercy,<lb/>
et sachiez que nous ne demandons autre chose ne<lb/>
pour autre chose nous ne sommes venus cy". </q><lb/>
Atant les damoiselles prinsdrent leurs chevaulx et<lb/>
les menerent establer, et Gallopin mesmes s'en<lb/>
entremist avecques elles, et firent tant que les chevaux<lb/>
furent bien aisiez et conreés. Et la dame
<pb n="88"/>
<lb/>

tint a ses hostes compaignie et les festia et honnora<lb/>
a son pouoir, quoy que le sires face aprez,<lb/>
car il estoit fel et orgueilleux, par quoy ilz estoient<lb/>
en mauvaiz hostel. Ainsi comme la dame<lb/>
faisoit ses hostes servir et aisier, le chastelain<lb/>
repaira de rivoier et fist par devant envoier<lb/>
oiseaux et venoison qu'il avoit prins a grant<lb/>
planté. Lors que le sire feust venu et il entra<lb/>
en la salle, la dame vint a l'encontre de lui et<lb/>
le sallua, et puis aprez les deux chevaliers le<lb/>
salüerent moult courtoisement, et le chastelain<lb/>
leur rendi son salut, puis tira sa femme a une<lb/>
part a conseil, et lui demanda: <q> "Dame, qui<lb/>
sont ces deux chevaliers? </q> <q> --  Si m'aïst Dieu,<lb/>
sire, je ne sçay, mais ilz me semblent qu'ilz sont<lb/>
bonnes gens et nobles, et pour ytant je les ay<lb/>
hebergiez par vostre congié, s'il vous plaist. </q> <q> -- <lb/>
Dame", ce dist le chastelain, "vous estes plaine<lb/>
de moult bel service". </q> Et puis dist ainsi comme<lb/>
par ramposnant: <q> "Dame, puis que je sçay<lb/>
qu'il vous plaist, il ne me doit mie desplaire; et<lb/>
puis qu'il est ainsi, or faictes tost apareillier a<lb/>
mengier. </q> <q> --  Sire", dist la dame,  "voulentiers". </q><lb/>
</p>
<p n="496"> Atant fut le mengier apareillez et les<lb/>
tables mises, et l'eaue fu apareillee pour laver.<lb/>
Quant on ot lavé, l'oste et la dame se alerent seoir,
<pb n="89"/>
<lb/>

et aprés les chevaliers souperent assez et par loisir.<lb/>
Et aprés mengier, quant les napes furent<lb/>
ostees, le chastelain mist les chevaliers a raison<lb/>
et leur dist: <q> "Seigneurs, je saroie moult voulentiers<lb/>
qui vous estes et ou vous alez et comment<lb/>
vous avez nom; si vous pry que vous le me dïez.<lb/>
</q> <q> --  Beaux doulx hostes, puis qu'il vous plaist, je<lb/>
vous en diray la verité. Sire, sachiez que nous<lb/>
venons de Romme, ou nous avons souffert maint<lb/>
mal et maint grant ennuy et non mie par nostre<lb/>
desserte, car oncques riens n'y meffeïsmes. Et vous<lb/>
dy, sire, que j'ay a nom Aigres et cestui cy<lb/>
Orchas, et sommes nous deux compaignons. Or est<lb/>
ainsi qu'il nous convient guerpir Romme par le<lb/>
commandement de l'empereur, si en alons en<lb/>
France pour avoir souldees". </q> Quant Guymars<lb/>
entendi que le compaignon d'Aigres avoit nom<lb/>
Orchas, si mua coulour, car le cuer lui dist que<lb/>
c'estoit cellui qui avoit son nepveu occiz. Mais il<lb/>
ne leur en monstra nul semblant, pour ce qu'il vouloit<lb/>
avant savoir la certaineté du fait, ains dist<lb/>
par decevance: <q> "Beaux seigneurs, moult bien<lb/>
vous congnoiz et bien sçay qu'il n'y a pas encores
<num>.III.</num> sepmaines que vous feustes a
<pb n="90"/>
<lb/>

la cour de l'empereur, ou il ot maint gentil homme<lb/>
assemblé pour une bataille qui y fut, et la fist<lb/>
Orchas que je voy cy en present, qui tant bien se<lb/>
deffendi contre son adversaire qu'il l'occist, si<lb/>
comme j'ay entendu, et si estoit cellui a qui il se<lb/>
combati bon chevalier et renommé". </q><lb/>
</p>
<p n="497"> <q> "Par ma foy", ce dist Orchas, "se je<lb/>
l'occiz, je n'euz mie tort, car aussi eüst il fait moy,<lb/>
s'il peüst, pour quoy ce fust sur mon droit se je<lb/>
me deffendi". </q> Dont se leva Guymars par grant<lb/>
maltalent et dist: <q> "Si m'aïst Dieux, damps chevaliers,<lb/>
vous avez fait grant folie du congnoistre,<lb/>
et moult vous tiens pour oultrecuidiez quant devant<lb/>
moy vous vantez que vous avez occiz mon<lb/>
nepveu, car vous en avrez tel guerredon que vous<lb/>
en perdrez la vie avant que de cy vous partez.<lb/>
Or avant, mes sergens, prenez le moy. </q> <q> --  Sire hostes",<lb/>
ce dist Aigres, "gardez que vous faites, car<lb/>
puis que vous nous avez hebergiez par vostre courtoisie,<lb/>
vous feriez trop villaine traïson se vous<lb/>
nous fesiez mal ne villenie en vostre hostel, et se<lb/>
autre le nous vouloit faire, si nous en devriez vous<lb/>
garder et garantir, car nulle part on ne doit estre<lb/>
plus seür que en son hostel. Et d'aultre part, vous<lb/>
avez mengié avec nous, si seriez pire que Judas, se<lb/>
nous avions mal par vous ainsi faulcement". </q><lb/>
</p>
<p n="498"> <q> "Me cuidiez vous tenir pour fol", dist le<lb/>
chastelain.  "Si m'aïst Dieu, se je oncques puis, je<lb/>
me vengeray ycy de vous. Or tost", dist il,  "fermez
<pb n="91"/>
<lb/>

vostre huis, afin que ces murdriers ne nous<lb/>
eschapent". </q> Dont saillirent sergens et escuiers<lb/>
plus de <num>.XIIII.</num> et l'oste sailly tout premier, comme<lb/>
cellui qui estoit moult yrez, et s'adresça vers Orchas,<lb/>
pour ce qu'il le haioit le plus, et le print par<lb/>
les temples, si fellonnessement que tout envers<lb/>
l'abati et lui esracha mil de ses cheveulx. Quant<lb/>
Aigres vist son compaignon a tel meschief, si<lb/>
n'ot en lui que courroucier, dont s'en vint vers<lb/>
son hoste, sanz plus attendre, et dist par grant<lb/>
aïr: <q> "Hostes, vous faites grant oultrage, qui<lb/>
mon compaignon formenez si villainement. Or<lb/>
vous gardez de moy, je vous deffy". </q> Dont le<lb/>
fery Aigres du poing un tel coup sur l'oreille<lb/>
qu'il lui rompy quatre dens de la bouche, dont,<lb/>
de l'angoisse qu'il ot, il cheÿ tout pasmez. Endementiers<lb/>
Orchas se leva et vist venir un escuier qui<lb/>
tenoit une hache et cuida ferir Aigres qui garde<lb/>
ne s'en donnoit. Mais Orchas aherdi un estal<lb/>
qu'il trouva devant lui, et puis s'en vint a cellui<lb/>
qui la hache tenoit et lui donna un tel coup<lb/>
qu'il l'abati a terre tout escervellé, si que la<lb/>
hache lui volla hors des poings. Et Aigres, qui<lb/>
estoit engrant de lui deffendre, sailly celle part et<lb/>
la prinst, et quant il la tint en sa main, si se
<pb n="92"/>
<lb/>

acosta delez Orchas qui moult bien se deffendoit.<lb/>
Et quant Gallopin vist l'aventure de<lb/>
ses seigneurs qui estoient entreprins, si fu moult<lb/>
aÿrez, car bien veoit que, se ilz estoient occiz, qu'il<lb/>
avroit moult courte duree. Lors vist une lance<lb/>
qui estoit apoiee a un mur, si passa avant et la<lb/>
prist, et vint vers un escuier qui le plus aigrement<lb/>
assailloit ses seigneurs, et l'en fery parmi le<lb/>
corps si durement qu'il chaÿ mors sanz relever.<lb/>
Et Gallopin passa oultre, si se mist en renc encoste<lb/>
ses maistres, et Aigres lui dist: <q> "Beaux doulx<lb/>
amiz, bien puisses tu venir. Or soies asseür que,<lb/>
pour le beau coup que tu as fait, jamaiz jour ne<lb/>
te fauldray". </q> Si dist Gallopins: <q> "Or n'aiez<lb/>
paour, car huy mais ne serons prins qu'il ne<lb/>
leur soit moult chier vendu". </q><lb/>
</p>
<p n="499"> Quant la bonne dame vist le meschief, si<lb/>
fut moult dolente et esbahie ne elle ne sçot que<lb/>
faire ne que dire. Et sachiez que moult voulentiers<lb/>
eüst aidié a ses hostes, s'elle peüst ne osast,<lb/>
car moult lui grevoit en son cuer ce qu'elle les<lb/>
veoit ainsi formener. Adont s'en vint a son mary<lb/>
qui estoit tout senglant et estourdi, pour la jouee
<pb n="93"/>
<lb/>

qu'il reçut, et lui dist: <q> "Ha! sire, pour Dieu<lb/>
mercy, avisez vous, car, se m'aïst Dieu, ce sera oultrage<lb/>
et pechié se plus voz hostes formenez, car<lb/>
vous en serez tenu pour traïtre desloial, pour ce<lb/>
que vous les avez hebergiez en bonne foy. </q> <q> --  Ha!<lb/>
beau sire Dieu, que cellui dist verité qui dist que<lb/>
on treuve pou de bonnes femmes, car, se m'aïst<lb/>
Dieu, a ce que je voy, vous vouldriez que ces murdriers<lb/>
feussent ores a sauveté, et la honte et le<lb/>
despit qu'ilz m'ont fait en demourast sur moy.<lb/>
</q> <q> --  Sire", ce dist la dame, "ce n'est mie bien dit,<lb/>
sauve soit vostre grace, mais, pour Dieu, regardez<lb/>
a droit, si ferez vostre honnour, car puis que on<lb/>
les assault, que en peuent ilz maiz se ilz se defendent?<lb/>
Si m'aïst Dieu, ilz ont bonne raison, si loeroie<lb/>
que il se meïssent en vostre mercy et que<lb/>
vous les receüssiez, car, avant qu'ilz soient mors<lb/>
ne prins, ils vous feront moult grant dommage;<lb/>
si vous loue que vous le faciez". </q><lb/>
</p>
<p n="500"> <q> "Dame", dist le chastelain,  "puis que<lb/>
ainsi est, faites en vostre voulenté, maiz bien vueil<lb/>
que vous sachiez que, se il m'en meschiet en<lb/>
aucune maniere, le courroux en vendra sur vous.<lb/>
</q> <q> --  Sire", dist la dame,  "et je le vous ottroye". </q><lb/>
Atant elle s'en vint vers les chevaliers, qui entendoient
<pb n="94"/>
<lb/>

a eulx deffendre, et a tous les autres qui<lb/>
les assailloient; si les commanda a departir et a<lb/>
traire arriere, et puis dist a Orchas et a Aigres:<lb/>
<q> "Beaux seigneurs, or ne vous mouvez, mais rendez<lb/>
vous, si ferez que sages, car vous pouez bien<lb/>
veoir et apercevoir que deffense n'y a mestier<lb/>
contre tous ceulx de ce chastel, ainçoiz<lb/>
vous prendroient par force mors ou vifz. Si<lb/>
vous loue en bonne foy que vous vous rendez a<lb/>
monseigneur et a moy. </q> <q> --  Dame", dist Aigres,<lb/>
 "nous tenons tant de bien de vous que nous nous<lb/>
mettrons en vostre mercy, sauves nos vies. Et<lb/>
tenez, je vous rens ma hache; pour Dieu, dame,<lb/>
si ne nous faulsez pas, car moult redoubtons la<lb/>
cruauté de vostre seigneur". </q><lb/>
</p>
<p n="501"> <q> "Beaux seigneurs", dist la Dame,  "or<lb/>
soiez du tout asseür, car vous ne avrez mal dont<lb/>
je vous puisse aidier". </q> Sur ce la dame les mena<lb/>
devant le chastelain et lui dist: <q> "Sire, veez cy<lb/>
voz hostes qui se mettent a vostre voulenté, sauves<lb/>
leurs vies, et vous crïent mercy. Pour Dieu, sire,<lb/>
si en aiez pitié, car je leur ay ma foy plevie que<lb/>
nul mal vous ne leur ferez. </q> <q> --  Dame", dist le traïtre,<lb/>
 "je entens bien ce que vous m'avez dit, et me<lb/>
semble de endroit vous que vous les avez clamez<lb/>
quittez, mais bien sachiez que je ne les quitte pas,<lb/>
car bien savez qu'ilz m'ont fait honte et ennuy. </q> <q> -- <lb/>
Certes, sire", dist la dame,  "ilz n'ont pas fait<lb/>
que bien ne puist estre amendé, et si savez bien,<lb/>
sire, que Dieu commanda de pecheour misericorde.<lb/>
</q> <q> --  Haa"! dist le traïtre, "dame, que je sçay
<pb n="95"/>
<lb/>

que vous pensez! Par ma foi, a mon essient,<lb/>
vous me vouldriez avoir changié pour l'un de ces<lb/>
deux, mais point n'yra a vostre voulenté". </q> Lors<lb/>
commanda a prendre Aigres, Orchas et Gallopin,<lb/>
et furent avallé en la prison puant et hideuse, par<lb/>
le commandement Guymart, et les enferma le<lb/>
chartrier par dedens et puis porta les clefs au<lb/>
chastelain, a qui Dieu doint male honte, car il avoit<lb/>
commandé que on lui portast, pour ce qu'il ne<lb/>
vouloit s'en confïer de nullui; et lors qu'il les<lb/>
tint, il les porta mucier dedens le fuerre de son<lb/>
lit. Et tout ce aperçut bien la dame qui moult<lb/>
estoit sage et avisee, et dist en son courage que,<lb/>
s'elle puet tenir les clefs, elle mettra ses hostes<lb/>
dehors, quoy qu'il en aviengne. Sur ce le chastellain<lb/>
s'en ala couchier, et la dame d'autre part. Et<lb/>
les prisonniers estoient en la chartre en telle destresce<lb/>
que a paine vousissent estre mors, et<lb/>
Aigres se dementoit et disoit: <q> "Las! comme je<lb/>
suis de male heure nez, car tousjours voiz de mal<lb/>
en pis. Bien m'a Fortune prins en grant guerre.<lb/>
</q> <q> --  Ha! doulx amiz", dist Aigres a Orchas,<lb/>
 "beaux doulx compaings, comme vous souffrez
<pb n="96"/>
<lb/>

pour moy moult de maulx! Certes ce n'est mie<lb/>
si grant dommage de moy comme de vous<lb/>
d'assez". </q><lb/>
</p>
<p n="502"> <q> "Ha! sire", dist Orchas,  "trop avez<lb/>
villaine coustume de vous esmaier pour aucune<lb/>
souffraite. Pour Dieu, laissiez vostre garmenter et<lb/>
le complaindre, car ce ne vous puet<lb/>
riens valoir, et si savez bien que tout ce advendra<lb/>
qui avenir nous doit; et se Dieu plaist, la dame<lb/>
qui nous heberga ne consentira mie que en telle<lb/>
maniere nous soyons traÿs". </q> Tout ainsi reconfortoit<lb/>
Orchas son compaignon; et la chastelaine qui se<lb/>
gisoit seulle en un lit en la chambre de son mary,<lb/>
si fut toute nuit en agait comme elle peüst les clefs<lb/>
avoir, car elle avoit grant pitié des chevaliers. Si<lb/>
advint qu'elle entendi que le chastelain fut endormiz,<lb/>
si se leva tout coiement et prist les clefs ou<lb/>
il les avoit miz. Lors print un cierge et l'aluma<lb/>
a une lampe qui ardoit, puis s'en vint en la chartre<lb/>
sanz detrïer, si escouta et oÿ comment Aigres<lb/>
plouroit et se dementoit; si lui fist moult mal au<lb/>
cuer la mesaise que les prisonniers avoient. Adonc<lb/>
defferma vistement l'uis de la prison: <q> "Helas"! 
<pb n="97"/>
<lb/>

dist Gallopin, "on nous vient querir pour mettre<lb/>
a mort, car j'ay oÿ l'uis deffermer. </q> <q> --  Freres",<lb/>
dist la dame, "or ne vous esmaïez, car<lb/>
ce n'est il pas, ains suis celle qui vous heberga,<lb/>
qui suis moult dolente et courrouciee de l'oultrage<lb/>
et de la villenie que on vous a fait. Or<lb/>
ça, Aigres et vous Orchas, yssez hors de ceste prison,<lb/>
car plus n'y demourrez, se Dieu plaist. </q> <q> -- <lb/>
Dame", dist Orchas,  "l'eure soit beneoite que vous<lb/>
fustes nee, et Dieu vous rende le guerredon de la<lb/>
bonté que vous nous faites, car nous ne le vous<lb/>
pouons merir ne desservir maintenant". </q><lb/>
</p>
<p n="503"> Atant ilz yssirent de la prison, et la dame<lb/>
leur delivra tout leur hernois et puis les mena en<lb/>
l'estable ou leurs chevaulx estoient, si mist chascun<lb/>
la selle sur le sien. Aprés ce ilz se armerent<lb/>
bien et faiticement. Quant ce fu fait, ilz monterent<lb/>
sanz plus attendre et prindrent congié à la<lb/>
dame qui debonnairement leur avoit aidié, et elle<lb/>
les commanda a Dieu qui les gard, puis s'en revint<lb/>
en la chambre et remist les clefs la ou elle les<lb/>
avoit prises. Dont se coucha en son lit tout coiement;<lb/>
et en pou d'eure elle oÿ la noise et le cry<lb/>
de la gaite qui crioit a haulte voix: <q> "Or sus,<lb/>
or sus! les prisonniers sont eschapez". </q> Tant cria<lb/>
la guete que les gens du chastel se esveillerent et<lb/>
saillirent sus. Et Guimart mesmes, qui entroÿ la
<pb n="98"/>
<lb/>

noise, si sailly sus, sanz soy seignier, et tout courroucié<lb/>
vesti son bliaut et un pourpoint, car son<lb/>
haubert ne trouva pas apareillié a celui besoing,<lb/>
et seingnit son espee et monta sur son destrier qui<lb/>
estoit tout prest. Et quant il print son cheval, on<lb/>
lui bailla escu et lance tant seulement, et ainsi il<lb/>
s'en yssi; et escuiers et sergens alerent aprés lui.<lb/>
Mais le chastelain aloit plus d'une archee devant,<lb/>
tant comme son cheval pouoit aler,<lb/>
et Aigres et Orchas s'en alerent grant aleüre<lb/>
devant.<lb/>
</p>
<p n="504"> Celle nuit estoit la lune clere et luisant<lb/>
comme le beau jour, et Guymart, qui avoit cheval<lb/>
fort et isnel, courut tant par grant aïr qu'il<lb/>
attaingnit les compaignons a une archee de bougon<lb/>
prez, et si avoient ja bien eslongnié le chastel<lb/>
d'une lieue; et sachiez que, se chascun d'eulx<lb/>
feust aussi bien monté comme Aigres estoit, jamaiz<lb/>
ilz ne feussent ratains, pour tant qu'ilz voulsissent<lb/>
fouir, maiz ils contrattendoient l'un l'autre.<lb/>
Et lors que Guymart les ot aprouchiez, si leur<lb/>
escria: <q> "Gloutons, arriere retournerez ou chastel<lb/>
ne riens n'y vault le fouir, car vous en alez<lb/>
mauvaisement et en traïson, si emportez vostre<lb/>
escot comme larrons et mauvaises gens; si<lb/>
l'achetterez moult chier encores anuit. </q> <q> --  Regardez,<lb/>
beaux compaings, comme ce traïtre nous suit
<pb n="99"/>
<lb/>

de prez, je croy que nous serons tous mors, se<lb/>
nous ne pouons bien fouir, car il ne vient mie<lb/>
seul, ains vient grant multitude de gens avecques<lb/>
lui, pour quoy deffense nous y pourroit pou valloir,<lb/>
se Dieu ne nous envoie secours". </q> Atant<lb/>
Guymars les ot si aprouchiez qu'il ataingnit Gallopin<lb/>
qui s'en aloit derriere son maistre, car son<lb/>
roussin ne pouoit mie si tost courir comme les destriers,<lb/>
par quoy le traïtre, qui venoit tant comme<lb/>
cheval pouoit aler, fery Gallopin par derriere et<lb/>
lui apoia la lançe au costé et le fery par si<lb/>
grant force qu'il le geta jus de dessus son cheval<lb/>
a terre, maiz il ne le toucha point en char.<lb/>
Et Guymart, qui le cuidoit avoir occiz, vint au cheval<lb/>
de Gallopin, si sacha son espee et lui coupa<lb/>
le hasterel.<lb/>
</p>
<p n="505"> Quant Orchas vist gesir Gallopin a terre,<lb/>
si fut moult courroucié et dist que jamaiz n'avra<lb/>
joie se il ne le venge. Lors tourna le destrier vers<lb/>
le glouton, l'espee ou poing, et Guymar, qui pou<lb/>
le doubtoit, s'en vint vers lui et lui donna grant<lb/>
coup; mais Orchas l'assena par telle vertu que<lb/>
tout l'escu lui pourfendi et lui mist l'espee parmi<lb/>
le corps, que oncques armeüre ne le garanti, et<lb/>
Guymart, qui le coup soustenir ne pot, vuida la<lb/>
selle du cheval et cheÿ a terre comme cellui qui<lb/>
estoit prez de mort. Et quant Orchas le vist en
<pb n="100"/>
<lb/>

tel point, si lui dist pour contrallïer: <q> "Beaux<lb/>
hostes, or avez vous vostre escot que vous demandastes<lb/>
orains". </q> Et puis dist a Galopin: <q> "Or<lb/>
prenez ce destrier pour vostre roussin que vous<lb/>
avez perdu. </q> <q> --  Sire", dist Gallopin,  "vostre<lb/>
mercy, car de tel change je ne me plaing pas". </q><lb/>
Et atant il monta vistement sur le destrier; et<lb/>
puis ilz se mirent au chemin. Maiz<lb/>
ilz n'orent guaires fouy quant la commune du<lb/>
chastel vint et trouverent leur seigneur mort<lb/>
gisant. Lors se assemblerent tous entour le corps,<lb/>
si le commencierent tous a regreter et a plaindre<lb/>
et firent un merveilleux duel. Et endementiers<lb/>
que ilz se dementoient, les compaignons s'esloingnerent<lb/>
tellement que ilz ne sçorent que ilz<lb/>
furent devenus. Et nonpourquant alerent et coururent<lb/>
ilz aprés les fuyans a l'aventure, mais ilz ne<lb/>
les porent trouver ne rataindre. Et quant ilz<lb/>
virent qu'ilz n'en pourroient faire autre chose, ilz<lb/>
retournerent a Guymart le chastelain et l'emporterent<lb/>
sur un escu, grant duel demenant; et
<pb n="101"/>
<lb/>

faisoient telle noise et tel cry que on les pouoit<lb/>
oïr du chastel, dont la dame fut toute effree, si<lb/>
qu'elle s'en vint hors de la porte a l'encontre<lb/>
d'eulx. Et quant elle vist son seigneur sanz ame,<lb/>
si ot telle angoisse qu'elle cheÿ toute pasmee. Et<lb/>
quant elle fut revenue a lui, si se commença a<lb/>
blasmer et a laidengier et dist: <q> "Lasse! que<lb/>
pourray je devenir, quant, par mon occasion, est<lb/>
mon seigneur occiz et livré a mort? Hemy!<lb/>
comme je suis meschante, quant ce que je cuidoie<lb/>
fere pour bien m'est tourné a si grant<lb/>
courroux". </q><lb/>
</p>
<p n="506"> En telle maniere se dementoit la bonne<lb/>
dame; et quant elle fut pourpensee si se reconforta,<lb/>
car bien vist que la doulour ne lui pouoit<lb/>
aidier; et d'autre part elle regarda que, se le<lb/>
chastellain feust retournez en vie par aventure,<lb/>
le piz en fust tourné sur elle, pour les prisonniers<lb/>
qu'elle delivra. Et selon ce elle se maintint<lb/>
le plus sagement qu'elle pot, et fut le corps<lb/>
porté en la salle et fut miz en terre moult honnorablement,<lb/>
ainsi qu'il apartint a lui. Et atant je<lb/>
vous laisseray a parler, si vous compteray d'Aigres<lb/>
et de son compaignon, qui s'en vont moult lieement<lb/>
pour ce qu'ilz sont eschapez de ce peril; et nonpourquant<lb/>
ilz chevaucherent en moult grant<lb/>
doubte jusques au jour, car ilz doubtoient moult
<pb n="102"/>
<lb/>

les amiz du chevalier qu'ilz avoient occiz, et avec<lb/>
ce ilz ne savoient mie bien ou ilz aloient.<lb/>
</p>
<p n="507"> Quant ilz virent le jour esclarcir, si<lb/>
furent un pou plus asseürs et alerent tant par<lb/>
leurs journees, que je ne vueil mie toutes deviser,<lb/>
qu'ilz passerent les mons et entrerent es plains<lb/>
de Lombardie. Si advint qu'ilz encontrerent un<lb/>
pelerin, qui bien sembloit estre gentil homme, et<lb/>
s'en aloit a Saint Pere de Romme. Si le salüerent<lb/>
les compaignons et arresterent leurs chevaulx,<lb/>
et le pellerin aussi les sallua; et<lb/>
aprez ce Aigres requist au pellerin par amours et<lb/>
lui pria qu'il lui dist de quelle terre il estoit.<lb/>
Cellui respondi: <q> "Sire, je suis de Bourgoingne,<lb/>
une bonne terre et plantureuse, se ce ne feust la<lb/>
guerre qui y est. </q> <q> --  Comment doncques, doulx<lb/>
amiz, y a il doncques guerre? </q> <q> --  Oïl, sire", dist<lb/>
le pellerin,  "certainement, maiz le duc est mort<lb/>
aucques nouvellement, dont c'est dommage, si<lb/>
maintient la duchesse la guerre par plusieurs souldoyers<lb/>
qu'elle a. Et sachiez qu'elle est bonne dame<lb/>
et sage, et nonpourquant son ennemi qui la<lb/>
guerroie la doubte moult petit, et est queins de<lb/>
Monchenis et de Savoye, un riche païs et fort. Et<lb/>
sachiez, seigneurs, que ce conte tient la duchoise<lb/>
si courte qu'elle est prez que au dessoubz de la<lb/>
guerre. Je ne vous en sçay plus que dire; alez
<pb n="103"/>
<lb/>

vous en, a Dieu vous commant". </q> Sur ce le<lb/>
pelerin s'en parti, et les compaignons alerent leur<lb/>
chemin moult joyans de la nouvelle qu'ilz ont<lb/>
oÿe du pellerin.<lb/>
</p>
<p n="508"> Lors dist Aigres a Orchas son compaignon:<lb/>
<q> "Beaux compaings, je loeroie que nous<lb/>
allissions en souldees a cel conte dont cilz pelerins<lb/>
nous a conté, car grant bien nous en pourroit<lb/>
avenir se nous le pouyons servir a gré. </q> <q> --  Ha!<lb/>
sire", dist Orchas,  "mais qu'il ne vous ennuye,<lb/>
ce ne seroit pas sens, car entour lui nous ne pourrons<lb/>
point conquester d'onnour, puis qu'il en est<lb/>
ja au dessus. Si yrons, sire, s'il vous plaist, aidier<lb/>
a la dame qui en a plus grant mestier, si y pourroit<lb/>
mielx aparoir nostre prouesce, et si sont tous<lb/>
chevaliers tenus de soustenir le droit des vefves<lb/>
dames. Et le cuer me dist que le conte la guerroie<lb/>
a tort, et aussi par aventure elle n'a aïde<lb/>
d'aucun seigneur. Et pour ytant nous pourrons plus<lb/>
conquerre pris et honnour a estre de la partie de<lb/>
la duchesse que du conte. </q> <q> --  Certes, doulx compaings",<lb/>
ce dist Aigres, "or voy je bien que vous
<pb n="104"/>
<lb/>

estes chevalier de grant pris et plain de grant<lb/>
sens et de gentillesse, et moult vous muet de grant<lb/>
noblesce de cuer ce que vous avez dit. Et sachiez,<lb/>
doulx compaignon, que je n'oz oncques voulenté<lb/>
de aidier au conte, ains le diz seulement pour<lb/>
vous esprouver. </q> <q> --  Sire", dist Orchas,  "bien<lb/>
vous en croy". </q> Atant ilz en laissierent le parler<lb/>
et cheminerent tant qu'ilz passerent Lombardie et<lb/>
entrerent si avant en la Bourgongne qu'ilz choisirent<lb/>
le noble chastel de Dijon.<lb/>
</p>
<p n="509"> Lors qu'ilz le virent, ilz parlerent ensemble<lb/>
qu'il pourroient faire, et dist Aigres a Orchas:<lb/>
<q> "Beaux doulx compaings, il m'est aviz que veez<lb/>
cy le chastel devant nous ou la duchoisse,<lb/>
a qui nous alons aux soldees, sejourne, si<lb/>
comme on nous a donné a entendre; si regardez<lb/>
que nous ferons et que vous en loëz: ou se nous<lb/>
yrons tout avant parler a la dame, ou se nous<lb/>
prendrons ainçoiz hostel en la ville. </q> <q> --  Sire", ce<lb/>
dist Orchas, "il me semble que ce soit le meilleur<lb/>
que tout avant nous prendrons hostel en la ville,<lb/>
le meilleur et le plus riche que nous pourrons<lb/>
trouver; et ne soyons avers ne eschars de largement
<pb n="105"/>
<lb/>

despendre, mais acreons hardiement et<lb/>
faisons beaux despens et nobles. </q> <q> --  Saincte Marie!" <lb/>
dist Aigres, "beau compaignon, or dictes<lb/>
vous grant merveille, car se nous avions plain un<lb/>
tonnel de monnoie, si seroit il despendu dedens
<num>.XV.</num> jours a maintenir telle vie comme vous devisez.<lb/>
Et vous savez que nous n'avons or ne argent<lb/>
ne maille ne denier de quoy despendre, si me<lb/>
sembleroit trop grant ignorance de tenir si grant<lb/>
hostel, quant nous n'avons de quoy paier. Si nous<lb/>
vault mielx tendre que rompre, jusques a tant<lb/>
que Dieu nous avra aidié. </q> <q> --  Compaings", dist<lb/>
Orchas,  "or ne vous esbahissez d'acroire, car<lb/>
bien sçay que Dieu paiera tout, ja n'en soiez en<lb/>
doubtance, car qui largement se maintient, planté<lb/>
le suit tousjours, et qui povrement veult vivre, il<lb/>
n'avra ja que povreté. Et sachiez que qui a bonne<lb/>
foy en Dieu, Dieu lui envoie selon ce qu'il se<lb/>
veult maintenir. Si vous en compteray un exemple<lb/>
en la vie saint Germain". </q><lb/>
</p>
<p n="510"> Il advint un jour que saint Germain<lb/>
s'en ala a Romme, ainsi que les autres sains hommes<lb/>
faisoient en cellui temps. Saint Germain avoit<lb/>
telle fiance en Dieu que tout donnoit aux povres<lb/>
pour Dieu tout quanques il avoit d'or et d'argent,<lb/>
sanz riens retenir pour sa neccessité qu'il gardast
<pb n="106"/>
<lb/>

jusques au lendemain. Si advint que saint Germain<lb/>
encontra un povre en sa voie, qui lui demanda<lb/>
l'omosne pour Dieu, ainsi qu'il devoit entrer<lb/>
en un chastel. Et quant saint Germain l'oÿ,<lb/>
si en ot grant joie, car qui aime Dieu, il ot<lb/>
voulentiers parler de lui. Et lors qu'il oÿ le povre,<lb/>
il apella son chambellan et dist: <q> "Amiz, se<lb/>
tu as point d'argent, si le donne a ce mesaisié.<lb/>
</q> <q> --  Certes, sire", dist le chambellan,  "j'ay trois<lb/>
besans, mais ce me semble moult pou a ce qu'il<lb/>
nous convendra. </q> <q> --  Ha! doulx amiz, or vous<lb/>
taisiez, car Dieu nous en donra cent foiz plus<lb/>
que nous n'en donrons pour lui. Si vous pry que<lb/>
vous les donnez tous trois a ce povre homme qui<lb/>
pour Dieu nous a demandé". </q> Et le chambellan<lb/>
fist tantost le commandement son seigneur fors que<lb/>
il retint un des besans, car il creingnoit que ilz<lb/>
n'en eüssent deffaulte.<lb/>
</p>
<p n="511"> Aprés ce monseigneur saint Germain<lb/>
entra en ce chastel, dont ilz estoient assez prez.<lb/>
Et lors que le chastellain en oÿ la nouvelle,<lb/>
il vint a l'encontre de lui, si le mena la<lb/>
nuit herbergier en son hostel et le servi et<lb/>
honnoura de quanques il convint a lui et a sa gent,<lb/>
moult lieement, car le chastellain estoit aussi de<lb/>
moult sainte vie. Et vous dy qu'il estoit coustume<lb/>
en cellui temps que, quant un proudome
<pb n="107"/>
<lb/>

hebergoit l'autre, que tous ses despens lui donnoit,<lb/>
et aussi fist le bon chastellain au bon evesque<lb/>
d'Aucerre. Avec ce vint le landemain que saint<lb/>
Germain se mist a voie; il donna a son chambellan<lb/>
deux cens besans sanz faire nulle mencion a<lb/>
l'evesque, si le convoya hors du chastel une grant<lb/>
piece et puis prindrent congié l'un de l'autre et<lb/>
se commanderent a Dieu. Atant le chastelain<lb/>
s'en retourna et le chambellan, sanz arrester, s'en<lb/>
vint a son seigneur et lui compta que son hoste<lb/>
lui avoit donné <num>.IIc.</num> besans. Quant le saint<lb/>
homme l'entendi, si en rendi graces a Nostre<lb/>
Seigneur, et puis dist a son chambellan: <q> "Se<lb/>
Dieu te vueille aidier, or me diz verité, que donnas<lb/>
tu a ce povre quant je le te commanday"? </q><lb/>
Donc commença le chambellan a müer coulour et<lb/>
dist: <q> "Sire, pour Dieu mercy, il fut bien verité<lb/>
que je retins un des besans que je avoie,<lb/>
pour ce que je n'estoie pas asseür que nous<lb/>
deüssions trouver si bon hostel. </q> <q> --  Ha! fol", <lb/>
dist saint Germain, "or pues tu savoir que tu as<lb/>
trop mal esploitié du besant que tu as retenu,<lb/>
car pour cellui nous en avons perdu cent; mais tu<lb/>
cuidoies que Dieu n'eüst pas pouoir du guerredonner.<lb/>
Or puez veoir comment il nous a rendu<lb/>
a cent doubles les deux besans que tu donnas,<lb/>
car pour ces deux il nous en a donné <num>.IIc.</num>,<lb/>
et se les trois eüsses donné, nous en eüssions eü
<num>.IIIc.</num>; et ainsi tu nous as fait dommage par ta<lb/>
folie et convoitise, pour quoy si en soies une<lb/>
autreffoiz mielx avisé". </q>
<pb n="108"/>
<lb/>

</p>
<p n="512"> <q> "Sire", dist Orchas,  "ainsi en advint il,<lb/>
et pour ce je le vous ay monstré, que je vueil que<lb/>
vous sachiez que plusieurs hommes ont perdu<lb/>
maint bien par leur mescreance, si comme furent<lb/>
les filz d'Israël ou desert, a qui Dieu envoya<lb/>
la manne dont ilz estoient repeüz, et y trouvoit<lb/>
chascun saveur de ce qu'il desiroit a mengier. Et<lb/>
longuement ainsi furent tant qu'ilz le perdirent<lb/>
par leur mescroire, car ce que Dieu leur envoioit<lb/>
ilz mussoient et cuidoient que Dieu ne leur en<lb/>
peüst assez trouver ne livrer. Et par ceste mescreance<lb/>
ilz perdirent la manne. Et encores en y<lb/>
a il assez de telz qui cuident que les biens de<lb/>
Dieu leur doyent faillir, maiz ceulx qui feront<lb/>
en bonne foy ce qu'ilz feront, Dieu leur envoie<lb/>
assez selon ce qu'il se maintient". </q><lb/>
</p>
<p n="513"> Tout ainsi s'en aloit Orchas<lb/>
reconfortant Aigres son compaignon, et Aigres<lb/>
l'escoutoit moult voulentiers et lui dist: <q> "Certes,<lb/>
Orchas, beaux doulx compaings, je me vueil<lb/>
desormaiz du tout maintenir a vostre voulenté<lb/>
ne ja ne me desplaira chose que vous me vueillez<lb/>
commander ne faire". </q> Atant entrerent en<lb/>
la ville, tout ainsi devisant, et s'en aloient coste<lb/>
a coste, moult noblement, sur leurs chevaulx; et
<pb n="109"/>
<lb/>

Gallopin aloit derriere moult bien montez. Moult<lb/>
furent les compaignons cellui jour regardez de<lb/>
toutes gens qui ou chastel sejournoient, et disoient<lb/>
l'un a l'autre: <q> "Dieu, qui sont ces chevaliers qui<lb/>
tant sont de noble maintien? Par Dieu, se ilz<lb/>
estoient enfans d'empereur, si sont ilz belz et<lb/>
honnorables". </q> Et les compaignons s'en alerent<lb/>
toute la maistresce rue sanz parler a homme ne<lb/>
a femme, jusques a ce qu'ilz furent devant la<lb/>
grant eglise de Nostre Dame. Lors descendirent<lb/>
de leurs chevaulx et entrerent dedens le moustier<lb/>
pour faire leurs oroisons a la mere Dieu; et<lb/>
Gallopin leur tint leurs chevaulx. Et ainçoiz<lb/>
que ils retournassent de l'eglise, un riche bourgoiz<lb/>
vint a Gallopin et le salua et puis lui dist par<lb/>
amours: <q> "Frere, or me di se ces chevaliers<lb/>
sont freres ou compaignons; et sachez que je ne<lb/>
le demande fors que pour tout bien. </q> <q> --  Certes", <lb/>
ce dist Gallopin, "bien vous en croy, et tant vous<lb/>
en dis que ce sont deux vaillans chevaliers preux<lb/>
et hardiz qui sont chaciez hors de leur païs par<lb/>
envie. Et oultre vous diz sanz doubte que,<lb/>
se la dame de ceste terre les veult tenir a souldees,<lb/>
ilz lui mettront sa guerre en brief terme a<lb/>
fin. </q> <q> --  Certes, doulx amiz", dist le bourgois,
<pb n="110"/>
<lb/>

 "elle en avroit bon mestier. </q> <q> --  Et messeigneurs",<lb/>
dist Gallopin, "lui aideront en bonne foy. Mais<lb/>
par amours, sire, or m'enseignez, s'il vous<lb/>
plaist, ou nous pourrons avoir bon hostel pour<lb/>
logier et hebergier". </q><lb/>
</p>
<p n="514"> <q> "Certes, doulx amiz", dist le bourgoiz,<lb/>
 "je le vous enseigneray bon et honnorable. Vous<lb/>
vous en yrez en cel ostel que vous veez a ce grant<lb/>
huis, et la vous hebergerez avec moy, s'il plaist<lb/>
a messeigneurs. Et sachiez que vous y serez bien<lb/>
serviz, honnorez et bien aisiez de tout ce qu'il<lb/>
vous fauldra, ne il n'a meilleur hostel ne ou il ait<lb/>
plus planté de toutes choses en ceste ville. </q> <q> -- <lb/>
Sire", dist Gallopin,  "de cellui avons nous mestier". </q><lb/>
Atant yssirent les deux compaignons hors de<lb/>
l'eglise main a main, si trouverent<lb/>
Gallopin et leur hoste parlans ensemble. Et lors<lb/>
que le bourgoiz les perçut, il les pria de hebergier<lb/>
en son hostel, et les deux compaignons ne se firent<lb/>
mie longuement prïer, ains s'en alerent avec lui<lb/>
pié a pié. Et lors que ilz furent devant l'ostel<lb/>
du bourgoiz, la femme de l'oste vint a l'encontre<lb/>
des chevaliers et les salua bien doulcement.<lb/>
Sur ce ilz monterent en la salle, qui estoit belle et<lb/>
cointe, et la dame, qui estoit bien aprise, se mist
<pb n="111"/>
<lb/>

en paine de leurs sieges apareillier de coissins;<lb/>
puis s'assirent l'un delez l'autre, et le bourgoiz<lb/>
si leur tint compaignie. Et Gallopin endementiers<lb/>
si leur establa les chevaulx et les aisa.<lb/>
</p>
<p n="515"> Dont mist Orchas son hoste a raison et<lb/>
lui dist: <q> "Beaux hostes, or pensés que nous<lb/>
soions bien aisés et que nous ayons planté de char<lb/>
de pain, de vin, vollaille et venoison et encores<lb/>
mielx, se on le puet avoir ne trouver, ne ja pour<lb/>
denier ne demeure. </q> <q> --  Sire", dist l'oste,  "moult<lb/>
voulentiers en penseray". </q> Et quant Aigres oÿ<lb/>
son compaignon ainsi parler, si le regarda a<lb/>
merveilles et dist: <q> "Saincte Marie! qui paiera<lb/>
tout ce que Orchas nous fera despendre? Car nous<lb/>
n'avons or ne argent: or nous en doint Dieu<lb/>
gaigner". </q> Or furent bien hebergez les barons et<lb/>
bien aisiez celle nuit si grandement qu'ilz n'eüssent<lb/>
sceü souhaidier mielx. Avecques ce ilz orent<lb/>
plusieurs menestrelz de chant et de vielle, qui tous<lb/>
se penoient d'eulx resjoïr, car ilz estoient si<lb/>
plantureusement serviz de toutes viandes et de<lb/>
tous vins que nul ne s'en plaingnit au derrenier.<lb/>
Et vous diz que la feste y fut grant toute la<lb/>
nuit et s'en espandi la nouvelle ou chastel. Et furent
<pb n="112"/>
<lb/>

tous esbahiz des riches despens que ilz entendirent<lb/>
que on y ot fait. Et avant qu'il fut temps<lb/>
de couchier, la duchesse en sçot la nouvelle, de<lb/>
quoy elle dist: <q> "Ha! beaux pere glorieux, or<lb/>
feussent venus ces chevaliers en ce païs pour moy<lb/>
aidier en bonne foy contre celui qui me guerroie<lb/>
a moult grant tort". </q><lb/>
</p>
<p n="516"> Ainsi devisoit la duchesse a par lui tout<lb/>
ce qu'elle voulloit. Et les chevaliers estoient en<lb/>
leur hostel, ou ilz demenoient grant feste, jusques<lb/>
a tant qu'il fut temps de couchier. Dont furent<lb/>
les liz faiz aussi bien comme se ilz feussent<lb/>
roys; maiz ains qu'ilz allassent gesir, Orchas, qui<lb/>
estoit bien avisé, apella l'oste et lui dist:<lb/>
<q> "Beaux hostes, or regardés largement que nous<lb/>
avons despendu en tout, et puis metez en escript<lb/>
ou en taille; et soiez certain que ja denier n'y<lb/>
perderez, ainz serez paié au double, se Dieu nous<lb/>
donne vie et santé. </q> <q> --  Beaux seigneurs", dist l'oste,<lb/>
 "or ne vous esmaiez du paiement, car se il y a<lb/>
en vous tant de prouesce comme je
<pb n="113"/>
<lb/>

l'espoir, ains demain vespre vous pourrez gaignier<lb/>
quatre tans que vous ne me devez". </q><lb/>
</p>
<p n="517"> <q> "Ha! sire", dist Aigres, qui estoit engrant<lb/>
de gaignier,  "comment pourroit ce estre?<lb/>
Par fines amours dictes le nous et nous ferons, se<lb/>
Dieu nous veult aidier, tout ce que vous nous conseillerez.<lb/>
</q> <q> --  Par ma foy, je le vous diray. Ce<lb/>
conte qui guerroie ma dame vendra demain a<lb/>
grant gent, ainsi comme il fait chascun jour, dehors<lb/>
les murs de ce chastel et enmenera gens, bestes et<lb/>
tout ce qu'il pourra trouver dehors de la fermeté.<lb/>
Et nonpourquant il a sur les murs de ce<lb/>
chastel maint bon sergent et maint arbalestier<lb/>
qui gardent la ville, par quoy le conte n'y ose<lb/>
aprouchier d'un arbalestee. Mais je sçay bien que<lb/>
qui oseroit faire a ceulx de dehors une envaïe,<lb/>
ceulx de dedens prendroient cuer et s'en ystroient<lb/>
hors tous abandonnez. Et ainsi on pourroit la<lb/>
proie rescourre et gaigner grandement. </q> <q> --  Beaux<lb/>
hostes", dist Aigres,  "je vous mercie du bon<lb/>
conseil que vous nous avez donné. Et sachiez que,
<pb n="114"/>
<lb/>

se le conte vient demain assaillir le chastel, que<lb/>
nous ystrons a l'encontre de lui, qui que nous doye<lb/>
suïr". </q> Atant l'oste s'en parti et leur donna<lb/>
bonne nuit, et les chevaliers se coucherent et reposerent<lb/>
toute la nuit. Quant ce vint le landemain,<lb/>
qu'ilz virent apparoir le jour, ilz se leverent isnelment<lb/>
et puis alerent oïr messe a l'eglise Nostre<lb/>
Dame; et au retourner ilz trouverent tout<lb/>
apareillié de disner, si s'assirent au disner bel et<lb/>
courtoisement et deviserent que, aprés disner, ilz<lb/>
yroient veoir la duchesse. Et voirement ilz y<lb/>
feussent alez, mais ainçoiz qu'ilz feussent levez<lb/>
du disner, le chastel fu tout esmeü et se leva<lb/>
la noise et la crÿee moult effreement, car le<lb/>
conte estoit venu fourrer et avoit ja toute la proie<lb/>
saisie et prinse, et par especial celle qui estoit<lb/>
demouree es foraines rues du chastel.<lb/>
</p>
<p n="518"> Quant Aigres et Orchas entendirent la<lb/>
noise, ilz saillirent vistement de la table, et Gallopin<lb/>
courut vistement les chevaux enseller, et endementiers,
<pb n="115"/>
<lb/>

ilz s'armerent et puis monterent tous trois<lb/>
es chevaulx et commanderent leur hoste a Dieu.<lb/>
Si se mirent a voie moult richement armez et<lb/>
chevaucherent tant parmi les rues qu'ilz vindrent<lb/>
a la porte du chastel, celle part ou le conte estoit.<lb/>
Mais le portier avoit close la porte, par quoy ilz<lb/>
ne porent yssir, dont Aigres fut moult courrouciez<lb/>
et dist: <q> "Beaux doulz amiz, vous<lb/>
faictes oultrage et a vostre dame honte et ennuy,<lb/>
quant ceans a tant de belles gens et vous savez<lb/>
la hors cellui qui tant vous fait de dommage, que<lb/>
vous n'ouvrez la porte, par quoy on leur puist leur<lb/>
proie rescourre. Pour Dieu, beaux amiz, laissiez<lb/>
nous la hors yssir, car se Dieu nous vueille aidier,<lb/>
nous sommes en grant voulenté de vostre dame<lb/>
aidier et de garder l'onnour d'elle". </q><lb/>
</p>
<p n="519"> Atant le portier leur ouvry la porte et<lb/>
dist: <q> "Beaux seigneurs, a Dieu vous commant,<lb/>
qui par sa grace vous vueille garder de mal et<lb/>
d'encombrier". </q> Et si tost que ilz virent la porte<lb/>
ouverte, ilz fraperent tant chevaulx des esperons<lb/>
qu'ilz attaingnirent ceulx qui la proie enmenoient,
<pb n="116"/>
<lb/>

et Aigres leur escria: <q> "Or ça, beaux<lb/>
seigneurs, or laissiez la proie que faussement<lb/>
avez robee, et sachiez que vous ne la menerez pas<lb/>
plus avant". </q> Dont retourna l'un des fourreux, le<lb/>
plus viguereux des autres, et s'en vint a l'encontre<lb/>
d'Aigres par grant aïr; et s'entredonnerent si<lb/>
grans coups des lances que ilz percierent leurs<lb/>
escuz. Les chevaliers furent fors, si que des arçons<lb/>
ne se murent, et de ce fut Aigres moult courroucié<lb/>
de ce qu'il n'abati son compaignon; et encores<lb/>
fut l'autre plus dolent de ce qu'il n'avoit Aigres<lb/>
tresbuchié, si lui dist: <q> "Par Dieu, vassal,<lb/>
vous estes trop oultrecuidiez quant vous nous estes<lb/>
venus envaïr a si petite compaignie. Et bien<lb/>
sçay que celle qui ycy vous a envoié ne vous aime<lb/>
gaires, et se vous lui avez aucune chose meffait,<lb/>
mielx ne s'en puet estre vengee. Trop menez ores<lb/>
grant orgueil. </q> <q> --  Sire vassal", ce lui a dit Aigres,<lb/>
 "mais se vous me creez, vous vous rendrez a moi<lb/>
ainçoiz que je vous face pis". </q> Quant le fourreur<lb/>
entendi Aigres, si en ot grant desdaing, puis<lb/>
sacha son espee par si grant aïr qu'il lui
<pb n="117"/>
<lb/>

tresbucha plusieurs mailles de son haubert, et, se<lb/>
l'espee n'eüst trestourné, il l'eüst durement dommagié.<lb/>
Quant Aigres senty le coup, si se courrouça<lb/>
et puis lui dist: <q> "Il me semble que c'est a certes". </q><lb/>
Lors hauça l'espee et fery le glouton<lb/>
un si merveilleux coup qu'il lui faussa le haubert<lb/>
dessus l'espaulle et entra l'espee dedans la char.<lb/>
<q> "Vaissal", ce dist Aigres, "or vausist il mielx<lb/>
que tous sains vous soiez rendus". </q> Adonc l'eüst<lb/>
Aigres referu quant le chevalier lui cria mercy, car<lb/>
il estoit durement navré ou bras dont il tenoit<lb/>
l'espee, et dist: <q> "Pour Dieu, frans homs, ne<lb/>
m'occiz pas. </q> <q> --  Or me jures donc que tu te en<lb/>
yras mettre en la prison Sanson mon hoste". </q><lb/>
Et ainsi cellui lui en enconvenença et promist<lb/>
par sa loyauté, et Aigres le laissa atant.<lb/>
Et endementiers que Aigres s'estoit combatus,<lb/>
Orchas et Gallopin avoient maintenu l'estour<lb/>
a l'autre costé des aversaires moult fort.<lb/>
</p>
<p n="520"> Adonc vint Aigres leur aidier et ferirent<lb/>
tant entre eulx trois deça et dela sur les fourriers<lb/>
qu'ilz furent durement dommagiez. Et ainsi<lb/>
qu'ilz maintenoient l'estour, la dame estoit montee<lb/>
aux fenestres de son donjon et regarda les chevaliers
<pb n="118"/>
<lb/>

qui fierement se combatoient. Lors fist<lb/>
crïer par le chastel que tous ceulx qui pourroient<lb/>
armes porter feussent apareilliez et alassent aidier<lb/>
et secourir les chevaliers nouveaux venus qui<lb/>
estoient en grant paine pour la proie rescourre.<lb/>
Lors n'y ot bourgoiz, sergent ne chevalier qui<lb/>
ne s'en yssissent dehors, sans plus attendre, et n'y<lb/>
attendoient ne per ne compaignon, mais qui avoit<lb/>
meilleur cheval et qui plus tost couroit, il aloit<lb/>
devant les autres. Et tant chevauchierent qu'ilz<lb/>
vindrent a Aigres et a Orchas, qui les fourriers<lb/>
tenoient moult cours et les navroient et abatoient,<lb/>
et tant les detrïerent que ceulx du chastel vindrent<lb/>
au secours. Adont furent les fourriers en<lb/>
pou d'eure desconfiz et s'en fouyrent tous qui<lb/>
mielx mielx. Quant le conte sçot que ses gens<lb/>
estoient desconfis et le chevalier prins, a qui<lb/>
Aigres s'estoit combatus, si fut moult courroucié,<lb/>
car il estoit son chambellan. Lors tourna son cheval<lb/>
vers ceulx qui chaçoient les fourriers, si encontra
<pb n="119"/>
<lb/>

Orchas en son retour. Et quant Orchas<lb/>
aperçut le conte venir, il fist tant qu'il ot une<lb/>
lance, car le conte avoit encore la sienne toute<lb/>
neufve; dont s'en vindrent l'un vers l'autre, les<lb/>
escuz embraciez, tant comme cheval pouoit randonner,<lb/>
et s'entreferirent si des lances qu'ilz percierent<lb/>
leurs escuz et s'entreportent hors des<lb/>
arçons a terre; et ne pot l'un l'autre moquer<lb/>
son compaignon de la jouste. Mais un autre meschief,<lb/>
y ot, que Orchas estoit loing de ses gens<lb/>
et le conte avoit grant compaignie prez de lui, par<lb/>
quoy Orchas fut prins et retenu et le conte fut<lb/>
tantost remonté. Et atant ilz se mirent au retour;<lb/>
et Orchas, qu'ilz enmenoient tout batant, commença<lb/>
a crïer a haulte voix: <q> "Aigres, Aigres,<lb/>
beaux compaings, or me faiz secours et aïde.<lb/>
Certes se on me maine en prison, ja maiz n'y<lb/>
avras pris ne honnour". </q> Ces parolles oÿ Aigres,<lb/>
dont il fut ainsi comme hors du sens: <q> "Helas!<lb/>
comme grant dommage et grant ennuy aray se je<lb/>
pers mon compaignon qui tant a eü de durtez et<lb/>
de maulx pour moy. Dieu, ainçoiz me donnez<lb/>
la mort que je lui face secours". </q> Lors fery<lb/>
le cheval des esperons et se fery en<lb/>
la presse, ainsi comme tout enragiez, et Gallopin
<pb n="120"/>
<lb/>

aprés lui. Et firent tant qu'ilz vindrent a Orchas<lb/>
et le rescouyrent a moult grant paine; et<lb/>
le fist Aigres monter sur un cheval fort et isnel<lb/>
que il trouva. Et lors que Orchas fut remonté,<lb/>
il vendi chierement aux gens du conte le despit<lb/>
et la villenie qu'ilz lui avoient fait, car il y<lb/>
fery tant et frapa que il les abatoit l'un sur<lb/>
l'autre, ne ilz ne pouoient ses coups soustenir.<lb/>
Et ainsi que les compaignons se combatoient,<lb/>
ils virent venir leur ost; et estoient grant compaignie<lb/>
sanz pennonceaux ne enseingnes, mais<lb/>
bien estoient armez comme telx gens devoient estre.<lb/>
Et lors que le conte les choisi, il se mist<lb/>
au fouyr pour sa vie sauver et laissa ses gens convenir.<lb/>
Mais si tost qu'ilz aperceurent que ilz<lb/>
n'avoient point de seigneur, ilz furent tous desconfiz<lb/>
ne plus ne maintindrent la bataille, ains<lb/>
s'enfouyrent aprez lui sanz demourer. Et Aigres<lb/>
et Orchas, qui les desconfirent, orent grant joie,<lb/>
si les enchacierent moult viguereusement a l'aïde<lb/>
de ceulx qui estoient venus du chastel. Et vous
<pb n="121"/>
<lb/>

dy que celle foiz ilz gaignierent grant planté<lb/>
de prisoniers et de chevaulx.<lb/>
</p>
<p n="521"> Quant ilz les orent tant chaciez que ilz<lb/>
en furent tous lassez, ilz se mirent tous au retour<lb/>
a tout le gaing. Et ainsi comme ils retournoient,<lb/>
ilz attaingnirent le chambellan que Aigres avoit<lb/>
conquis, qui le contrattendoit; adonc le print<lb/>
Aigres par le frain du destrier, et s'en vint a son<lb/>
hoste et le rendi a lui pour faire toute sa voulenté,<lb/>
et celluy si obbeÿ bonnement. Et quant ce fut fait,<lb/>
Aigres et Orchas, qui avoient gaignié dix chevaulx<lb/>
en la bataille, firent du tout present a leur bon<lb/>
hoste et lui dirent: <q> "Beaux hostes, par amours,<lb/>
or vous souffise quant a present, et sachiez que<lb/>
nous ne le tenons mie pour paiement, car, par la<lb/>
foy que nous devons a Dieu, je croy que, ainçoiz<lb/>
que nous nous departons, que vous vous loerez de<lb/>
nostre compaignie. </q> <q> --  Beaux seigneurs", dist<lb/>
l'oste,  "grant mercis de ceste bonté que vous<lb/>
m'avez faicte a ce commencement. Et sachiez<lb/>
que je me tiens bien a paiez de ce que je vous<lb/>
ay fait et que je vous feray doresenavant". </q><lb/>
</p>
<p n="522"> Atant ilz cheminerent a grant joie<lb/>
pour leur victoire vers le chastel et entrerent ens<lb/>
a grant joie et a grant revel. Et quant ilz furent<lb/>
entrez en la ville, la parolle ne fut fors d'Aigres et<lb/>
d'Orchas son compaignon, et les louoit chascun
<pb n="122"/>
<lb/>

et gracioit, et ceulx de la ville furent tous enclins<lb/>
vers eulx; et furent ainsi les deux chevaliers convoiez<lb/>
jusques en leur hostel ou ilz estoient premier<lb/>
descendus. Et sachiez qu'ilz furent<lb/>
moult prïez et moult court tenuz des plus souffisans<lb/>
de la ville de hebergier en leur hostel, maiz<lb/>
ilz ne vouldrent point changier leur hoste, pour<lb/>
le grant bien que ilz y avoient trouvé. Sur ce<lb/>
les bourgoiz et le commun s'en retournerent en<lb/>
leurs maisons, et les deux compaignons demourerent<lb/>
liez et joyans. Et vous dy que celle nuit ilz<lb/>
firent trop plus grant feste et plus beaux despens<lb/>
qu'ilz n'avoient fait la nuit de devant, car de ce<lb/>
qu'ilz avoient emporté le pris de la bataille<lb/>
leur esmouvoit les cuers a faire joie, et de ce firent<lb/>
ilz moult a prisier. Et au chambellan que<lb/>
Aigres avoit pris ilz porterent moult grant honnour.<lb/>
Et se les deux chevaliers menoient en leur<lb/>
hostel grant baudour, aussi faisoient ceulx du<lb/>
chastel, ne ilz ne se pouoient tenir de joie faire<lb/>
ne demener.<lb/>
</p>
<p n="523"> En ce point la duchesse estoit en son donjon,<lb/>
et quant elle entendi la joie que ses hommes<lb/>
faisoient et demenoient, si lui en fut moult bel<lb/>
et bien sçot que ce estoit pour les estranges compaignons<lb/>
qui la proie avoient rescousse et le<lb/>
conte desconfit; et regarda en lui que les
<pb n="123"/>
<lb/>

chevaliers estoient de grant proesce et de grant<lb/>
hardement. Adonc elle se apensa qu'elle ne lairoit<lb/>
a nul fuer qu'elle ne les mandast pour les<lb/>
veoir et pour enquerir dont ilz sont; et dist<lb/>
qu'elle avroit grant joie s'ilz vouloient avecques lui<lb/>
demourer. Dont apella son chambellan et lui<lb/>
commanda querir les deux chevaliers rommains<lb/>
qui lui avoient le jour d'ui aidié en la<lb/>
bataille: <q> "Certes", dist le chambellan,  "je yray<lb/>
moult voulentiers, et me semble que par raison<lb/>
ilz ne deüssent avoir autre hostel que le vostre. </q> <q> -- <lb/>
Par ma foy", dist la dame,  "tu diz verité". </q><lb/>
Lors s'en ala le chambellan et s'en vint en l'ostel<lb/>
ou les deux compaignons estoient en joie, et les<lb/>
salua comme bien apris en telle maniere et dist:<lb/>
<q> "Seigneurs, le seigneur de toute le monde si<lb/>
sauve et gart Aigres et son bon compaignon<lb/>
Orchas. La dame de Dijon vous mande salus et<lb/>
amour et vous requiert par courtoisie que vous<lb/>
vueillez par vostre humilité venir a lui, car elle<lb/>
vous desire a veoir. </q> <q> --  Par ma foy, beaux amiz",<lb/>
dist Aigres, "nous yrons moult voulentiers, se<lb/>
mon compaignon le veult. </q> <q> --  Sire", dist Orchas,<lb/>
 "il me plaist moult bien". </q> Il estoit aprés souper,<lb/>
si firent mettre les selles sur leurs chevaulx, puis
<pb n="124"/>
<lb/>

monterent sanz nul delay et se mirent a voie,<lb/>
et l'oste si leur fist porter devant eulx quatre cierges<lb/>
ardans, et ainsi s'en alerent au palaiz la<lb/>
duchesse, et le chambellan avecques eulx. Et<lb/>
sachiez que les deux barons furent<lb/>
moult regardez de dames et de chevaliers et de<lb/>
toute maniere de gens, et disoit l'un a l'autre<lb/>
que chascun d'eulx estoit bien digne de gouverner<lb/>
l'empire de Romme.<lb/>
</p>
<p n="524"> Quant la dame les vist venir, tout le cuer<lb/>
lui souleva de joie, et se leva a l'encontre d'eulx,<lb/>
comme dame bien enseignee, et dist: <q> "Seigneurs,<lb/>
vous soiez les tres bien venus et Dieu vous doint<lb/>
joie et honnour. </q> <q> --  Dame", dist Aigres,  "et vous<lb/>
aiez tres bonne aventure". </q> Sur ce ilz prindrent<lb/>
l'un l'autre par la main et s'en alerent asseoir sur<lb/>
une coustepointe, et Orchas, comme courtoiz, se<lb/>
assist d'autre part un pou loing d'eulx, et tous<lb/>
les autres s'en alerent. Adont parlerent ensemble<lb/>
la duchesse et Aigres de plusieurs choses, tant que,<lb/>
en parlant, la dame fut surprise de l'amour du<lb/>
chevalier, car elle appercevoit en lui toutes les belles<lb/>
et bonnes graces qui pouoient estre en un<lb/>
vaillant homme. Si escheÿ que Amours donna<lb/>
hardement a la dame de parler, et dist: <q> "Sire,<lb/>
je vous mercy, de quanques je puis et sçay, du bel<lb/>
service que vous m'avez huy fait par vostre gentillesce,
<pb n="125"/>
<lb/>

et sachiez que il ne sera jamaiz nul jour<lb/>
que je ne vous en doie amer et honnorer. </q> <q> --  Certes,<lb/>
dame", dist Aigres,  "je seroie moult liez se<lb/>
je pouoie ne savoie faire chose qui vous pleüst. Et<lb/>
sachiez que nous sommes venus, moy et mon compaignon,<lb/>
pour acquerir pris et honnour et pour<lb/>
vous delivrer de guerre". </q><lb/>
</p>
<p n="525"> <q> "Ha! sire", dist la dame,  "vostre mercy,<lb/>
quant vous daignastes venir en ce païs pour<lb/>
servir une povre dame; et pour la grant courtoisie<lb/>
que vous m'avez faite, je vueil que les souldees<lb/>
soient du tout a vostre voulenté et vous ottroye<lb/>
mon corps et mon avoir, et toute ma terre je met<lb/>
en vostre main pour en faire vostre plaisir; et<lb/>
se plus en pouez conquerre, si l'aiez, car je ne vous<lb/>
puis plus donner que ce que je vous ay promiz". </q><lb/>
Et Aigres qui point n'entendoit la ou la dame<lb/>
pensoit, si lui respondi par aviz: <q> "Dame, je<lb/>
me tiens bien a paié du bel offre que vous me<lb/>
faites". </q> Quant la duchesse entendi que Aigres<lb/>
n'en diroit autre chose, si commença a fremir<lb/>
d'angoisse pour ce qu'elle ne lui vouloit pas descouvrir<lb/>
son courage, afin que il ne la tenist pour<lb/>
folle; aprez lui redist: <q> "Sire, or soiez tout<lb/>
asseür que corps, avoir et quancques j'ay je met<lb/>
tout en vostre commandement; et vous pry que<lb/>
largement vous donnez et despendez en souldoyers<lb/>
prendre et retenir, selon ce que vous verrez
<pb n="126"/>
<lb/>

qu'il nous en convendra pour ceste guerre<lb/>
maintenir et mener a fin". </q><lb/>
</p>
<p n="526"> <q> "Dame", dist Aigres,  "la vostre grant<lb/>
mercy; mais sachiez que nostre hoste de ceste<lb/>
ville, qui premierement nous heberga, ne laisserons<lb/>
nous pas, s'il vous plaist, tant comme a<lb/>
present, car il nous a fait moult d'amour et de<lb/>
courtoisie. Et sachiez, dame, que souvent nous<lb/>
vous vendrons veoir, et toutes les foiz qu'il vous<lb/>
plaira a nous mander". </q> Sur ce Aigres print<lb/>
congié de la dame et elle le commanda a Dieu<lb/>
qui le gard. Et atant se departirent Aigres et<lb/>
Orchas son compaignon. Et la dame demoura en<lb/>
grief pensee pour l'amour qu'elle avoit au chevalier<lb/>
et, lors qu'il s'en fust departis, elle desira<lb/>
moult qu'il feust revenu pour lui descouvrir toute<lb/>
sa voulenté et dire ce qu'elle pensoit. Ainsi les<lb/>
deux compaignons s'en retournerent en leur hostel,<lb/>
ou ilz trouverent grant planté de bonnes gens qui<lb/>
estoient la assemblez pour eulx honnorer et faire<lb/>
joie. Et quant il fut temps d'aler couchier, si s'en<lb/>
ala chascun reposer jusques au matin.
<pb n="127"/>
<lb/>

</p>
<p n="527"> En telle maniere furent les deux chevaliers<lb/>
un temps ou chastel de Dijon a grant honnour,<lb/>
et la duchesse leur faisoit largement livrer<lb/>
chevaulx, armes, despens et tout quanques il leur<lb/>
falloit, car moult desiroit a faire chose qui pleüst<lb/>
a Aigres. Mais le chevalier ne se donnoit point<lb/>
garde pour quoy elle le faisoit, car il avoit tournee<lb/>
et mise toute son amour et son entente en<lb/>
la fille de l'empereur de Romme et si parfaitement<lb/>
y pensoit que a nulle amour il ne pouoit<lb/>
entendre. Et moult estoit courroucié de ce qu'il<lb/>
ne pouoit estre souvent avecques elle, et encores<lb/>
eüst il esté plus dolent se il eüst sceü ce que<lb/>
l'empereur lui avoit fait, car il avoit fait mettre<lb/>
sa suer et s'amie en prison, et comment on leur<lb/>
avoit fait honte et vergoingne par une vielle<lb/>
qui avoit descouvertes leurs amours a un des<lb/>
sept sages, et cellui l'avoit dit a l'empereur;<lb/>
et pour ceste cause il les volt faire mourir,<lb/>
comme je le vous deviseray.<lb/>
</p>
<p n="528"> Il advint un jour d'une Assencion que<lb/>
l'empereur avoit fait assembler a Romme grant
<pb n="128"/>
<lb/>

plenté de sa baronnie pour la haultesce du jour;<lb/>
et quant ce vint le landemain, il les fist tous revenir<lb/>
en son palaiz et dist qu'il voulloit sanz faille<lb/>
que on fist jugement de sa fille et de Romaine,<lb/>
qui estoient en prison, et que on les<lb/>
meïst a mort pour ce que on lui avoit donné a<lb/>
entendre que sa fille aimoit cellui qui tous les<lb/>
despiz lui avoit faiz, et que Romaine en avoit<lb/>
porté les parolles. Adont furent les deux pucelles<lb/>
amenees ou palaiz, palles et descoulorees,<lb/>
pour la prison ou elles avoient esté. Et quant<lb/>
elles furent venues, l'empereur dist aux sept sages<lb/>
de Romme, en la presence des barons qui la estoient:<lb/>
<q> "Seigneurs, je vous commande que vous<lb/>
jugiez ma fille, qui cy est, selon la mauvaistié<lb/>
qu'elle a faicte; et n'y regardez ne haultesce ne<lb/>
parage, car je m'en vengeroie a vous mesmes.<lb/>
Et sachiez qu'elle m'a fait grant honte et grant<lb/>
deshonnour quant elle s'est adonnee au traïtour<lb/>
qui tant m'a fait de mal et de villenie, et lequel<lb/>
j'ay banni de ma terre. Et veez cy la suer de cellui<lb/>
qui tout a pourchacié par son engin. Et si vous dy<lb/>
que l'un des sept sages m'a donné ceste chose<lb/>
a entendre; si vueil que il le recongnoisse<lb/>
devant vous". </q>
<pb n="129"/>
<lb/>

</p>
<p n="529"> Quant cellui qui ceste chose avoit dicte<lb/>
et esmeüe entendi l'empereur, si fut moult courroucié<lb/>
et ot grant angoisse, car il aperçut et<lb/>
vist bien que il avoit tel plait esmeü dont il<lb/>
vaulsist mielx qu'il se feust teüz, mais droiture<lb/>
lui fist faire, et avoit nom Marcus, qui vault autant<lb/>
dire comme <q> "gardeur de droiture"; </q> et pour ce<lb/>
lui convint il dire par force, car quelque chose que<lb/>
on lui deïst, feust de sa mere ou de sa suer, si le<lb/>
deïst a l'empereur, et le deüst on pour ce pendre<lb/>
ou ardoir. <q> "Sire", dist Marcus,  "puis qu'il vous<lb/>
plaist, il est droit que je vous die verité, quoy qu'il<lb/>
en doie avenir. Voir est que vez cy vostre fille<lb/>
Milie qui trop vous a meffait, selon ce que on m'a<lb/>
donné a entendre, car elle s'est abandonnee a<lb/>
Aigres qui ceste terre a forjuree par son meffait.<lb/>
Et vez la Romaine sa suer, qui tout cest affaire<lb/>
a pourchacié par quoy Milie a ceste honte, ne<lb/>
je n'en sçay plus que dire". </q> Quant Millie et<lb/>
Rommaine entendirent que elles furent accusees,<lb/>
si demenerent moult grant duel, de quoy tous les<lb/>
gentilz hommes orent grant pitié; mais ils n'en<lb/>
osoient faire autre chose pour la doubte de<lb/>
l'empereur.<lb/>
</p>
<p n="530"> Aprés print la parolle un des <num>.VII.</num> sages<lb/>
qui ot nom Anthonius. Ce nom estoit tel qu'il<lb/>
devoit des jugemens dire verité, qui qui en deüst<lb/>
avoir a souffrir. Cellui Anthonius estoit<lb/>
moult sages des lois ancïennes; si dist a
<pb n="130"/>
<lb/>

l'empereur: <q> "Sire, je vous diray, selon ce que je<lb/>
sçay, le jugement de cest affaire. Je vous dy, puis<lb/>
que ainsi est que Marcus tesmoingne le meffait<lb/>
de vostre fille, <supplied resp="#editor">que</supplied> selon la vielle loy il est droit<lb/>
que, se elle ne s'en puet faire nete et quitte, que<lb/>
elle soit arse ou lapidee, car ainsi l'establist Dieu<lb/>
et ordonna premierement, et ainsi nous le devons<lb/>
maintenir". </q> Adonc sailli avant un autre des sept<lb/>
sages qui estoit apellez Sother et en son surnom<lb/>
Legifer, qui vault autant comme <q> "portant loy". </q><lb/>
Cellui Sother estoit plain de si grant loiaulté<lb/>
que ja ne soufrist qu'il peüst nullui mettre a mort<lb/>
sanz droiture et sanz bonne cause. Et pour ce<lb/>
il dist oyant tous: <q> "Seigneurs, il me semble<lb/>
que Anthonius ne doit mie estre creü de ce jugement,<lb/>
car nous n'avons mie d'usage, tant comme<lb/>
a present, de la vielle loy maintenir. Je sçay bien<lb/>
tout de vray que Dieu establi la vielle loy, maiz<lb/>
quant il vint en terre et il nasqui de la Vierge<lb/>
Marie, il nous aporta loy nouvelle, et celle nous<lb/>
devons croire et maintenir. Vous savez bien que on<lb/>
treuve en une sainte euvangile, qui est toute de<lb/>
verité, que, quant Jhesu Crist ala par terre pour<lb/>
ses amiz convertir et traire a lui, les faulx<lb/>
Juifs lui amenerent en sa presence une femme<lb/>
qu'ilz accusoient d'avoultire, si demanderent et<lb/>
commanderent a Nostre Seigneur qu'il deïst que<lb/>
on devoit faire de celle femme. Et Nostre Seigneur,<lb/>
qui bien congnoissoit leurs mauvaises pensees<lb/>
et leurs faulx courages, si leur respondi:
<pb n="131"/>
<lb/>

<q>"Seigneurs, que trouvez vous en vostre loy"? </q><lb/>
Et ilz dirent que ils trouvoient en leur loy que<lb/>
Dieu avoit commandé que, se une femme estoit<lb/>
prinse en adultere, que elle feust lapidee ou<lb/>
mise en feu ardant". </q><lb/>
</p>
<p n="531"> <q> <q> "Or, Seigneurs", dist Jhesu Crist,  "je entens<lb/>
bien quel jugement vous voullez de ceste femme,<lb/>
et bien voy que vous la voullez mettre a mort pour<lb/>
son pechié. Et puis que ainsi est, je regarde qu'il<lb/>
n'est mie droit que vous tous la lapidés ensemble,<lb/>
mais cellui qui est sanz pechié y voist premierement". </q><lb/>
Quant ceulx entendirent la parolle de<lb/>
Dieu, si furent tous esbahis et regarderent l'un<lb/>
l'autre, car nul n'ot tallent de la femme lapider,<lb/>
car ils veoient bien que nul d'eulx n'estoit sanz<lb/>
pechié; ainsi fut la femme quitte par la parolle<lb/>
de Dieu. Et pour ce, seigneurs", dist Sother,  "je<lb/>
vous ai ceste parolle monstree, car nous devons a<lb/>
Dieu prendre exemple. Et vous dy<lb/>
que nul de vous ne doit ces damoiselles condempner,<lb/>
se il n'est tel comme Dieu devisa. Or regardez<lb/>
lequel c'est de vous tous". </q> Aprés ces parolles,<lb/>
l'un des <num>.VII.</num> sages qui ot non Crassus se<lb/>
leva. Cellui avoit d'usage de donner bon conseil<lb/>
a tous: <q> "Or escoutez, sire", dist il a l'empereur,<lb/>
 "et sachiez que je vous donneray bon conseil, le<lb/>
meilleur que je pourray ne savray. Je vous dy en<lb/>
oyant de tous que sans grant maltalent ce jugement<lb/>
ne pourra finer, se vous ne faictes cy venir
<pb n="132"/>
<lb/>

Geffroy le potier, car il savra trop bien determiner<lb/>
de ce jugement, et trop mielx que nul qui<lb/>
soit en ceste place". </q> Je vous avoie dist devant<lb/>
que Gieffroy fut banni de Romme pour l'occasion<lb/>
d'Aigres, mais a la prïere et requeste que les<lb/>
bonnes gens du païs firent a l'empereur que tout<lb/>
lui fut pardonnez, il fut cerchié et quiz tant que<lb/>
il fut trouvé. Et ce firent les gens de Romme pour<lb/>
le bon conseil que ilz trouvoient en lui, pour<lb/>
quoy Crassus le ramentut et l'empereur le manda.<lb/>
Et il y vint moult apertement, en tel habit<lb/>
comme il estoit a faire ses pos, si que tous<lb/>
ceulx qui la estoient, le regardoient a merveilles<lb/>
pour le meschant et paillart atour de lui. Et<lb/>
cuidoient aucuns, qui ne le congnoissoient, que jamaiz<lb/>
un tel homme ne sceüst un bon conseil<lb/>
donner ne conseillier autrui; et en y ot moult<lb/>
qui avoient grant melencollie pour quoy on<lb/>
l'avoit mandé pour faire un tel jugement.<lb/>
</p>
<p n="532"> Lors que Geffroy fu venuz, on lui dist et<lb/>
declera l'en les parolles que Marcus avoit dictes,<lb/>
et ainsi comme les demoiselles estoient encoulpees.<lb/>
Et puis lui dist l'empereur: <q> "Geffroy, il te<lb/>
convient faire jugement selon ce que tu as entendu<lb/>
et oÿ. </q> <q> --  Ha! sire, pour Dieu", ce dist Gieffroy,<lb/>
 "ce seroit villenie se ceste besoingne estoit mise<lb/>
sur moy, tant qu'il y ait ceans si grant planté de
<pb n="133"/>
<lb/>

sages gens comme il y a". </q> Adonc respondi le<lb/>
roy par grant despit: <q> "Je le vueil ainsi, et<lb/>
vous commant sur l'oeil de la teste que plus n'y<lb/>
mettez nul contredit". </q> Adonc respondi Gieffroy:<lb/>
<q> "Sire, je feray toute vostre voulenté, car droit<lb/>
est; mais je vous prie tout avant que vous me<lb/>
faciez cy venir tous ceulx par qui ceste chose est<lb/>
esmeüe, car autrement je n'en puis faire bon jugement.<lb/>
</q> <q> --  Par ma foy", dist l'empereur,  "se ilz<lb/>
n'y sont, je vous promet que je les y feray venir.<lb/>
</q> <q> --  Sire", dist Geffroy,  "ils n'y sont<lb/>
pas tous, car au moins n'y est pas la vielle qui la<lb/>
nouvelle apporta premierement, si vouldroie bien<lb/>
qu'elle feust venue". </q> Lors commanda l'empereur<lb/>
que on l'enmenast; et, lors qu'elle y fut venue,<lb/>
elle ot si grant paour que tous les membres lui<lb/>
trembloient: <q> "Sire", dist Geffroy a l'empereur,<lb/>
 "je vous prie que vous commandez a chascun<lb/>
qu'il me die verité selon ce que je leur demanderay.<lb/>
</q> <q> --  Par ma foy", dist le roy,  "c'est bien raison<lb/>
par quoy je commande a tous, sur leurs vies a<lb/>
perdre, que ilz vous recongnoissent et dïent toute<lb/>
la verité de tout ce qui a ceste besoingne touche.<lb/>
</q> <q> --  Sire", dist Gieffroy,  "je vueil dont premierement<lb/>
de vous savoir qui ce fut qui Milie encoulpa<lb/>
de ceste villenie et de ce diffame. </q> <q> --  Se Dieu me<lb/>
vueille aidier, ce feust Marcus, l'un des sept<lb/>
sages, que vous voiez devant vous. </q> <q> --  Certes,
<pb n="134"/>
<lb/>

sire", dist Gieffroy,  "c'est bon garant se il recongnoist<lb/>
ce que vous dictes. </q> <q> --  Sire Gieffroy",<lb/>
ce dist Marchus, "voirement lui ay je dit, car<lb/>
pour nullui ne le denÿeroie. </q> <q> --  Sire", dist Gieffroy,<lb/>
 "dont vous convient il dire de qui vous le<lb/>
sceüstes, se vous en voullez estre creüz. Si vous<lb/>
prie que vous me disiez qui ceste chose vous a<lb/>
fait entendant de la fille de l'empereur. </q> <q> --  Beaux<lb/>
amiz", dist Marcus,  "je le vous diray. Je vous<lb/>
jure sur sains que ceste vielle, qui orains fut mandee,<lb/>
le me dist et encusa, et ne m'en donnoie de<lb/>
garde. </q> <q> --  Sire", dist Gieffroy,  "bien en devez<lb/>
estre quitte, maiz qu'elle le vueille recongnoistre.<lb/>
Or ça, dame vielle", dist Gieffroy le potier,  "si<lb/>
nous dictes apertement se vous avez veü la villenie<lb/>
et ce dont vous avez cette damoiselle encoulpee<lb/>
et accusee. </q> <q> --  Ha! mercy", dist la<lb/>
vielle,  "je ne puis nÿer que je ne le deïsse. </q> <q> -- <lb/>
Et comment savez vous", dist Gieffroy,  "que Milie<lb/>
a fait <supplied resp="#editor">cel</supplied> oultrage que vous lui avez miz sus?<lb/>
Car il vous convient trouver vostre garant et dire<lb/>
se vous veïstes le fait ou non; si vous en delivrez<lb/>
hastivement". </q><lb/>
</p>
<p n="533"> <q> "Certes", dist la vielle,  "je vous en diray<lb/>
la verité, que oncques en ma vie je ne viz en la<lb/>
damoiselle fors que bien, maiz sanz faille je lui oÿ<lb/>
dire quanques j'ay dit et recordé a Marcus. </q> <q> --  Par<lb/>
ma foy", ce dist Gieffroy, "s'elle vous dist son
<pb n="135"/>
<lb/>

secret, mauvaisement l'avez cellee; et nonpourquant,<lb/>
s'elle advoue ce que vous dictes, on vous<lb/>
pourra bien deporter du blasme". </q> Dont Giefroy<lb/>
le potier mist a raison Milie, qui moult estoit en<lb/>
grant effroy et en grant paour: <q> "Or dictes,<lb/>
damoiselle, et me congnoissiez se oncques a ceste<lb/>
femme vous deïstes les parolles dont vous estes<lb/>
accusee et que on vous met sus. </q> <q> -- <lb/>
Sire", dist Milie,  "oncques je ne lui diz chose par<lb/>
quoy je doye recevoir blasme ne ennuy. Et se ainsi<lb/>
est que on ne m'en vueille croire, Dieu de Paradiz<lb/>
qui est lassus scet tout; si lui prie qu'il me<lb/>
vueille aidier et secourir a ce besoing. </q> <q> --  Sire<lb/>
empereur", dist Gieffroy,  "or est la verité de ceste<lb/>
chose a chief venue, car vous tous vous accordez<lb/>
bien ensemble, fors ceste vielle qui ne treuve mie<lb/>
garant de ce qu'elle a donné a entendre, car ce<lb/>
qu'elle dit que Milie lui a dit et revellé, Millie<lb/>
lui denye, et il n'est mie raison que ceste vielle<lb/>
soit creüe de ceste chose de sa parolle seulement,<lb/>
sanz autre probation. Si fist grant oultrage,<lb/>
quant elle telle parole porta en avant sanz nulle<lb/>
suite, pour quoy je diz par jugement que elle en<lb/>
doit mort recevoir, et les deux damoiselles s'en doivent
<pb n="136"/>
<lb/>

aler quittes et delivres. Et sachiez que je<lb/>
ne saroie autre chose juger ne dire". </q><lb/>
</p>
<p n="534"> Adonc s'escrïerent tous communement, petis<lb/>
et grans, que le jugement estoit bon et loial, et<lb/>
pour ce les damoiselles furent delivres, qui<lb/>
moult grant joie orent de leur delivrance. Et la<lb/>
vielle, que Dieu maudie, fut bannie de Romme,<lb/>
car elle estoit du linage a la marrastre Berinus,<lb/>
et pour ce ne la volt mie le roy mettre a mort.<lb/>
Et par ce compte pouez vous entendre que qui<lb/>
malice chace, malice lui vient. Et atant je vous<lb/>
laisseray de ce ester; si vous compteray d'Aigres<lb/>
et de son compaignon Orchas, qui tant bien aidierent<lb/>
a la duchesse a sa guerre maintenir que le<lb/>
conte n'osoit mais entrer en sa terre ne lui guerroier,<lb/>
fors que tant qu'il lui avoit mandé que<lb/>
tout quitte et en paix il lui laissera sa terre et<lb/>
son païs, si elle puet trouver si hardi chevalier qui<lb/>
contre lui ose combatre corps a corps, par telle<lb/>
maniere que, se le conte vient au dessus de la<lb/>
bataille, il sera sire et duc de la terre, et, se le<lb/>
chevalier le puet conquerir, jamaiz il ne la guerroyera,<lb/>
ains lui laissera tout son pays en pais et<lb/>
quitte, sanz jamais y mettre aucun debat.
<pb n="137"/>
<lb/>

</p>
<p n="535"> Que vous feroie lonc compte? Tout<lb/>
en la maniere que je vous ay devisé, la dame<lb/>
creanta et promist la bataille, et fut mise la journee<lb/>
au lendemain de la Saint Jehan. Et sur ce<lb/>
elle manda tous ses barons et ses chevaliers de la<lb/>
duchié qu'ilz feussent a Dijon le jour de Saint<lb/>
Jehan Baptiste. Et quant ce vint au jour que la<lb/>
bataille deüst estre le landemain, la<lb/>
duchesse tint court, et y furent assemblez tous les<lb/>
barons du païs. Et ainsi comme sur le point de<lb/>
disner, Aigres et Orchas son compaignon vindrent<lb/>
a court richement vestuz et ordenez de nouvelles<lb/>
robes. Et lorsque la duchesse choisi Aigres de<lb/>
Romme, tout le sanc lui fremy et mua coullour,<lb/>
car elle l'aimoit sur tous les hommes du monde,<lb/>
pour la prouesce qu'elle avoit veüe en lui et pour<lb/>
le bien qu'elle en avoit oÿ recorder. Mais Aigres,<lb/>
qui estoit enlacié d'autre amour, ne se donnoit de<lb/>
ce garde. Moult furent regardez les deux chevaliers<lb/>
de toutes pars pour le renom de leur<lb/>
prouesce; et quant vint aprés disner, la dame,<lb/>
qui estoit sage et bien aprise, entreprist la
<pb n="138"/>
<lb/>

parolle et dist: <q> "Beaux seigneurs, je me plaings<lb/>
a vous tous du conte de Savoie, qui moult d'oultrages<lb/>
m'a faiz et de despis par plusieurs foiz,<lb/>
et si m'en avez assez petit aidié et secouru, vous<lb/>
qui voz fiefz tenez de moy. Maiz oncques maiz je<lb/>
n'oz mestier d'aïde que aujourd'hui, et on dist<lb/>
que au grant besoing voit on l'ami. Or verray<lb/>
lequel de vous me sera amiz a ceste besoingne,<lb/>
car vous savez et avez bien entendu que demain<lb/>
a matin je doy avoir jour de bataille d'un seul chevalier<lb/>
a l'encontre du conte par telle maniere<lb/>
que, se Dieu ottroie la victoire a cellui qui pour<lb/>
moi se combatra, la guerre sera finee et demourrons<lb/>
en ce païs bien et en paix. Et se Fortune<lb/>
donne que nostre chevalier soit veinqus, il convendra<lb/>
que je rende ce chastel au conte et qu'il<lb/>
soit seigneur dessur nous. Et pour ce je vous<lb/>
prie pour Dieu et pour vostre honnour que l'un de<lb/>
vous se garnisse et arme pour nous deffendre et<lb/>
garder, car moult grant pris y acquerra cellui a<lb/>
qui Dieu donnera l'amour et le pris de la<lb/>
bataille". </q><lb/>
</p>
<p n="536"> Ainsi la dame leur admonnestoit moult<lb/>
doulcement afin que l'un d'eulx voulsist prendre<lb/>
et accepter le champ. Mais oncques n'y ot cellui<lb/>
de tous ses hommes qui nul mot lui respondist
<pb n="139"/>
<lb/>

ne qui se voulsist presenter de lui aidier a celle<lb/>
journee, et furent tous mus et esbahis. Et quant<lb/>
Aigres vist et aperçut la lascheté de tous les gens<lb/>
de la duchesse, si fust tous esbahiz pour leur<lb/>
mauvaistié, si dist a Orchas son compaignon:<lb/>
<q> "Beaux doulx compaings, s'il vous plaist, je feray<lb/>
ceste bataille par vostre congié, car je avroie<lb/>
trop grant honte se ceste dame perdoit sa terre<lb/>
par deffault de chevalier. </q> <q> --  Par ma foy", dist<lb/>
Orchas,  "ou vous la ferez ou je la feray, car pour<lb/>
autre chose ne venismes en ce païs fors pour<lb/>
aquerir loz et pris". </q><lb/>
</p>
<p n="537"> Andementiers que Aigres<lb/>
parloit a son compaignon Orchas, la dame estoit<lb/>
triste et esbahie pour ce qu'elle veoit que tous<lb/>
ses hommes lui failloient a son greigneur besoing.<lb/>
Et pour ceste cause elle estoit si courrouciee et<lb/>
avoit si tres grant angoisse en son cuer que elle<lb/>
plouroit moult tendrement. Et quant Aigres vist<lb/>
et aperçut que la dame estoit en telle angoisse,<lb/>
si fut plus engrant que devant de faire la bataille,<lb/>
et sailly en piez et vint devant la duchesse et lui<lb/>
dist: <q> "Dame, je vous prie et requier, de quanques
<pb n="140"/>
<lb/>

je puis, que vous m'ottroiez le don de ceste bataille,<lb/>
et je vous en savray grant gré. Et bien apartient,<lb/>
dame, que je l'aye, puis que je l'ay premierement<lb/>
demandee. </q> <q> --  Ha! sire", dist la dame,  "<num>Vc</num> mercis<lb/>
de ce que vous l'avez requise; et puis que ainsi<lb/>
est, je la vous ottroye bonnement, si pry a Dieu<lb/>
que de vous me face joyant et il vous doint<lb/>
force de moy deffendre contre le conte". </q> Et<lb/>
a ce mot la dame le revesti par un gant de faire<lb/>
la bataille, et Aigres le reçut a moult grant<lb/>
joie, pour quoy il fut cellui jour prisié et honnoré.<lb/>
Et atant il s'en vint en son hostel et fut<lb/>
convoiez de maint chevalier qui tous estoient<lb/>
joyans de ce qu'ilz estoient delivrez et deschargiez<lb/>
de combatre contre le conte.<lb/>
</p>
<p n="538"> Celle journee passa et, quant ce vint le<lb/>
lendemain, Aigres ne fut mie peresceux de lui<lb/>
lever, ains se leva matin et puis s'en ala au<lb/>
moustier. Et lors que la messe fut chantee, il s'en<lb/>
revint a l'ostel ou il n'ot gaires demouré quant<lb/>
un messagier vint a lui, qui lui compta et dist que<lb/>
le conte estoit ja venus et arrivé ou champ, armé<lb/>
de toutes armes, et a requise la bataille, ou que on<lb/>
lui delivre la terre toute quitte. Et lors que Aigres<lb/>
entendi le message, il demanda ses armes, si<lb/>
se arma et puis monta sur son cheval et vint
<pb n="141"/>
<lb/>

celle part ou le conte l'attendoit. Et sachiez que<lb/>
tous ceulx du chastel le convoierent, et Orchas son<lb/>
compaignon ne se mist mie en oubli, ains le semonnoit<lb/>
tousjours de bien faire. Et quant la duchesse,<lb/>
qui estoit montee aux fenestres de son chastel,<lb/>
vist que Aigres estoit venus en la pree pour<lb/>
combatre contre son adversaire, si lui mist Amours<lb/>
au devant le grant peril ou il estoit; adonc elle<lb/>
ot telle angoisse que par un pou qu'elle ne se<lb/>
pasma, et se mist en oroisons pour<lb/>
son chevalier. Et tantost que le conte aperçut et<lb/>
vist Aigres ou champ, si vint a l'encontre de<lb/>
lui et lui dist: <q> "Chevalier, qui es tu et que<lb/>
quiers? Or le me diz tost sanz celler". </q><lb/>
</p>
<p n="539"> <q> "Sire", dist Aigres,  "ne veez vous pas<lb/>
bien que je suis un chevalier tout armez? Folie<lb/>
faictes du demander; et sachiez que la duchesse<lb/>
de ce chastel m'a cy envoyé contre vous pour son<lb/>
droit garder et, se Dieu plaist, j'en feray tant qu'elle<lb/>
m'en sara bon gré. </q> <q> --  Par ma foy, chevalier", dist<lb/>
le conte,  "il m'est aviz que tu es plain de prouesce<lb/>
et de hardement, si est grant dommage se je te<lb/>
occiz. Et pour ytant je te conseilleray en bonne<lb/>
foy: je loz que tu voises a ta folle dame et<lb/>
lui diz de par moy que elle se mette en ma<lb/>
mercy, et je te feray telle bonté que tu avras<lb/>
trefves jusques au revenir. Or me croy, si feras<lb/>
que sages, car pechié sera se je t'occiz. </q> <q> --  Sire", <lb/>
dist Aigres en soubzriant, "vous me dictes grant<lb/>
courtoisie, mais je ne vous en sçay gré, car je y
<pb n="142"/>
<lb/>

conquerroie moult grant blasme en ce faisant.<lb/>
Mais se vous voullez faire que courtois et que bien<lb/>
avisez, je loëroie que vous rendissiez a la dame<lb/>
tout le dommage et tout ce que vous lui avez<lb/>
tollu sanz desserte; et se vous le faites ainsi, vous<lb/>
demourrez d'accort a moy et serons bons amis;<lb/>
et, se ce non, il n'y puet avoir nulle paix, ains vous<lb/>
deffy et, se vous m'occïez, je vous claime quitte<lb/>
du pechié. </q> <q> --  Beaux amiz, bien voy que tu n'es<lb/>
pas sage quant tu mon conseil ne veulx croire,<lb/>
ains es fol et oultrecuidié, et pour ytant te deffye". </q><lb/>
Et sur ce chascun print terre, et brocherent<lb/>
chevaulx des esperons l'un contre l'autre,<lb/>
quanques chevaulx les pouoient porter; et a<lb/>
l'assembler, chascun reçut un grant coup de lance,<lb/>
tellement qu'elles vollerent en pieces. Adonc<lb/>
chascun reprint son tour et tira chascun son<lb/>
espee nue en grant voulenté d'eulx deffendre. Mais<lb/>
le conte s'adevança de ferir Aigres et lui donna<lb/>
un si grant coup que une grant piece lui abati<lb/>
de son escu et plusieurs mailles de son haubert<lb/>
lui desrompy; et ala le coup en estordant,<lb/>
car autrement eüst esté Aigres durement blesciez.<lb/>
Adonc lui dist le conte: <q> "Il me semble, vassal,<lb/>
que vostre escu est empirié et vostre haubert
<pb n="143"/>
<lb/>

mesmes, et bien sachiez que vous avriez bien mestier<lb/>
d'unes nouvelles armeüres". </q><lb/>
</p>
<p n="540"> <q> "Sire", dist Aigres,  "pour<lb/>
ce, se mon escu est despecié, ne suis je mie vainqus,<lb/>
ains avrez sentu le trenchant de ma bonne<lb/>
espee". </q> A ce mot lui getta un coup si grant<lb/>
et si merveilleux que le heaume estincella, et lui<lb/>
abati tout jus la destre oreille de la teste. Quant<lb/>
le conte vist qu'il fut mehaingnez, si fut moult<lb/>
courrouciez et lui doubla son maltallent. Dont<lb/>
print son espee sanz plus dire et fery Aigres<lb/>
de si grant vertu que tout le chief lui estourdi,<lb/>
ne il ne sçot en quel point il fut. Et a ce coup,<lb/>
le conte l'empaignit de telle force que Aigres<lb/>
cheÿ du cheval tout estourdis, et Moreau s'en foÿ<lb/>
droit a la porte du chastel. Et quant Orchas et les<lb/>
autres barons virent le meschief, si furent a moult<lb/>
grant angoisse et en demenerent moult grant duel,<lb/>
et sur tous les autres la duchesse fut en grant<lb/>
destresce et se plaingnoit et plouroit en disant:<lb/>
<q> "Lasse! comme est ce grant dommage de ce<lb/>
chevalier qui sans raison recevra huy mort pour<lb/>
moy. Certes, il m'est plus de lui que de tout le<lb/>
dommage que je doy avoir. Helas! que ma joie<lb/>
m'a petit duré, que je esperoie a avoir en sa compagnie". </q>
<pb n="144"/>
<lb/>

Ainsi la dame se dementoit pour<lb/>
son champion. Et quant Aigres se senti a terre,<lb/>
si sailly sus moult vistement et s'en vint au conte<lb/>
par merveilleux aïr et lui dist: <q> "Sire, pour ce,<lb/>
se je suis cheüz, ne suis je mie mors ne prins,<lb/>
mais vous deffie tout de nouvel". </q> Lors passa<lb/>
avant et lui donna un si grant coup que l'escu<lb/>
lui fendi en deux moitiez et descendi le coup<lb/>
sur le col du cheval, si que il lui trencha tous<lb/>
jus, dont le cheval cheÿ mors. Et le conte volla<lb/>
enmi le champ tout estourdi, mais il sailly sur<lb/>
piez en pou d'eure, l'espee en sa main.<lb/>
</p>
<p n="541"> Lors furent les deux chevaliers a pié<lb/>
tous egalment, lesquelx avoient moult grant haïne<lb/>
l'un vers l'autre; pour quoy, sanz plus menacier,<lb/>
ilz s'entreferirent moult fellonnessement, et tant<lb/>
ferirent de horions et de coups que de leurs mailles<lb/>
de leurs haubers ilz firent voller maintes a<lb/>
terre, par quoy leurs hanches et leurs costez<lb/>
furent prez que tous descouvers. Longuement se<lb/>
combatirent les deux vassaulx, qui moult estoient<lb/>
fiers et de grant courage, ne l'un ne vouloit plain<lb/>
pié fouir pour l'autre; si estoient ilz moult durement<lb/>
navrez et adommagiez ne nul d'eulx deux
<pb n="145"/>
<lb/>

n'avoit pas la moitié de ses armeüres, tant que,<lb/>
en la fin, Aigres jetta un coup au conte<lb/>
en travers, si lui coupa deux de ses costes.<lb/>
Et quant il senti que le coup ala au roit, si bouta<lb/>
avant et lui baigna l'espee dedens le corps,<lb/>
dont fut si attaint que de lui plaindre n'ot pouoir,<lb/>
ains cheÿ a terre comme cellui qui estoit ferus<lb/>
a mort. Et Aigres, qui ne se donnoit garde que le<lb/>
comte feust si durement navrez, si lui dist:<lb/>
<q> "Ha! vassal, maintenant vous convient il la duchesse<lb/>
quitte clamer de son heritage, ou vous<lb/>
avrez courte duree". </q> Mais pour chose que Aigres<lb/>
deïst, le conte ne lui sonna mot, car l'ame en estoit<lb/>
ja partie. Et Aigres, qui cuidoit qu'il ne feust pas<lb/>
mort, lui bouta son espee parmi le corps, puis<lb/>
l'essuya et la mist dedens le fourrel. Et atant<lb/>
il s'en cuida retourner a pié, quant les hommes<lb/>
du conte qui estoient dedens le bois embuschiez,<lb/>
coururent aprés lui, car moult avoient grant duel<lb/>
de leur seigneur qu'il avoit occiz, et croy qu'ilz<lb/>
l'eüssent rataint et retenu, quant Orchas son<lb/>
compaignon, qui bien avoit veü que on le chassoit,<lb/>
lui amena Moreau son cheval. Si monta<lb/>
sus moult viguereusement et puis brocherent tant<lb/>
que ilz vindrent ou chastel ou Aigres fut receü<lb/>
a moult grant joie de la duchesse et de ses gens.
<pb n="146"/>
<lb/>

Et ceulx de dehors estoient dolens et courrouciez<lb/>
pour leur seigneur que ilz trouverent mort;<lb/>
adonc prindrent le corps de leur seigneur et<lb/>
l'emporterent en sa terre, ou il fut moult plaint<lb/>
et regreté. Et la il fut enfouy en grant honnour,<lb/>
selon la haultesce de lui, et par ytant fut la guerre<lb/>
finee.<lb/>
</p>
<p n="542"> Or dist le compte que, quant Aigres fut<lb/>
revenus de la bataille qu'il a faite contre le conte,<lb/>
tous ceulx du chastel firent feste et demenerent<lb/>
joie pour sa victoire, ne nul ne vous pourroit dire<lb/>
ne deviser le grant deduit ne le grant soulas que<lb/>
on mena le jour et toute la nuit. Ainsi comme vous<lb/>
avez oÿ, ot la duchesse quitte et en paix son païs,<lb/>
de quoy elle fut moult joyeuse, si comme droit fu.<lb/>
Mais d'autre part elle avoit une merveilleuse<lb/>
guerre dont elle ne pouoit avoir secours ne aïde,<lb/>
ne elle ne pouoit avoir repos ne de jour ne de nuit.<lb/>
Et ce faisoit Amours, qui lui ramentevoit la<lb/>
beauté et la proesce d'Aigres, et la mist en tel<lb/>
point que bien lui fut adviz que jamaiz n'avroit<lb/>
joie ne bien s'il ne venoit de lui.<lb/>
Tant fut la dame atteinte et surprinse de bien<lb/>
aimer qu'il n'est nul qui ne feust bien esbahis de
<pb n="147"/>
<lb/>

recorder les agais et les contenances de lui. Et<lb/>
vous di que plusieurs fois elle en mist Aigres en<lb/>
parolle couvertement. Mais il avoit autre part<lb/>
si son cuer fichié qu'il n'y pouoit entendre, tant<lb/>
que en la fin elle s'enhardi et lui dist tout clerement<lb/>
que elle mouroit pour l'amour de lui et que,<lb/>
s'il ne l'aimoit, elle se occieroit. Et quant vist<lb/>
et aperçut qu'elle estoit en tel ploy, si fut tout<lb/>
esbahi et en ot pitié. Mais nonpourquant il ne se<lb/>
volt mie emploier a faire la voulenté de la dame,<lb/>
ains se defendi de l'autre amour dont il estoit<lb/>
enlacié. Et pour la dame mielz apaisier, il lui<lb/>
descouvry et dist toute l'amour qui estoit entre<lb/>
lui et Milie la fille de l'empereur de Romme,<lb/>
et bien dist que pour nul avoir il ne pourroit<lb/>
ailleurs entendre, si fermement y estoit mis.<lb/>
</p>
<p n="543"> Quant la duchesse vist et aperçut que<lb/>
pour nulle requeste ne pour prïere elle ne pourroit<lb/>
accomplir sa voulenté d'Aigres, si fut en moult<lb/>
mauvaiz point, car pour ce elle ne le laissa point<lb/>
a bien amer, mais plus et plus fut en ardour, tant<lb/>
que elle regarda que nullement elle n'en pourroit<lb/>
faire sa voulenté, se ce n'estoit par art de sorcerie,<lb/>
que autrement elle ne le pourroit decevoir ne attraire.<lb/>
Lors pourchaça tant et quist que elle<lb/>
s'acointa d'une vielle qui moult estoit malicieuse<lb/>
sorciere. La duchesse lui donna tant et promist
<pb n="148"/>
<lb/>

que la malle vielle lui fist une telle sorcerie, par<lb/>
quoy Aigres fut si enchantez que par force il<lb/>
lui convint amer la dame si merveilleusement<lb/>
qu'il ne pouoit plus, et se offry a faire tout ce<lb/>
qu'elle savroit dire ne deviser, et le mena la dame<lb/>
a ce qu'il geüst avec lui charnelment.<lb/>
</p>
<p n="544"> Si poez entendre que femme est trop<lb/>
hardie chose et qu'elle fait ce que nulx autres<lb/>
n'oseroient entreprendre, et pour ce dist on que<lb/>
<q> "femme a trop plus un art que le deable". </q> Et bien<lb/>
y parut a la duchesse qui tant a quis et engigné,<lb/>
que Aigres fut si surprins de son amour qu'il mist<lb/>
du tout en oubly l'amour de la fille de l'empereur<lb/>
de Romme, ne il ne pouoit escondire chose que la<lb/>
duchesse voulsist prïer ne commander, et en faisoit<lb/>
la dame toute sa voulenté. Et<lb/>
ainsi elle ot la compaignie et le soulas d'Aigres<lb/>
de Romme une grant piece de ce temps.<lb/>
</p>
<p n="545"> Or vous diray de Milie la fille de l'empereur,<lb/>
qui estoit en grant paine et en grant torment<lb/>
de faire savoir et enquerir ou Aigres estoit,<lb/>
et le faisoit serchier par tous païs, car l'emperiere<lb/>
son pere estoit mort, de quoy ceulx du païs<lb/>
estoient moult desconfortez; et voulloient les gentilz<lb/>
hommes de la terre marïer Milie pour avoir
<pb n="149"/>
<lb/>

seigneur qui gouvernast l'empire. Mais pour<lb/>
chose qu'ilz lui sceüssent admonnester ne prïer, elle<lb/>
ne s'i volt accorder ne consentir, ains se excusoit<lb/>
sagement et les pourmenoit de jour en jour, en<lb/>
esperance que Aigres deüst revenir et que elle<lb/>
en oÿst nouvelles; et de ce elle estoit en grant<lb/>
ennuy et torment comment il pourroit briefment<lb/>
venir.<lb/>
</p>
<p n="546"> Or dist le compte que tout droit le jour<lb/>
Saint Denis, a l'issue d'esté, Aigres entre lui et son<lb/>
compaignon Orchas s'en alerent esbanoiant dehors<lb/>
le chastel de Dijon, tant qu'il advint que<lb/>
ilz virent venir vers eulx grant alleüre un messagier<lb/>
moult travaillié. Et lors <supplied resp="#editor">que</supplied> cellui que Fortune<lb/>
menoit fut venu devant les barons, Aigres le salua<lb/>
premierement et aprez lui dist: <q> "Beaux<lb/>
doulx amiz, se Dieu te vueille aidier, se tu scez<lb/>
aucunes nouvelles, si les nous diz. Et si te requier<lb/>
par amours que tu nous dïes dont tu viens, s'il<lb/>
te plaist, et la ou tu vas. </q> <q> --  Par ma foy", dist le<lb/>
messagier,  "quant je meuz, je me parti de Romme<lb/>
ou je laissay maint gentil chevalier et maint hault
<pb n="150"/>
<lb/>

baron dollens et courrouciez pour l'empereur<lb/>
qui estoit nouvellement trespassez de cest siecle;<lb/>
pour quoy ilz ont tenu et tiennent maint grant<lb/>
parlement, car ilz veullent donner mary a Milie la<lb/>
damoiselle de Romme, mais pour chose que ils<lb/>
lui sachent dire, admonnester ne prïer, elle n'en<lb/>
veult riens faire, car elle a donné son courage et<lb/>
son amour a un chevalier qui n'est mie ou païs,<lb/>
pour lequel j'ay ceste voie emprinse, mais je ne<lb/>
le puis trouver, dont il me poise durement pour<lb/>
vray". </q><lb/>
</p>
<p n="547"> Quant Aigres oÿ nommer le nom de<lb/>
s'amie, si lui fremy toute la char, et dist lors au<lb/>
messagier: <q> "Frere, je te prie et requier en guerredon<lb/>
et en service que tu me dïes le nom de<lb/>
cellui que tu as si longuement quis. </q> <q> --  Sire",<lb/>
dist le message, "sachiez qu'il a nom<lb/>
Aigres, et si a un compaignon avecques lui, qui<lb/>
Orchas est apellez. Pour Dieu, seigneurs, je vous<lb/>
pry que vous me disiez se c'estes vous, car le<lb/>
cuer me dist que vous estes ceulx que je quiers.<lb/>
</q> <q> --  Certes", dist Aigres,  "je te asseüre que nous<lb/>
sommes ceulx que tu vas querant, et suis Aigres<lb/>
apellez, et mon compaignon que cy voiz, a nom<lb/>
Orchas". </q><lb/>
</p>
<p n="548"> Quant le messagier qui estoit sages et<lb/>
avisez, ot certainement enquiz et entendu qu'il<lb/>
avoit trouvé ce que il queroit, si ot grant joie
<pb n="151"/>
<lb/>

et puis bailla a Aigres unes lettres seellees de par<lb/>
la fille de l'empereur. Et tantost que Aigres les<lb/>
tint, il les ouvry et leut ce qu'il y avoit dedens<lb/>
escript, si trouva en escript que s'amie lui mandoit<lb/>
salut comme celle qui avoit eü moult a souffrir<lb/>
pour lui. Aprés il vist que elle lui prioit<lb/>
par fines amours que, celle lettre veüe, il ne<lb/>
laissast en nulle maniere qu'il ne venist a Romme,<lb/>
et lui affermoit en la lettre que, si tost comme il<lb/>
seroit venu a Romme, elle le feroit empereur,<lb/>
car l'empire lui estoit escheü; et pour la chose<lb/>
fere plus creable, elle lui mandoit enseignes<lb/>
telles qu'il recongnut bien. Et avecques tout ce,<lb/>
la damoiselle lui fist mencion en la lettre de tout<lb/>
son estat, et comment les barons la voulloient<lb/>
marïer a force.<lb/>
</p>
<p n="549"> Aprés ce que Aigres ot la lettre leüe tout<lb/>
a loisir, il fut tout esbahis et aperçut bien que<lb/>
la duchesse l'avoit deceü, quant pour elle il avoit<lb/>
mis en oubli la riens ou monde que plus aimoit.<lb/>
Lors se commença a blasmer et a laidengier et<lb/>
dist qu'il ne vouldroit pour nul avoir que Milie<lb/>
le sceüst comment il s'estoit maintenu ne la<lb/>
faulseté qu'il avoit faicte envers elle. Et d'autre<lb/>
part il avoit grant joie de ce qu'il se recongnoissoit<lb/>
et du mandement que s'amie lui avoit fait. Dont<lb/>
mist le messagier a raison et lui commanda sur<lb/>
l'oeil de sa teste a crever que, pour rien qui aviengne,
<pb n="152"/>
<lb/>

il ne face mencion a nullui de l'occasion de<lb/>
sa venue, et le messagier lui promist que ja par<lb/>
lui n'en seroit nouvelle. Sur ce ilz s'en repairierent<lb/>
tous trois vers le chastel et s'en alerent a<lb/>
l'ostel du bourgoiz, et firent aisier le messagier.<lb/>
Et Aigres qui moult avoit changié son courage,<lb/>
vint a la duchesse de Dijon et lui dist: <q> "Dame,<lb/>
j'ay esté cy une piece de temps. Or est ainsi que<lb/>
les barons de mon païs m'ont envoié querir, par<lb/>
quoy il m'en convient aler, si m'en yray a vostre<lb/>
congié. Et vous mercy de quanques<lb/>
je sçay et puis de l'onnour et de la courtoisie que<lb/>
vous m'avez faite, et sachiez que, doresenavant, je<lb/>
suis en vostre commandement et vueil estre vostre<lb/>
chevalier, se vous avez mestier de moy". </q><lb/>
</p>
<p n="550"> Quant la dame entendi Aigres que elle<lb/>
aimoit sur toute rien, et elle perçut que il se<lb/>
voulloit departir de lui, elle ot si grant angoisse<lb/>
en son cuer que de grant piece elle ne pot mot<lb/>
respondre, ains se pasma de la destresce et, quant<lb/>
elle pot parler, si lui crya mercy a jointes mains<lb/>
en plourant, et lui pria pour Dieu qu'il eüst pitié<lb/>
de lui: <q> "Ha! chier sire, je suis morte et honnie<lb/>
se ainsi vous departez de moy, car je n'avray<lb/>
confort ne aïde de nullui, et telx m'assauldront<lb/>
et feront villenie, qui maintenant ne s'osent<lb/>
mouvoir ne rebeller. </q> <q> --  Dame", dist Aigres,  "or<lb/>
vous reconfortez, car grant folie seroit de duel
<pb n="153"/>
<lb/>

faire, quant il ne puet estre autrement, car, bien<lb/>
sachiez, je mentiroie ma foy et perdroie mon païs,<lb/>
se plus cy endroit demouroie, car il me convient<lb/>
mon serement acquittier". </q> Adont fut la dame<lb/>
en si grant destresce que a pou que le cuer ne<lb/>
lui creva, car pour chose qu'elle peüst faire ne<lb/>
dire, elle ne le pot retenir et si lui presentoit toute<lb/>
sa duchié, pour quoy elle demenoit tel doeil que<lb/>
il ne fust si dur cuer qui n'en eüst grant pitié<lb/>
en la regardant. Et Aigres mesmes ne se pouoit<lb/>
tenir de plourer et moult lui grevoit la mesaise<lb/>
qu'il veoit a la dame sentir.<lb/>
</p>
<p n="551"> Adont Aigres se traist prez de la duchesse<lb/>
et lui dist: <q> "Dame, <num>Vc</num> merciz des<lb/>
biens que vous m'avez faiz". </q> Dont l'acolla Aigres<lb/>
moult doulcement et puis se departi de lui,<lb/>
sanz plus attendre, et la dame demoura en tel<lb/>
point que chascun qui la veoit cuidoit que elle<lb/>
deüst mourir. Et Aigres qui son cuer avoit tourné<lb/>
ailleurs, s'en vint a son hostel et, lors que la<lb/>
nouvelle s'espandi parmi la ville, si furent tous<lb/>
desconfortés et esbahiz de ce que Aigres s'en<lb/>
devoit aler. Ainsi ilz passerent ce jour et toute la<lb/>
nuit sanz faire joie ne revel; et quant ce vint la<lb/>
matinee, Aigres se vesti et chauça, et Orchas et<lb/>
Gallopin appareillerent leur oirre et paierent si<lb/>
bien leur hoste qu'ilz lui laissierent trois tans<lb/>
qu'ilz n'avoient despendu, car destriers, armes et
<pb n="154"/>
<lb/>

harnoiz et tout ce qu'ilz avoient gaignié, ilz donnerent<lb/>
tout au bourgoiz, puis le commanderent<lb/>
a Dieu. Atant ilz monterent sur leurs<lb/>
chevaulx et se mirent a voie. Et sachiez que au<lb/>
partir y ot mainte lerme ploree ne il n'ot grant<lb/>
ne petit en toute la ville de Dijon qu'il ne feust<lb/>
dollens et courrouciez de leur allee et qui ne<lb/>
priast pour Aigres et pour sa compaignie.<lb/>
</p>
<p n="552"> Tant chevaucherent les barons par leurs<lb/>
journees que ilz vindrent en la cité de Romme;<lb/>
et quant Aigres vist la terre et le païs ou son<lb/>
lignage fut nez, si lui souvint des grans ennuys et<lb/>
des grans meschiez qu'il y avoit eüz et souffers,<lb/>
lors ne se pot tenir de plorer et dist en plourant:<lb/>
<q> "Ha! sainte cité imperial, comme j'ay esté durement<lb/>
fortunez depuis que premier te viz, car oncques<lb/>
puis je n'oz fors que paine et travail, honte<lb/>
et ennuy. </q> <q> --  Ha! sire", dist Orchas,  "vous faictes<lb/>
trop mal qui ainsi vous desconfortez, car ce n'est<lb/>
mie maniere d'omme qui doye valloir que de<lb/>
estre de telle contenance. Pour Dieu laissiez ce<lb/>
duel et faites bon semblant, car j'ay espoir que<lb/>
Fortune a fait son cours de vous guerroier et<lb/>
grever". </q>
<pb n="155"/>
<lb/>

</p>
<p n="553"> <q> "Beaux tres doulx compaings", ce dist<lb/>
Aigres, "je vous mercye de quanques je puis et<lb/>
sçay du bon conseil que j'ay en vous trouvé,<lb/>
car vous m'avez tenu loyal convenant tant que nous<lb/>
sommes cy revenus. Si m'ottroit Dieu par sa grace<lb/>
que encores vous puisse desservir le debonnaire<lb/>
service que vous m'avez fait. </q> <q> --  Certes, sire", <lb/>
dist Orchas, "vous devez bien avoir esperance que<lb/>
encores avrez vous greigneur pouoir que oncques<lb/>
vous n'eüstes a nul jour, car je suis certain que<lb/>
Milie la damoiselle de Romme qui vous aime<lb/>
de bonne amour, vous prendra a mary et vous<lb/>
fera seigneur de son empire, puis que l'empereur<lb/>
est mort". </q> Tout ainsi s'en aloient les deux barons<lb/>
devisant, ainçoiz qu'ilz entrassent en la cité de<lb/>
Romme; et avant que ilz y entrassent, ilz envoierent<lb/>
Gallopin et le messagier devant, qui porterent<lb/>
les nouvelles en la cité de la venue d'Aigres<lb/>
et d'Orchas. Et quant Cleopatras entendi que<lb/>
son filz venoit, si ot telle joie que a paine le<lb/>
vous saroie deviser. Et Rommaine aussi si avoit<lb/>
bien aussi grant joie pour la venue son frere<lb/>
et son ami. Mais quant Milie en sçot la nouvelle,<lb/>
sur tous les autres elle fut en leesce et en joie,<lb/>
si que a paine elle se pot tenir et aler contre lui,<lb/>
pour le grant desir qu'elle avoit de le veoir, car<lb/>
Amour l'en semonnoit, maiz honte des gens l'en<lb/>
fist tenir.
<pb n="156"/>
<lb/>

</p>
<p n="554"> Adont exploitterent tant les<lb/>
deux barons que ilz vindrent en l'ostel de Cleopatras<lb/>
et descendirent de leurs chevaulx, et Romaine<lb/>
et la dame si vindrent a l'encontre des<lb/>
chevaliers moult lieement, et leur getterent les<lb/>
bras au col, et moult firent grant joie de leur<lb/>
venue, et parlerent ensemble de leurs affaires tant<lb/>
qu'il fut temps de souper. Dont furent les tables<lb/>
mises et la viande apareillee, si mengierent assez<lb/>
et a loisir et furent toute la nuit en joie et en<lb/>
revel, maiz Milie la fille de l'empereur fut<lb/>
toute la nuit en grief pensee pour Aigres son ami,<lb/>
car souventesfoiz Amours l'amonnestoit de aler<lb/>
a lui, maiz paour d'avoir blasme la faisoit demourer,<lb/>
quant elle se ravisoit, et n'y osoit<lb/>
aler.<lb/>
</p>
<p n="555"> En tel effroy fut la pucelle toute la nuit,<lb/>
pour la venue de son ami, et le landemain, si tost<lb/>
comme elle pot le jour apercevoir, sanz arrester,<lb/>
elle s'en ala parler au pape et lui dist en confession<lb/>
toute sa pensee, sanz lui rien celler, et lui<lb/>
compta comment et en quelle maniere elle aimoit<lb/>
Aigres de Romme et aussi comme elle l'avoit<lb/>
mandé pour estre empereur. Et bien lui dist et<lb/>
afferma que, pour chose, qui peüst avenir, elle
<pb n="157"/>
<lb/>

n'avra ja autre mary, car elle l'aime tant parfaictement<lb/>
que sanz lui elle ne pourroit vivre ne durer.<lb/>
Quant le pape ot oÿ et entendu la voulenté et le<lb/>
courage de la pucelle, si lui respondi debonnairement,<lb/>
comme sages et avisez: <q> "Ma belle fille, or<lb/>
ne t'esmaie, car puis que ainsi est que vous l'aimez,<lb/>
je vous promet loiaument que vous l'avrez a<lb/>
mary, maiz sagement y fauldra ouvrer, car ce<lb/>
mariage ne puet estre fait sanz le congié des<lb/>
barons. Si vous loe que vous les faciez tous<lb/>
mander, par quoy ilz soient cy a un jour. Et<lb/>
quant ilz seront tous venus a la court, nous leur<lb/>
ferons fiancier et jurer que cellui que vous<lb/>
vouldrez prendre et eslire a mary et a seigneur,<lb/>
que ja ne le contrediront, ains lui feront tous<lb/>
feauté et hommage; et ainsi, ma belle fille, je<lb/>
vous conseille en bonne foy que vous le faciez.<lb/>
</q> <q> --  Sire", ce dist la damoiselle Milie, "et je<lb/>
l'ottroy". </q><lb/>
</p>
<p n="556"> Atant elle prinst congié du pape qui<lb/>
lui donna sa beneïçon, et sur ce elle fist tout et<lb/>
si bien apareilla son affaire que, dedens les <num>.VIII.</num><lb/>
jours, tous les haulx barons de sa terre furent<lb/>
assemblez en la cité de Romme, et endementiers<lb/>
Milie avoit mandé a Aigres son ami, tout secrettement,<lb/>
comment elle avoit exploitié, car elle ne<lb/>
l'osoit mander ne parler a lui, pour
<pb n="158"/>
<lb/>

ce que on ne se aperceüst de son affaire. Maiz elle<lb/>
lui avoit mandé par lettres qu'il venist a court<lb/>
a la journee que les barons seroient assemblez et<lb/>
qu'il se mist en si noble atour comme empereur<lb/>
pourroit estre; et bien lui fist assavoir que nul<lb/>
ne savoit de leurs secrez fors que le pape et<lb/>
Romaine tant seulement. Quant ce vint au jour<lb/>
que le terme fut devisez, les barons se assemblerent<lb/>
a court et si y furent les <num>.VII.</num> sages de<lb/>
Romme et le pape et son conseil. Et bien sachiez<lb/>
que adonc Aigres ne se mist mie en oubly,<lb/>
ains y vint moult richement vestus d'un riche<lb/>
samit a maniere de gentil homme, et bien monstroit<lb/>
a sa contenance et a sa chiere qu'il estoit<lb/>
homme de grant pouoir et de grant noblesce, pour<lb/>
quoy il fut adoncques moult regardez de tous<lb/>
les barons de la cour. Et Orchas son compaignon<lb/>
estoit tousjours avecques lui, et Milie la damoiselle<lb/>
qui Aigres aimoit sur tous les hommes<lb/>
du monde, si estoit assise en hault sur un faulxdestueil<lb/>
aux piez du pape, moult richement<lb/>
vestue et apareillee en maniere d'empereeiz.<lb/>
</p>
<p n="557"> Lors que la court fut assemblee et que<lb/>
chascun ot pris son lieu, le pape parla premierement
<pb n="159"/>
<lb/>

et dist moult debonnairement, en oyant de<lb/>
tous: <q> "Seigneurs gentilz barons, vous savez bien<lb/>
que l'empereur de Romme qui estoit homme de<lb/>
grant pouoir est alez de vie a trespassement, et<lb/>
ne lui est demouré plus d'enfant que Milie sa<lb/>
fille, que veez cy en present. Si appartendroit bien,<lb/>
se me semble, qu'elle print aucun seigneur qui<lb/>
gouvernast l'empire, car elle est bien en point.<lb/>
Si loeroie qu'elle en esleüst un cy endroit par<lb/>
devant vous, et que chascun se consenteïst a son<lb/>
elleccion, quel que elle le voulsist prendre, povre<lb/>
ou riche, car mielx vauldroit qu'il feust a sa<lb/>
plaisance qu'elle en prenist un qui feust contre<lb/>
son cuer. Si vous commande en vertu d'obedïence<lb/>
que vous faciez roy et empereur cellui que elle<lb/>
vouldra prendre et eslire a seigneur". </q><lb/>
</p>
<p n="558"> Adonc respondi chascun tout communement<lb/>
que bien le vouloient ainsi, et dirent qu'il<lb/>
estoit bien raison qu'il en feust a sa voulenté. Lors<lb/>
print le pape la foy et serement de tous les<lb/>
barons, et quant ce fu fait, il apella la damoiselle<lb/>
et lui commanda debonnerement qu'elle en deïst<lb/>
sa voulenté et que pour nul homme ne le laissast:
<pb n="160"/>
<lb/>

<q> "Ha! chier pere", dist la damoiselle,  "je vueil<lb/>
du tout obeïr a vostre commandement, car droit est,<lb/>
maiz il me semble, sire, que j'ay esté encores pou<lb/>
sans seigneur depuis que l'empereur mon pere<lb/>
est trespassé. Si me pourroie encores<lb/>
bien souffrir de prendre mary, se vostre voulenté<lb/>
y estoit, et quant aores m'en vouldroie bien deporter,<lb/>
se ce ne feust seulement que je craing<lb/>
le peril que noise ou guerre n'en sourde en ceste<lb/>
terre par deffault de seigneur. Et puis qu'ainsi est<lb/>
qu'il plaist a vous tous que je le face, je vous<lb/>
diray une chose que mon pere me commanda,<lb/>
ainçoiz qu'il alast de vie a trespassement, et me<lb/>
chastia moult doulcement et me dist que, pour<lb/>
nulle planté d'avoir ne de richesce, je ne prenisse<lb/>
mary, car mauvaise convoitise a mainte dame<lb/>
mise a honte. Et pour ce il me dist et pria<lb/>
que je regardasse au sens, au maintien et a la<lb/>
proësse de cellui que je vouldroie prendre, car<lb/>
tant comme l'omme vault, tant vault sa terre. Et<lb/>
pour ytant j'en vueil un eslire qui ait hardement<lb/>
et savoir, se on me veult faire guerre et que il<lb/>
ait vigueur de moy deffendre, ne il ne m'en<lb/>
chault se il n'a richesse, car j'ay assez tresor<lb/>
et richesses et grant terre pour moy et lui<lb/>
gouverner, par quoy je vueil que vous sachiez que,<lb/>
se je n'ay Aigres a seigneur, que vous voiez cy<lb/>
en present, jamaiz n'avray autre ou je puisse,<lb/>
car pour prouesce ne pour sens, ne saroie meilleur
<pb n="161"/>
<lb/>

prendre. Et avecques ce il est filz de roy et de<lb/>
roÿne, maiz par pechié et par envie ilz en furent<lb/>
desheritez et exilliez, et ainsi comme maint gentil<lb/>
homme autre sont. Si vous prie, seigneurs, et<lb/>
requier, si chier que vous aimez ma paix et<lb/>
mon honnour, que vous tous vous veuilliez consentir<lb/>
a lui comme a vostre seigneur". </q><lb/>
</p>
<p n="559"> Quant les haulx barons entendirent la<lb/>
raison de la damoiselle, si en y ot aucuns qui la<lb/>
tindrent pour folle et pour non sachant, et les<lb/>
autres si l'en gracïerent moult et la tindrent<lb/>
pour sage; et le pape mesmes dist devant tous<lb/>
que il lui venoit de bonne nature, quant en telle<lb/>
maniere elle y avoit regardé. Lors print le pape<lb/>
Milie par la main, voiant tous ceulx qui la estoient<lb/>
ou palaiz, et la donna a Aigres a femme et a<lb/>
espouse, et il la print et reçut moult lieement, et<lb/>
s'i consentirent tous les barons, qui sanz demourance<lb/>
lui firent feauté et hommage, par le commandement<lb/>
du pape qui moult ot grant joie<lb/>
de l'assemblee. Dont furent, sanz plus attendre,<lb/>
menez au moustier et le pape mesmes chanta la<lb/>
messe et mist a Aigres la couronne ou chief a<lb/>
l'usage du païs, telle comme l'empereur de
<pb n="162"/>
<lb/>

Romme devoit avoir; et aprez la messe le pape<lb/>
donna au peuple sa beneïcon. Et ne pourroie ne<lb/>
saroie dire ne deviser la <num>.Xme.</num> partie<lb/>
de la feste et du soulaz qui y furent fais ce jour<lb/>
et toute la sepmaine aprez; et fut toute la cité<lb/>
encourtinee et tendue de coustes pointes, de<lb/>
draps d'or et de plusieurs autres paremens.<lb/>
De leur boire ne leur menger ne vous vueil<lb/>
je point deviser, fors que tous ceulx qui y vouldrent<lb/>
entrer en orent assez a planté, car onques<lb/>
porte n'y fut close ne huis gardé. Et quant ce<lb/>
vint aprés disner, les chevaliers et les bachellers<lb/>
monterent sur leurs chevaulx, joliement parez,<lb/>
et prenoientt lances et escus, si aloient bouhourdant<lb/>
parmi les rues; et vous diz que tous<lb/>
autres manieres d'esbatemens que on pourroit<lb/>
deviser y furent faiz. Et quant ce vint la nuit que<lb/>
Aigres et Milie furent couchiez ensemble, ilz restorerent<lb/>
grant partie de ce qu'ilz avoient esté<lb/>
esloingnez si longuement l'un de l'autre. Et lors<lb/>
qu'il fut adjourné, Aigres se leva et tous les<lb/>
autres barons, et fist on joie et deduit de toutes
<pb n="163"/>
<lb/>

manieres d'instrumens, et dura la feste <num>.VIII.</num><lb/>
jours tous entiers. Et quant ce vint au departir<lb/>
de la feste, il n'y ot menestrel povre ne riche qui<lb/>
ne feust bien paiez selon ce qu'il estoit, ou de<lb/>
robes ou de deniers.<lb/>
</p>
<p n="560"> Tant fist Aigres l'emperiere nouvel qu'il<lb/>
fut aimez et chier tenus de tous ses barons. Et<lb/>
Cleopatras et Romaine avoient si tres grant joie<lb/>
que je ne le vous saroie deviser. Et quant ce<lb/>
vint au jour que la court deust departir, l'emperiere<lb/>
de Romme fist assembler ses barons et leur<lb/>
requist et pria en fine amistié que ilz lui voulsissent<lb/>
aidier a vengier l'oultrage et la felonnie que<lb/>
Logres fist a Berinus son pere, quant il enchassa<lb/>
lui et Cleopatras par traïson hors du royaume<lb/>
de Blandie, de quoy Ypamador, le filz Logres<lb/>
est en possession et saisine, et en tient, tant<lb/>
comme a present, la seigneurie. Et encores dist<lb/>
l'empereur a sa gent que, se ilz lui vouloient faire<lb/>
ceste bonté, que tous qui lui aideront a conquerir<lb/>
le royaume, il leur donnera or, argent et autres<lb/>
richesses, tant que le plus povre sera riche homme<lb/>
a grant pouoir, et avecques ce ilz y acquerront<lb/>
pris et honnour. Adonc respondirent les barons<lb/>
tous communement que ilz avoient bonne voulenté
<pb n="164"/>
<lb/>

de lui aidier et qu'ilz estoient tous apareilliez de<lb/>
mouvoir pour y aler, sans prendre plus lonc respit,<lb/>
se il lui plaisoit.<lb/>
</p>
<p n="561"> Quant l'empereur oÿ ses<lb/>
barons, si les en mercia moult debonnairement,<lb/>
et tantost, sanz plus attendre, il fist apareiller<lb/>
nefs riches et belles et les fist garnir de toutes<lb/>
les choses qui y falloient; dont entra toute la<lb/>
baronnie dedens. Mais il laissa Orchas son compaignon<lb/>
avecques Milie sa femme, auquel il pria<lb/>
qu'il la gardast en bonne foy, et il le fist certainement<lb/>
comme preudons; et si demoura avecques<lb/>
lui Romaine, qui moult aima sa compaignie.<lb/>
Mais Aigres emmena avecques lui Cleopatras sa<lb/>
mere, pour l'esperance que il avoit de la remettre<lb/>
en son heritage du royaulme de Blandie; car il<lb/>
avoit bien quarente mil hommes de bonnes gens<lb/>
et si avoit avecques lui Gallopin son bon escuier,<lb/>
qui l'avoit si loiaulment servy et aimé. Et en<lb/>
ceste maniere, l'empereur et ses barons se departirent<lb/>
et orent vent a voulenté et nagerent tant<lb/>
par mer que, dedens un mois, ilz exploicterent<lb/>
tant qu'ilz arriverent a Blandie. Adonc print l'empereur<lb/>
deux messagiers et les envoia a cellui qui<lb/>
la terre tenoit, et lui manda que, se il ne venoit<lb/>
a mercy a lui, il lui feroit tant de deshonnour<lb/>
comme traïtre et desservy, car bien lui souvenoit
<pb n="165"/>
<lb/>

de Logres qui avoit Berinus son pere desherité;<lb/>
<q> "et se ainsi est qu'il se vueille mettre a ma<lb/>
voulenté, je avray de lui mercy ne ja n'y perdra<lb/>
vie ne membre nul, se ainsi le veult faire". </q><lb/>
</p>
<p n="562"> Tout ce que l'emperiere commanda les<lb/>
deux messages firent sanz detrïer, car ilz estoient<lb/>
chevaliers preux et hardis, sages et bien enparlez.<lb/>
Si s'en vindrent devant Ypamador le roy<lb/>
qui tenoit Blandie, qui estoit moult effreé pour<lb/>
la nouvelle qu'il avoit oÿe de ce que l'empereur<lb/>
de Romme estoit arrivé en sa terre, en grant compaignie<lb/>
de gens d'armes. Lors que les messages<lb/>
furent venus en la presence de lui, l'un d'eulx<lb/>
deux, qui le mielx savoit parler, compta et dist<lb/>
son message tout mot a mot, et dist en ceste<lb/>
maniere: <q> "Roy, je ne vous salue pas, tant<lb/>
comme a present, car vous avez tort envers monseigneur<lb/>
l'empereur qui est venus en ce païs a<lb/>
grant compaignie, et sa mere avecques lui, qui doit<lb/>
estre dame de ce royaume. Si vous mande monseigneur<lb/>
l'empereur que tout sanz guerre vous<lb/>
vous veniez rendre et mettre en sa mercy, et<lb/>
rendez a sa mere son heritage, ou autrement je<lb/>
vous deffie de par lui. Et sachiez tout certainement<lb/>
que, se il vous puet tenir ne prendre par<lb/>
force, vous n'avrez nulle rençon ne<lb/>
remede nul que il ne vous face mourir de villaine<lb/>
et honteuse mort". </q>
<pb n="166"/>
<lb/>

</p>
<p n="563"> <q> "Beaux seigneurs", dist Ypamador,  "vous<lb/>
me dictes grant villenie et me requerez grant<lb/>
oultrage, car j'ay tenue ceste terre l'espace de<lb/>
sept ans et plus, quicte et en paix, et la me donna<lb/>
mon pere en heritage; si me semble moult grant<lb/>
mesprison de ce que vous me dictes que vostre<lb/>
seigneur me mande que je lui rende ceste terre.<lb/>
Et nonpourquant je me conseilleray a ma gent<lb/>
et puis vous respondray, car il ne m'appartient<lb/>
mie que je face telle chose sanz le conseil de mes<lb/>
hommes". </q><lb/>
</p>
<p n="564"> Lors manda le roy Ypamador de ses barons<lb/>
ceulx qui lui estoient les plus prouchains, tant<lb/>
comme il en pot avoir. Si leur compta en briefs<lb/>
mos tout ce que l'empereur lui avoit mandé et<lb/>
comment il estoit venus sur lui a grant ost, moult<lb/>
efforceement. Quant Ypamador leur ot dit et<lb/>
compté tout ce que les deux messagiers lui avoient<lb/>
dist et compté de par l'empereur leur maistre,<lb/>
sy leur dist: <q> "Seigneurs, je vous prie et<lb/>
requier, par la foy que vous me devez, que vous<lb/>
me vueillez conseillier tellement que vostre honnour<lb/>
et la moie y soit gardee". </q> Adont furent<lb/>
tous les barons espouentés pour la grant multitude<lb/>
des gens que l'empereur avoit amenez, et n'y ot<lb/>
cellui qui respondist un mot, fors un traïtre de<lb/>
Blandie qui dist en audïence de tous: <q> "Gentilz<lb/>
sires, nous ne vous savons que conseillier fors que
<pb n="167"/>
<lb/>

tant que vous devez savoir que vous devez ceste<lb/>
terre tenir, car elle vous vient de vostre ancestre,<lb/>
si avez bien droit de le deffendre, si lo que vous<lb/>
vous defendez viguereusement. </q> <q> --  Ha! traïtre", ce<lb/>
dist Ypamador, "vous me voullez traïr semblablement<lb/>
comme vous feïstes l'autre roy. Car, puis<lb/>
que je voy que je n'ay mie pouoir de la guerre<lb/>
maintenir, il me convient ce royaume rendre et<lb/>
guerpir. Et bien voy que je ne pourroie contrester<lb/>
a la force de l'empereur, tant comme a<lb/>
present, car il est garni et apresté de combatre<lb/>
et nous sommes tous despourveüz. Et ainçoiz que je<lb/>
eüsse mes gens assemblés et garniz, nous avroit<lb/>
l'empereur fait tel dommage que jamais ne seroit<lb/>
restorez. Et bien sçay, se par aucune aventure<lb/>
j'estoie pris, qu'il n'avroit nulle pitié de moi, et<lb/>
pour ytant je n'y voi nul bon conseil sur ce qu'il<lb/>
ne conviengne que je rende le royaume". </q><lb/>
</p>
<p n="565"> Lors se parti Ypamador de <lb/>
ses gens, sanz plus dire, courrouciez et dollent,<lb/>
et demenoit si orrible douleur que il ne fust nul<lb/>
si dur cuer qui le veïst, qui n'en eüst pitié. Puis<lb/>
s'en vint aux deux messagiers et leur dist:<lb/>
<q> "Beaux seigneurs, vous en yrez a vostre seigneur<lb/>
et lui direz que je suis tous apareilliez de faire<lb/>
tout son commandement et que je m'en yray mettre<lb/>
en sa mercy". </q> Sur ce les deux messagiers se<lb/>
departirent du roy Ypadamor et s'en retournerent
<pb n="168"/>
<lb/>

a l'empereur et lui compterent tout ce que ilz<lb/>
avoient trouvé au roi Ypamador. Et assez tost<lb/>
aprés, le roy de Blandie entre lui et Gandelianne<lb/>
sa femme, qui telle doulour demenoient que je ne<lb/>
le vous saroie deviser, si s'en vindrent tout droit<lb/>
au port ou l'empereur estoit arrivez et descendus.<lb/>
Lors que Ypamador choisi l'empereur, il se<lb/>
laissa cheoir a ses piez et lui cria mercy, et la<lb/>
roÿne Gandelianne semblablement, qui faisoit<lb/>
tel duel que a paines qu'elle ne se occioit, car,<lb/>
voulsissent ou non, il convint que ilz se meïssent<lb/>
a la voulenté de l'empereur. Et l'empereur si<lb/>
leur dist en ceste maniere: <q> "Ypamador, sachiez<lb/>
que je vous doy moult haïr, car vous avez<lb/>
ma mere desheritee des lonc temps, par quoy elle<lb/>
a eü moult a souffrir. Mais puiz que vous vous<lb/>
rendez a moy, je avray mercy de vous ne ja n'y<lb/>
perdrez vie ne membre; mais aler vous convendra<lb/>
hors du royaume de Blandie, tout ainsi que<lb/>
Berinus mon pere s'en ala, quant il fut chaciez<lb/>
par vostre pere. Et toute autelle bonté et semblable<lb/>
je vous feray, comme vostre pere fist au<lb/>
mien, car je vueil que vous en faites porter or<lb/>
et argent tout a vostre voulenté, et puis vuidiez<lb/>
ce royaume a tousjours maiz sans revenir". </q><lb/>
Aprés ces parolles, Ypamador apareilla son oirre,
<pb n="169"/>
<lb/>

moult courrouciez, et s'en ala en la terre du pere<lb/>
Gandelianne sa femme, atout son avoir, et la<lb/>
demoura toute sa vie. Et quant ce fut fait, Aigres<lb/>
delivra tout le royaume des traïtres qui y habitoient<lb/>
et leur tolly fiefz et honnours et en revesti<lb/>
tous les vaillans hommes de son païs. Et a<lb/>
Cleopatras sa mere rendi son heritage et la<lb/>
laissa en la contree atout grant planté de bonnes<lb/>
gens de Rommenie qui depuis tindrent le<lb/>
païs de Blandie bien et en paix.<lb/>
</p>
<p n="566"> Aprés ce Aigres print congié<lb/>
a sa mere, moult tendrement plourant, et elle le<lb/>
commanda a Dieu en tres grant destresce de cuer.<lb/>
Atant l'emperere se parti atoute sa baronnie, fors<lb/>
de ceulx que il laissa avecques sa mere. Puis<lb/>
entrerent en mer et ne finerent de nagier, par<lb/>
jour et par nuit, jusques ad ce que ilz arriverent<lb/>
au port de Romme bien et en paix et a grant<lb/>
joie. Adont vint Milie entre lui et Orchas a l'encontre<lb/>
de l'empereur, qui firent moult grant joie<lb/>
de sa venue. Puis lui demanderent nouvelles comment<lb/>
ilz avoient exploitié, et Aigres leur compta<lb/>
tout comment et en quelle maniere il avoit conquis<lb/>
le païs de Blandie, sanz coup ferir, et comment<lb/>
il en avoit mis en possession et saisine sa<lb/>
mere, sanz nul debat.</p>
			<pb n="170"/>
			<p>
</p>
<p n="567"> Quant l'empereur fut venuz et arrivé
<pb n="171"/>
<lb/>

a Romme, il y sejourna un temps en grant leesce et<lb/>
tindrent lui et Milie l'empire moult paisiblement,<lb/>
car il n'y ot nul qui osast mouvoir ne commencer<lb/>
guerre contre lui, car il estoit aimez et honnorez<lb/>
de tous ses hommes et lui portoit chascun tres<lb/>
grant honnour, loange, et reverence, tant que il<lb/>
advint un jour que Orchas son compaignon, qui<lb/>
moult l'aimoit, vint a lui et lui dist: <q> "Sire,<lb/>
vous savez bien que je vous ay servy longuement<lb/>
cy et ailleurs, en bonne loiaulté. Et a pleü a<lb/>
Nostre Seigneur, par sa grace, que vous estes<lb/>
venus a tres haulte honnour et si ne sçay homme<lb/>
grant ne petit qui vous puist ne ose grever doresnavant.<lb/>
Si vueil prendre congié a vous, se il<lb/>
vous plaist, car voulenté m'est venue d'aler ou<lb/>
royaume de mon pere, car j'ay entendu qu'il est<lb/>
trespassez et que Grandomes le roi de Blasque
<pb n="172"/>
<lb/>

veult par force ma mere desheriter du royaume<lb/>
de Constantinoble, de quoy je doy estre roy et<lb/>
seigneur, se Dieu me donnoit force et pouoir<lb/>
de le requeurre contre mes ennemiz". </q><lb/>
</p>
<p n="568"> Quant l'empereur oÿ Orchas son compaignon,<lb/>
si lui attendria le cuer et en ot grant pitié,<lb/>
puis dist: <q> "Si m'aïst Dieu, beaux doulx<lb/>
compaignon et ami, or soiez asseür que vous ne<lb/>
yrez pas sans moy. Mais tout ainsi que vous<lb/>
m'avez aidié a mon grant besoing en bonne foy,<lb/>
je vous aideray loyaument au vostre et feray tant<lb/>
a l'aïde de Dieu et de mes gens que vous serez<lb/>
en possession et saisine de l'empire<lb/>
de Constantinople, par force ou par amours, mais<lb/>
je vueil que tout avant vous plevissiez et fianciez<lb/>
Romaine ma suer, et que me prometiez que vous<lb/>
la prendrez a femme et a espouse, quant vous<lb/>
averez vostre païs quitte et en paix. </q> <q> --  Chier<lb/>
sire", dist Orchas,  "cinq cens mercis de la<lb/>
damoiselle que vous m'avez ottroiee, car plus riche<lb/>
present ne me pourriez faire ne que je tant<lb/>
aimasse. Et sachiez que, se j'estoie sire et roys<lb/>
de tout le monde, si l'en feroie je dame et roÿne,<lb/>
se il lui plaisoit. Et aprés, sire, je vous mercie, de<lb/>
quanques je puis, de l'aïde et du secours que vous
<pb n="173"/>
<lb/>

m'avez offert et presenté par vostre humilité". </q><lb/>
Sur ce la damoiselle fut mandee, si la fiança<lb/>
Orchas en la presence de tous les barons de Romme<lb/>
et lui promist et enconvenança que, si tost qu'il<lb/>
avra son royaume et empire quitte et delivre,<lb/>
il la prendra a femme et la fera empereÿs de<lb/>
Constantinoble, se Dieu lui adresce son esperance.<lb/>
</p>
<p n="569"> Quant Orchas ot la damoiselle Romaine<lb/>
plevie et fiancee, ainsi que vous avez oÿ, l'empereur<lb/>
de Romme fist semondre et assembler ses<lb/>
ostz. Et tantost qu'ilz furent venus et assemblez,<lb/>
Aigres print la croix par le conseil du pape, et<lb/>
par le congié de Milie l'empereÿs sa femme.<lb/>
Et ce fist il pour doubte du pechié de son pere<lb/>
qu'il avoit occiz, si que, pour ceste cause, il lui<lb/>
vint en voulenté que, quant il avroit conquesté<lb/>
la terre qui devoit estre a Orchas son compaignon,<lb/>
il yroit au Saint Sepulcre en pelerinage,<lb/>
pour faire satisfaction de son pechié. Quant ce fut<lb/>
fait, l'empereur fist apareillier les nefs, tant et<lb/>
de telles comme il lui failloit et convenoit pour<lb/>
tant de gens comme il menoit avecques lui. Et<lb/>
quant tout fu prest, il fist ses gens entrer es<lb/>
nefs, puis print congié a Milie sa femme, qui
<pb n="174"/>
<lb/>

de ce fut moult courroucee et esplouree. Et<lb/>
entrerent en sa nef lui, Orchas et Romaine<lb/>
sa suer, et quant ilz orent bon vent, si nagerent<lb/>
tant par nuit et par jour que ilz arriverent a une<lb/>
journee prez de la cité de Constantinoble, qui<lb/>
moult estoit cité de grant seigneurie. Et lors que<lb/>
Orchas et les Rommains choisirent la cité ou ilz<lb/>
tendoient a aler, si en orent moult grant joie, et<lb/>
ainsi que ilz furent aprouchiez, Orchas dist a<lb/>
l'empereur: <q> "Sire, que vous semble de la cité<lb/>
qui fut mon pere? </q> <q> --  Par ma foy", dist l'empereur,<lb/>
 "elle est belle et noble. </q> <q> --  Certes", dist<lb/>
Orchas,  "le cuer me dist que ma mere<lb/>
est la dedens en prison et que Gramdomes a<lb/>
saisi la cité, puis que mon pere est mort, de<lb/>
quoy je doy avoir la seigneurie. Si m'en plaings<lb/>
a Dieu et a vous. </q> <q> --  Se Dieu me vueille aidier,<lb/>
compaings", dist Aigres,  "moy et mes hommes<lb/>
sommes du tout a vostre commandement. Si vous<lb/>
loz en bonne foy que vous mandez a ce roy par<lb/>
un message que il vous rende vostre terre,<lb/>
ou, se ce non, il ne avra jamaiz un jour de paix.<lb/>
</q> <q> --  Sire", dist Orchas,  "grans mercis de ce conseil,<lb/>
et pour Dieu envoiez y cellui qui vous plaira". </q><lb/>
</p>
<p n="570"> Lors commanda Aigres au seneschal de<lb/>
l'ost qu'il voulsist faire ce message et cil ne<lb/>
l'osa desdire, ains respondi que il le feroit moult
<pb n="175"/>
<lb/>

voulentiers. Sur ce l'empereur print port et descendi<lb/>
a terre entre lui et ses gens; et le seneschal<lb/>
ne volt plus demourer, ains monta sur un cheval<lb/>
et s'en ala grant aleüre vers la cité et entra dedens<lb/>
la porte sans destourbier, puis demanda a ceulx<lb/>
qu'il encontra ou il pourroit trouver Gramdomes.<lb/>
Assez trouva de gens qui lui enseignerent; adont<lb/>
n'arresta le seneschal jusques a tant qu'il fut devant<lb/>
le palais, et yllec descendi de dessus son<lb/>
cheval et le bailla a garder a un varlet qu'il<lb/>
trouva, puis s'en vint au portier et fist tant<lb/>
qu'il le laissa entrer ens ou palaiz. Lors s'en vint<lb/>
le seneschal devant le roy qui avoit devant lui<lb/>
grant compaignie de chevaliers et dist ainsi:<lb/>
<q> "Sire roy, ce seigneur qui gouverne tout le<lb/>
monde vous octroie joie et honnour, se ainsi est<lb/>
que ma raison vous vueillez octroier, ou autrement<lb/>
je ne le diz mie. Roy, l'emperiere de Romme<lb/>
m'a cy envoié en message de par son compaignon<lb/>
Orchas qui vous het de mortelle haïne, car ceste<lb/>
terre fut a son pere et vous la tenez a tort et sanz<lb/>
raison. Si vous mande l'empereur, qui en cest<lb/>
païs est arrivez atout son effort, que vous a son<lb/>
compaignon rendez sa terre et l'en laissiez joïr<lb/>
et posseder paisiblement, car vous n'y avez nul<lb/>
droit. Et se ce ne voullez faire, je vueil que vous
<pb n="176"/>
<lb/>

sachiez pour vray que, s'il vous puet prendre<lb/>
par force nulle, il n'avra ja mercy de vous.<lb/>
Et vous deffie maintenant de par lui". </q><lb/>
</p>
<p n="571"> Quant le roy Gramdome entendi le message,<lb/>
si ot tel duel que par un pou qu'il ne<lb/>
enraga, puis dist a ses chevaliers: <q> "Or tost,<lb/>
seigneurs, prenez moy ce glouton qui m'a cy laidengié<lb/>
en la presence de vous, et gardez que il<lb/>
ne s'en voise viz". </q> Lors eüst esté le<lb/>
messagier miz a mort sanz nul respit, quant deux<lb/>
princes sages et avisez dirent au roy: <q> "Sire, sachiez<lb/>
que vous ferez grant honte et grant diffame<lb/>
a vous mesmes, se vous au message faictes despit<lb/>
ne villenie, car il dit bien ce que dire doit, puis<lb/>
que ainsi lui est commandé, ne il n'affiert a nul<lb/>
autre homme d'autrui message laidengier, ains<lb/>
lui doit on laissier dire toute sa voulenté". </q> Lors<lb/>
fut le seneschal respitez de mort par le commandement<lb/>
du roy, car il vist bien que a lui mal faire<lb/>
il ne avroit point d'onnour, puis dist au messagier:<lb/>
<q> "Frere, tu t'en yras a ton seigneur et<lb/>
lui diras de par moy qu'il a fait grant folie d'entrer<lb/>
en ma terre, et bien vueil que il sache de par<lb/>
moy que il ne nous tendra point cy dedens enserrez,<lb/>
ains avra demain au matin la bataille, se il ne<lb/>
s'en fuit. </q> <q> --  Sire", dist le message,  "ce poise<lb/>
moy quant autre chose ne voulez faire. Et puis<lb/>
qu'ainsi est, je m'en yray et diray a monseigneur
<pb n="177"/>
<lb/>

l'empereur la responce que vous m'avez faicte". </q><lb/>
Atant le seneschal s'en parti, sanz congié prendre,<lb/>
et vint a son cheval, si y monta vistement et<lb/>
se mist au retour grant alleüre, tant qu'il fust<lb/>
revenus a l'ost qui fut assez prouchaine de la<lb/>
cité. Lors que Orchas vist le seneschal, il vint<lb/>
a lui et lui demanda que le roy Gramdomes avoit<lb/>
respondu: <q> "Sire", dist le messagier,  "je vous<lb/>
plevi que encores il n'a talent que la cité et la<lb/>
terre rende a vous ne a autre, ains vous mande<lb/>
que demain au matin vous avrez la bataille contre<lb/>
lui, forte et crüelle. </q> <q> --  Sire seneschal", dist Orchas,<lb/>
 "je prie a Nostre Seigneur qu'il soit ainsi". </q><lb/>
Lors commanda l'empereur a tendre trefz et<lb/>
paveillons ou ilz reposerent toute la nuit; et furent<lb/>
ceulx establis, qui l'ost deurent garder<lb/>
de si a l'andemain que chascun se leva et garnit<lb/>
son corps pour lui deffendre. Et l'empereur mesmes<lb/>
et Orchas furent armez moult noblement.<lb/>
</p>
<p n="572"> Quant ilz se furent armez et apareilliez<lb/>
pour combatre, ilz se mirent a voie pour aler<lb/>
vers la cité et ordenerent leurs batailles. Et quant<lb/>
ceulx de dedens entendirent la noise et le bruit,<lb/>
si furent en pou d'eure garniz et aprestez. Et furent<lb/>
bien <num>.XLm.</num> Griffon ou plus. Dont monterent<lb/>
sur leurs destriers et yssirent dehors la cité en une
<pb n="178"/>
<lb/>

plaine. Et Gramdomes le roy si devisa <num>.V.</num> eschielles<lb/>
de ses gens en pou d'eure. Aprés ce les<lb/>
ostz vindrent l'un vers l'autre et, a l'encontrer,<lb/>
s'entredonnerent merveilleux coups; et Orchas<lb/>
si se desrenga tout premier et fist<lb/>
tant d'armes celle journee qu'il n'est nul qui n'en<lb/>
eüst grant merveille, car il le faisoit de grant<lb/>
voulenté: il abatoit et occioit ces gloutons si<lb/>
dru que nul ne l'osoit attendre. Longuement se<lb/>
combattirent les Griffons contre les Rommains et<lb/>
moult en y ot d'occiz d'une part et d'autre, mais<lb/>
Orchas, Aigres et Gallopin abatoient tant de ces<lb/>
Griffons que je n'en sçay le nombre, par quoy<lb/>
Griffons furent en grant effroy, tant qu'il escheut<lb/>
que Aigres perçut Gramdomes le roy, qui s'en<lb/>
vouloit aler fuyant. Donc courut Aigres tant aprés<lb/>
qu'il l'aconsieuvy et lui donna un tel coup de<lb/>
l'espee sur le heaume que tout le pourfendi et<lb/>
lui cassa la coiffe, si que le brant, qui soef tranchoit,<lb/>
lui abati la destre oreille, et descendi le coup<lb/>
par dessus l'espaulle du roy si merveilleusement<lb/>
qu'il cheÿ a terre tous estonnez. Et quant Aigres<lb/>
le vist a terre, il descendi isnelment de son destrier<lb/>
et esma pour lui couper la teste, quant<lb/>
Gramdomes lui pria mercy et lui dist: <q> "Ha!<lb/>
gentilz emperiere, aiez mercy et pitié de moy,
<pb n="179"/>
<lb/>

car vez cy mon espee que je te rens". </q> Et quant<lb/>
Aigres entendi le roy, si retira son coup et<lb/>
reçut l'espee que il lui presenta, puis lui fist fiancier<lb/>
prison. Et lors que les Griffons virent que<lb/>
leur seingneur estoit pris, ilz s'enfouyrent tout<lb/>
desconfis, sanz plus attendre, et cellui qui le mielz<lb/>
pouoit fouir se mettoit au devant, ne il ne<lb/>
attendoit per ne compaignon. Et sachiez que<lb/>
ilz ne fuyoient pas vers la cité, ainz fuyoient,<lb/>
tant que voie leur dura, jusques en leur païs; car<lb/>
depuis que leur seigneur fut prins, ils n'orent<lb/>
oncques puis esperance de eulx deffendre et pour<lb/>
ce tournerent en fuite.<lb/>
</p>
<p n="573"> Lors Aigres et Orchas entrerent en la<lb/>
cité de Constantinoble sanz contredit, et furent<lb/>
receüz de ceulx dedens a grant joie. Adonc fut<lb/>
miz Gramdomes en prison et la mere Orchas en<lb/>
fut ostee, qui longuement y avoit esté en grant<lb/>
destresce. Et quant la roÿne vist et recongnut<lb/>
son filz, si ot si grant joie que a paine que le<lb/>
cuer ne lui ouvry de la leesce, siques de grant<lb/>
piece elle ne pot mot sonner. Et quant elle pot<lb/>
parler: <q> "Hemy! mon chier filz, l'eure soit<lb/>
benoite quant tu m'as delivree du grant peril ou<lb/>
le traïtre m'avoit mise". </q> Et quant elle ot ce<lb/>
dit, elle vint a l'empereur et le
<pb n="180"/>
<lb/>

mercia de quanques elle pot et sçot de l'aïde<lb/>
et du secours qu'il avoit fait a son filz et a lui.<lb/>
Ainsi que vous avez oÿ, fut la cité de Constantinoble<lb/>
concquise. Et quant ce vint l'andemain, Orchas<lb/>
espousa Romaine la suer de l'empereur de<lb/>
Romme, au moustier Sainte Soffie, et furent couronnez<lb/>
cellui jour a grant honnour plus que je ne<lb/>
vous savroie deviser, ne il n'est nul qui vous sceüst<lb/>
raconter ne dire la grant joie ne le deduit que on<lb/>
y fist, car Orchas se mist en paine de tenir riche<lb/>
court et planiere, pour la haultesse l'empereur<lb/>
son seigneur. Et pour l'onnour et la reverence de<lb/>
lui, il fist Gallopin son escuier chevalier, et pour<lb/>
lui faire plus grant honnour, il fist plusieurs autres<lb/>
chevaliers nouveaux avecques Gallopin. Et<lb/>
quant ce vint au departir, Orchas paia si largement<lb/>
les souldoiers de l'argent, que Gramdomes avoit<lb/>
amassé, que chascun s'en loa. Et quant Aigres<lb/>
ot sejourné huit jours avecques Orchas son<lb/>
compaignon, il fist atourner et apareillier ses gens<lb/>
et ses nefz bien garnir et se apresta pour faire<lb/>
son pelerinage.<lb/>
</p>
<p n="574"> Quant tout fut garni et apresté, l'emperiere<lb/>
de Romme print congié a Orchas et a sa<lb/>
suer. A celle departie ot mainte lerme ploree et<lb/>
grant duel demené. Et atant Aigres s'en entra<lb/>
en mer et maint chevalier avecques lui, et l'emperiere<lb/>
Orchas et Romaine sa femme demourerent
<pb n="181"/>
<lb/>

en grant honnour et en grant seigneurie et userent<lb/>
leurs vies ensemble bien et en paix. Et Aigres de<lb/>
Romme, lors qu'il fut entré en mer entre lui et ses<lb/>
gens, ilz orent vent a voulenté si que en pou d'eure<lb/>
ilz ne virent que ciel et mer, et exploicterent tant<lb/>
les pellerins que ilz virent devant eulx la terre<lb/>
de Surie, dont ilz furent liez et joyans. Et assez<lb/>
tost aprés ilz vindrent a droit port, puis s'en yssirent<lb/>
des nefs, rendans graces a Dieu de ce que<lb/>
ilz estoient si sauvement venus en la Terre Sainte.<lb/>
Lors qu'ilz furent descendus, Aigres et ses compaignons<lb/>
si monterent sur leurs destriers et chevaucherent<lb/>
tant qu'ilz vindrent en la cité d'Acre,<lb/>
ou ilz furent receüz moult honnorablement, ainsi<lb/>
que il appartenoit a empereur, et prinsdrent hostel<lb/>
ou plus riche lieu de toute la cité. Et ceulx<lb/>
d'Acre en orent moult grant joie de sa venue, car<lb/>
ilz estoient enforciez de <num>.XL.</num> mille hommes<lb/>
ou de plus, qui sejournerent en la ville<lb/>
par l'espace de <num>.XXVI.</num> sepmaines. Et cependant<lb/>
ilz firent mainte envahie aux Sarrazins, si que,<lb/>
par leur proësse et par leur vasselage, ilz les<lb/>
tindrent si court qu'ilz ne se osoient monstrer<lb/>
ne yssir de leurs fermetez. Et quant l'empereur<lb/>
ot bien fait son devoir en la Terre Saincte, il<lb/>
s'en ala au Sepulchre ou il fist sa prïere et son<lb/>
affliccion. Et quant il ot bien fait son pelerinage,<lb/>
il ne voult plus en la terre sejourner,
<pb n="182"/>
<lb/>

ains fist appareiller son oirre pour retourner en<lb/>
son païs, et s'en vint au port ou il avoit ses nefz<lb/>
laissees. Et quant tout fut prest et appareillé,<lb/>
l'empereur et ses gens entrerent dedens les nefs<lb/>
tous ensemble et puis s'en entrerent en mer et<lb/>
nagerent tant, par nuit et par jour, qu'ilz arriverent<lb/>
au port de Romme. Et quant ceulx de son<lb/>
paÿs sorent la nouvelle, il n'y ot cellui, grant ne<lb/>
petit, qui n'eüst grant joye. Sur ce l'empereur<lb/>
et ses gens descendirent a terre en grant joye, et<lb/>
Milie sa femme vint a l'encontre de luy, en<lb/>
grant compaignie de belles gens moult bien armez<lb/>
et noblement. Et lors que Milie choisi Aigres<lb/>
son seigneur, elle couru a l'encontre de lui,<lb/>
les braz tenduz, et baisierent l'un l'autre moult<lb/>
doulcement. Aprés ce Milie demanda a l'empereur<lb/>
nouvelles de son bon compaignon Orchas et<lb/>
s'il avoit espousee Romaine: <q> "Dame", dist l'empereur,<lb/>
 "je vous dy certainement que Orchaz a pris<lb/>
ma seur a femme, et sont haultes gens a grant<lb/>
pouoir, autant ou plus comme nous sommes,<lb/>
car il est empereur de Constantinople et ma seur<lb/>
emperiere". </q> Dist la dame: <q> "Aouré en soit<lb/>
Dieu, car grant honneur y est bien employee". </q>
<pb n="183"/>
<lb/>

Et ainsi ilz s'en alerent en la cité de Romme<lb/>
tous devisans.<lb/>
</p>
<p n="575"> Quant Aigres l'empereur fu retourné<lb/>
de son voyage de Jherusalem au Saint Sepulchre,<lb/>
chascun fist grant joye de sa venue, car il s'estoit<lb/>
tant fait amer a chascun que celuy estoit bien<lb/>
joyeulx qui luy pouoit faire chose qui luy feust<lb/>
plaisant et aggreable. Et par ce il tint son<lb/>
empire toute sa vie. Mais ne demoura gueres,<lb/>
aprés ce que l'empereur fut revenu du Saint<lb/>
Sepulchre, que Geufroy le potier mourut, qui<lb/>
grant temps avoit esté recluz en ung hermitage,<lb/>
qui estoit dehors la cité, ou lieu mesmes ou son<lb/>
pere Berinus fut enfouy. Car lors que le preudomme<lb/>
qui y demouroit ou point que Berinus y fut<lb/>
porté, mourut, Geuffroy le potier s'y rendy et<lb/>
laissa le siecle pour Dieu servir; et quant il pleut<lb/>
a Nostre Seigneur, il devia moult sainctement. Et<lb/>
en vindrent les nouvelles a Aigres, qui<lb/>
fut de sa mort moult dolent. Dont fist l'empereur<lb/>
faire un moult riche sercueil tel comme il appartenoit<lb/>
a roy, et le fist mettre dessuz Berinus son<lb/>
pere, puis fist enterrer Geufroy le potier emprés<lb/>
son pere, pour la grant amour qu'il avoit a lui<lb/>
fait et a son pere, par plusieurs fois, a leurs grans
<pb n="184"/>
<lb/>

besoings. Et quant ce fu fait, Aygres fist edifïer<lb/>
en celui lieu une eglise, ou il mist et donna grans<lb/>
rentes, et y estably prestres et autres bonnes gens,<lb/>
qui desservoient l'eglise en depriant par nuit et<lb/>
par jour, pour ceulx qui la gisoient et pour<lb/>
toutes autres ames des trespassez, qui mestier en<lb/>
avoient. De ceste chose fut moult l'empereur loé<lb/>
et honnouré et y acquist envers le peuple moult<lb/>
de graces. Il mesmes vesqui toute sa vie moult<lb/>
sainctement et menerent bonne vie et honneste<lb/>
entre luy et Milie sa femme, qui estoit bonne<lb/>
dame et religieuse. Se Aigres aymoit Dieu<lb/>
et servoit, il le devoit bien faire, car moult lui<lb/>
avoit fait grant bonté et grant largesse, quant,<lb/>
par sa digne grace, il l'avoit mys en si digne<lb/>
haultesse comme d'estre empereur de Romme,<lb/>
et l'avoit osté de la grant misere et de la povreté<lb/>
ou Fortune l'avoit tenu moult longuement. Mais<lb/>
elle l'a mis ou plus hault lieu de sa roe et l'a<lb/>
si bien estoré que jamais nul jour il n'a pouoir<lb/>
de tourner en sa grevance, ains monta toujours<lb/>
plus en plus jusques en la fin.<lb/>
</p>
<p n="576"> Desoremais est bien temps de mon livre<lb/>
affiner, car espoir qu'il tourneroit a aucuns a<lb/>
ennui, se plus longuement y mettoie. Et nonpourquant<lb/>
si y a il encores assez matiere, se plus
<pb n="185"/>
<lb/>

en voulsisse compter, de bonne et de belle. Mais<lb/>
vous savez bien que aucunes fois beaux chanteurs<lb/>
ennuient, et pour ce j'en m'en passeray atant.<lb/>
Si prie a ceste fin au sauveur de tout le monde<lb/>
qu'il doint honneur et bonne avanture a tous<lb/>
ceulx qui ce livre cy diligemment lyront et entendront,<lb/>
et en bonne patïence jusques a la fin<lb/>
toujours vivront. Amen.
</p>
		</body>
	</text>
</TEI>