<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="fr">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Chartes de l'Aube (13e s.)</title>
      <title type="formal">chartes_aube13</title>
      <title type="reference">chartes_aube13</title>
      <title type="DEAF">DocAubeC</title>
      <title type="gmd">transcription électronique</title>
      <author xml:id="anonyme">anonyme</author>
      <editor>Équipe de la Base de français médiéval - ENS de Lyon / UMR 5317 IHRIM</editor>
      <funder>Laboratoire IHRIM</funder>
      <funder>ANR (projet ELICO)</funder>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>transcripion électronique</edition>
      <respStmt xml:id="encoder3">
        <resp>validation finale</resp>
        <name xml:id="AL">Alexei Lavrentiev</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="proofreader2">
        <resp>deuxième relecture et vérification du balisage</resp>
        <name xml:id="BF">Benjamin Fagard</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="digitizer2">
        <resp>océrisation</resp>
        <name xml:id="KM">Khadija Mahfoud</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="proofreader1">
        <resp>première relecture</resp>
        <name xml:id="PL">Pierre Levron</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="encoder2">
        <resp>conversion en XML et balisage automatique</resp>
        <name xml:id="VO">Vanessa Obry</name>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <extent>- Numéros de pages saisies : de  à 15 ;
            - Nombre de mots d'après la base des descripteurs : <num xml:id="nb_mots_given">4166</num> ;
            - Nombre de tokens (mots et ponctuations) d'après la base des descripteurs : <num xml:id="nb_tokens_given">4709</num>.
    </extent>
    <publicationStmt>
      <publisher><name>Projet BFM, ENS de Lyon / UMR 5317 IHRIM</name></publisher>
      <address>
        <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
        <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
        <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
        <addrLine>Mèl : bfm@ens-lyon.fr</addrLine>
        <addrLine>http://bfm.ens-lyon.fr</addrLine>
      </address>
      <idno type="bfm">http://catalog.bfm-corpus.org/chartes_aube13</idno>
      <idno type="doi">10.34847/nkl.9382r8ds</idno>
      <availability status="free">
        <licence target="https://www.etalab.gouv.fr/licence-ouverte-open-licence">
          <ab type="availability_bfm" subtype="libre_1a">Les Conditions générales d'utilisation de la Base de Français Médiéval (http://txm.bfm-corpus.org/bfm/files/CGU.pdf), 
            et notamment son Article 5 « PROPRIETE INTELLECTUELLE », s'appliquent à tous les textes de la BFM.</ab>
          <ab type="how_to_cite">
            <label>Comment citer ce texte :</label>
            <bibl>Chartes de l'Aube (13e s.), édité par Dominique Coq, Paris, 1988. 
              Publié en ligne par la Base de français médiéval, http://catalog.bfm-corpus.org/chartes_aube13.
              Dernière révision le 2011-11-30.</bibl>
            D'autres formules de citation de la BFM sont proposées sur la page web suivante :
            http://bfm.ens-lyon.fr/article.php3?id_article=281.</ab>
          <ab type="availability_file">
            <label>Conditions d'utilisation de ce fichier :</label>
              Ce fichier numérique est composé du corps de texte médiéval et des suppléments numériques : balisage XML-TEI, métadonnées (teiHeader). Le texte et les suppléments numériques sont libres de droit et peuvent à ce titre être téléchargés et réutilisés librement.
            </ab>
            <ab type="availability_txmweb" subtype="illimité">
              <label>Conditions d'utilisation par le portail BFM :</label>
              Pas de limitation dans l'usage des fonctionnalités. Téléchargement autorisé.</ab>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title>Chartes en langue française antérieures à 1271 conservées dans les départements de l'Aube, de la Seine-et-Marne et de l'Yonne</title>
          <respStmt>
            <resp xml:id="editor">Éditeur scientifique</resp>
            <name type="person">Dominique Coq</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
          <extent>14 page(s)
        </extent>
        <publicationStmt>
          <publisher>Editions du CNRS</publisher>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
          <date>1988</date>
          <idno type="sigle_DEAF">DocAubeC</idno>
          <idno type="cote_biblio">BIU : 447.01 DOC</idno>
        </publicationStmt>
      </biblFull>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <projectDesc>
      <p>Projet :<name type="project">BFM - Base de français médiéval</name>
        Resp. : <name type="person">Céline Guillot-Barbance</name>
        Équipe : Base de français médiéval
        Laboratoire : UMR 5317 IHRIM
        Institution : ENS de Lyon
        <address>
          <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
          <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
          <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
          <addrLine>Mèl : bfm@ens-lyon.fr</addrLine>
          <addrLine>http://bfm.ens-lyon.fr</addrLine>
        </address>
      </p>
    </projectDesc>
    <editorialDecl>
      <p>Voir le <ref target="http://bfm.ens-lyon.fr/IMG/pdf/Manuel_Encodage_TEI.pdf">Manuel d'encodage XML-TEI de la BFM</ref>
        et les <ref target="http://bfm.ens-lyon.fr/IMG/pdf/Consignes_BFM.pdf">Consignes aux relecteurs de la BFM</ref>.</p>
    </editorialDecl>
    <tagsDecl>
      <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <tagUsage gi="abbr" occurs="51"/>
        <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="div" occurs="8"/>
        <tagUsage gi="gap" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="head" occurs="8"/>
        <tagUsage gi="hi" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="lb" occurs="148"/>
        <tagUsage gi="note" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="num" occurs="86"/>
        <tagUsage gi="p" occurs="24"/>
        <tagUsage gi="pb" occurs="14"/>
        <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="w" occurs="2"/>
      </namespace>
    </tagsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <name type="author">anonyme</name>
      <title>Chartes de l'Aube (13e s.)</title>
      <date type="compo" when="1250-01-01" notBefore="1230-01-01" notAfter="1271-01-01" n="13">1230 - 1271</date>
      <date type="compo_periode">ancien</date>
      <date type="compo_sous_siecle" n="13_2">milieu</date>
      <date type="ms" when="1250-01-01" notBefore="1230-01-01" notAfter="1271-01-01">1230 - 1271</date>
      <idno type="msIdentifier">[Documents multiples]</idno>
      <region type="dialecte_auteur">Aube</region>
    </creation>
    <langUsage>
      <language ident="fro" usage="100">Le texte est entièrement écrit en prose en ancien français.</language>
    </langUsage>
    <textDesc>
      <channel mode="w">print</channel>
      <constitution type="single"/>
      <derivation type="original"/>
      <domain type="juridique"/>
    <factuality type="inapplicable"/>
      <interaction type="none"/>
      <preparedness type="prepared"/>
      <purpose type="narrative"/></textDesc>
    <textClass>
      <keywords scheme="http://authorities.bfm-corpus.org">
        <term type="domaine">juridique</term>
        <term type="genre">charte</term>
        <term type="forme">prose</term>
        <term type="relation">original</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change who="#KM" when="2007-07-31">océrisation</change>
    <change who="#KM" when="2007-07-31">scannage</change>
    <change who="#AL" when="2007-08-01">préparation à la relecture 1</change>
    <change who="#PL" when="2008-02-27">première relecture</change>
    <change who="#VO" when="2008-02-28">conversion en XML et balisage automatique</change>
    <change who="#AL" when="2008-10-21">création du descripteur</change>
    <change who="#BF" when="2008-11-10">deuxième relecture et vérification du balisage</change>
    <change who="#AL" when="2011-11-30">validation finale</change>
    <change when="2011-11-30">Dernière modification du texte</change>
    <change when="2022-11-04">Création de cet entête</change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
		<pb/>
		
		<body>
			
<pb n="3"/>
			<div type="charte" n="1"> 
			 <head xml:lang="fr">1230, septembre.</head>
			 <p>Gié, Tiebauz, de Champaigne et de Brie cuens palazins, faiz a savoir a toz çax qui sont et qui seront qui cez letres verront que ge franchis et quit toz mes homes et mes fames de Troies de totes toutes et de totes <lb n="2"/> tailles, par tel maniere que ge avrai en toz cez en cui ge avoie taille et en toz cez homes et fames qui de <!--<sic>-</sic>--> fors venront ester en la conmuneté de Troies <num>.VI.</num> <abbr>d.</abbr> de la livre do mueble, fors qu' <!--<sic>-</sic>--> en armeures et en robes <lb n="3"/> faites a eus lor cors et fors qu' <!--<sic>-</sic>--> en aiesemenz d' <!--<sic>-</sic>--> ostel.</p>
			 <p>Et est a savoir que vaissel ou l' <!--<sic>-</sic>--> en met vin et tuit aiesement d' <!--<sic>-</sic>--> or et d' <!--<sic>-</sic>--> argent seront prisié chascun an aveuc les autres muebles ; et avrai de la livre de l' <!--<sic>-</sic>--> eritaige <num>.II.</num> <abbr>d.</abbr> <lb n="4"/> chascun an.</p>
			 <p>Et est a savoir que, se aucuns de mes homes ou de mes fievez ou de mes gardés venient por demorer en la comuneté de Troies, li borjois de Troies n' <!--<sic>-</sic>--> en porront aucun retenir, se n' <!--<sic>-</sic>--> est par mon asent <lb n="5"/>ou par ma volenté. Et s' <!--<sic>-</sic>--> il avenoit que aucuns hom ou aucune fame de mes viles ou de mes fiez ou de mes gardes venient ester en la comuneté de Troies, et li hom ou la fame qui i venroit disoit que il ne fust de <lb n="6"/> mes viles ou de mes fiez ou de mes gardes, il seroit esclairié a ma volenté do retenir ou do refuser ; et se je lo refusoie, il avroit conduit de moi, il et les soes choses, <num>.XV.</num> jorz planierement.</p>
			 <p>Et est a savoir que, se <lb n="7"/>aucuns de la conmuneté de Troies veult paier <num>.XX.</num> <abbr>lb.</abbr> en l' <!--<sic>-</sic>--> an, il sera quites do sairement et de la prise de cele annee vers moi. Et si lor doig et otroi la prevosté et la jostise de Troies et de lor terres et de leur vignes<lb n="8"/> qui sont dedanz lo finaige de Troies, si comme ge la tenoie au jor que ces letres furent faites, por <num>.CCC.</num> <abbr>lb.</abbr> de provenisiens qu' <!--<sic>-</sic>--> il me rendront chascun an a Pentecoste.</p>
			 <p>Et est a savoir que li forfait des <lb n="9"/> homes et des fames de la conmuneté de Troies et de toz cez qui sont ou seront estagier en la jostise de la conmuneté de Troies sont as borjois de Troies, si come ge les soloie avoir, e tuit li forfait des genz estrenges<lb n="10"/> qui ne sont de la jostise 
<pb n="4"/>
de la comuneté de Troies sont as borjois de Troies jusqu' <!--<sic>-</sic>--> a <num>.XX.</num> <abbr>s.</abbr>, et li seurplus iert miens. Et ge retaig lo murtre et lo rat et lo larrecin, la ou cez choses seront coneues et ataintes<lb n="11"/> ; et si retaig lo chanpion vencu dont j' <!--<sic>-</sic>--> avrai m' <!--<sic>-</sic>--> amende as us et as costumes de Troies ; et si retaig la fause mesure de laquele j' <!--<sic>-</sic>--> avrai <num>.XL.</num> <abbr>s.</abbr>, et li borjois de Troies en avront <num>.XX.</num> <abbr>s.</abbr></p>
				<p>Et est a savoir que ge <lb n="12"/> retaig la jostise et la garde de mes eglises et de mes chevaliers et de mes fievez et de mes geis, en tel maniere que, se aucuns de çax de Troies ou de la jostise  la comune Troies forfaisoit a aucun<lb n="13"/> de cez que ge retaig, c' <!--<sic>-</sic>--> est a savoir as clers ou as chevaliers ou a mes fievez ou a mes geis, dont plainte venist a moi, ge l' <!--<sic>-</sic>--> adreceroie et l' <!--<sic>-</sic>--> amende seroit moie ; et sera jugiee l' <!--<sic>-</sic>--> amende as us et as costumes<lb n="14"/> de Troies par lo majeur et par les jurez de Troies. </p>
				<p>Et est a <!--<sic>-</sic>--> savoir que ge ou autres de mes genz ellirons chascun an <num>.XIII.</num> homes de la comuneté de Troies, a bone foi, et cil <num>.XIII.</num> elliront l' <!--<sic>-</sic>--> un d' <!--<sic>-</sic>--> ax a<lb n="15"/> majeur chascun an dedanz la quinzaine que ge les avrai nomez ; et s' <!--<sic>-</sic>--> il ne l' <!--<sic>-</sic>--> avient elleu dedanz la quinzaine, ge i elliroie l' <!--<sic>-</sic>--> un des <num>.XIII.</num>, et cil <num>.XIII.</num> nomé jureront sore sainz que ma droiture et celi de la comune <lb n="16"/>de Troies garderont, et governeront la vile et les afaires de la vile a bone foi ; et ce que cil <num>.XII.</num> juré et li maires feront par bone foi, il n' <!--<sic>-</sic>--> en porront estre aqoisoné, mais s' <!--<sic>-</sic>--> il faisient jugement ou esgart <lb n="17"/> qui ne fust soffisanz, il seroit adrecié a mon esgart as us et as costumes de Troies, sauf ce qu' <!--<sic>-</sic>--> il ne lor costeroit rien, et n' <!--<sic>-</sic>--> en ferient point d' <!--<sic>-</sic>--> amende cil qui avrient fait lo jugement ou l' <!--<sic>-</sic>--> esgart. Et cil <num>.XII.</num> <lb n="18"/> juré et li maires leveront les deniers de chascun, <num>.VI.</num> <abbr>d.</abbr> de la <abbr>lb.</abbr> do mueble, si com il est dit devant, et <num>.II.</num> <abbr>d.</abbr> de la <abbr>lb.</abbr> de l' <!--<sic>-</sic>--> eritaige par lo sairement de cez qui ce devront. Et se li maires et li <num>.XII.</num> juré ou une partie<lb n="19"/> d' <!--<sic>-</sic>--> ax jusqu' <!--<sic>-</sic>--> a <num>.III.</num> ou plus avient sopeçonex aucun de cez qui avront juré a rendre <num>.VI.</num> <abbr>d.</abbr> de la <abbr>lb.</abbr> do mueble et <num>.II.</num> <abbr>d.</abbr> de la <abbr>lb.</abbr> de l' <!--<sic>-</sic>--> eritaige, il lo porrient croistre selonc lor bone concience, sauf ce que <lb n="20"/> cil n' <!--<sic>-</sic>--> en fera point d' <!--<sic>-</sic>--> amende qui avra juré ; et cil <abbr>d.</abbr> seront paié chascun an a la feste saint Andriu.</p>
			 <p>Et est a savoir que tuit cil de la comune de Troies pueent et porront vendre et acheter eritaiges et autres choses <lb n="21"/> si com il ont fait devant et ont et avront lor franchises et lor usaiges si com il les ont eues devant. Et se aucuns voloit plaidoier aucun de la conmune de Troies par plait ou par autre maniere, je ne lou <lb n="22"/> porroie traveillier fors de Troies, se por ma propre querele n' <!--<sic>-</sic>--> estoit, et cele querele seroit terminee as us et as costumes de Troies.</p>
<pb n="5"/>
				<p>Ge avrai mon ost et ma chevauchiee si come ge avoie devant, fors tant que <lb n="23"/>hom de <num>.LX.</num> anz ou de plus n' <!--<sic>-</sic>--> <w>i'</w> <!--<sic>-</sic>--> era pas, mais, s' <!--<sic>-</sic>--> il a lo pooir soffisant, il i envoiera <num>.I.</num> home por lui selonc son pooir. Et se ge semoig ost ou chevauchiee en tans que foire sera, li changeeur et li marcheant <lb n="24"/> qui seront en la foire enbesoignié i porront envoier homes soffisanz por ax sanz amende ; et, se aucuns defailloit de mon ost ou de ma chevauchie, cil qui defauroit lo m' <!--<sic>-</sic>--> amenderoit. Et si promet a bone <lb n="25"/> foi que ge nes semondrai en ost ne en chevauchiee por ax aqoisoner fors que por mon besoig. Et si voil que chevax a chevauchier ne armeures a cez de la comune de Troies ne soient prises por detes ne <lb n="26"/> por pleges ne por autres amissions. Et se ge ou mes genz avons mestier de chevax ou de charretes de Troies, il sera requis au majeur de Troies, et cil lo fera avoir a loier la ou il lo trovera, et paiera <lb n="27"/> lo loier des deniers de ma cense ; et s' <!--<sic>-</sic>--> il mesavenoit do cheval, il seroit renduz au resgart des <num>.XII.</num> jurez et do majeur, des deniers de ma cense. Et chascuns de la conmuneté de Troies qui avra vaillant <num>.XX.</num> <abbr>lb.</abbr> avra<lb n="28"/> arbeleste en son ostel et quarriaux jusqu' <!--<sic>-</sic>--> a <num>.L.</num></p>
			 <p>Et est a savoir que li borjois de Troies cuiront et morront a mes forz et a mes molins a autel marchié com as autres, et, s' <!--<sic>-</sic>--> il avenoit que ge n' <!--<sic>-</sic>--> eusse assez forz <lb n="29"/> et molins a Troies, il feront morre et cuire au resgart des <num>.XII.</num> jurez et do majeur selonc ce qu' <!--<sic>-</sic>--> il convenra suffisanment a mes forz et a mes molins ; et quant ge avrai forz et molins tant com il lor convenra <lb n="30"/> au resgart des <num>.XII.</num> jurez et do majeur, il i cuiront tuit et morront.</p>
			 <p>Et, se aucuns des <num>.XIII.</num> elleuz estoit chaüz en plait ou en guerre ou en escomeniement por lo fait de la vile, li <num>.XII.</num> juré et li maires qui <lb n="31"/> aprés venront seront tenu a penre lo fais sor ax, ausi come li <num>.XII.</num> juré et li maires qui estient devant l' <!--<sic>-</sic>--> avoient sor ax. Et ge ne porrai metre hors de ma main nules de cez choses.</p>
			 <p>Et est a savoir que <lb n="32"/> se aucuns de la conmuneté de Troies estoit arestez et pris en aucun leu por ma dete, ge lo sui (sui) tenuz a delivrer, lui et ses choses, do mien. Et s' <!--<sic>-</sic>--> il estoit pris et arestez por autre chose, ge lo sui tenuz a <lb n="33"/> aidier a delivrer a bone foi.</p>
			 <p>Et est a savoir que se aucuns de cez qui venront ester en la conmune de Troies s' <!--<sic>-</sic>--> en vuelent raler, il s' <!--<sic>-</sic>--> en iront sauvement et franchement quant il vorront, et avront conduit <lb n="34"/> de moi, <num>.XV.</num> jorz plainement.</p>
			 <p>Et est a savoir que mi serjant qui sont a moi et cil qui ont mes chartres ou les chartres de mes ancesseurs seront en la comune de Troies se il welent, et se il ne lo weulent<lb n="35"/>, il seront en ma main si come devant. </p>
<p>Et totes cez choses et totes cez covenances qui sont contenues en cez
<pb n="6"/>
	letres ai ge juré a tenir, por moi et por mes oirs, a aux et a leur oirs, parmenablement. Et por ce que ce <lb n="36"/>  ferm et estable ai ge fait cez letres seelees de mon seel. Ce fu fait en l' <!--<sic>-</sic>--> an de grace mil et <num>.CC.</num> et <num>.XXX.</num>, ou mois de septembre.</p>
</div>
			 <div type="charte" n="2">
<head xml:lang="fr">1239, 26 avril.</head>
			 	<p><lb n="1"/>Gié, Bernarz de Montcuc, maires de la commune de Troies, faz savoir a <!--<sic>-</sic>--> toz cels qui ces presantes letres verront que en ma presance <lb n="2"/> furent establi Jehanz de Champgilart et Hermenjarz, sa fame, et reconurent par devant moi que il ont vendu a mon seignor <lb n="3"/> Bartremiau, chanoine de Nostre Dame Sainte Marie de Troies, a <!--<sic>-</sic>--> toz jorz a tenir <num>.XL.</num> <abbr>s.</abbr> de provenisiens a prendre chascun an en la <lb n="4"/> foire
<pb n="7"/>
			 Saint Jehan, sor sa maison qui siet en l' <!--<sic>-</sic>--> entree de la Corderie a Troies, en la quele maison li drapier d <!--<sic>-</sic>--> Ypre vendent aus <lb n="5"/> foires de Troies, delez la maison feu Claret, en tel maniere que quicunques tenra cele maison sera tenuz a <!--<sic>-</sic>--> paier chascun <lb n="6"/> an a cel Bartromiau ou a son commandement en la foire Saint Jehan dedenz droit paement <num>.XL.</num> <abbr>s.</abbr> ; et ceste vendue <lb n="7"/> fu faite par l' <!--<sic>-</sic>--> acort et l' <!--<sic>-</sic>--> assentement de Pierre Contesse, citoien et borjois de Troies, qui estoit sires censiers de cele maison ; <lb n="8"/> et cil Bartromiaus ne porra riens demander ne reclamer aus los et aus ventes de cele maison, se il avenoit qu' <!--<sic>-</sic>--> ele fust vendue. <lb n="9"/> Et si ont vendu cil Jehanz et sa fame sanz force et sanz contreignement a cel devant dit Bartromiau <num>.XX.</num> <abbr>s.</abbr> et <num>. X.</num> <abbr>d.</abbr> et obole de <lb n="10"/> cens a <!--<sic>-</sic>--> parcevoir et a <!--<sic>-</sic>--> tenir a <!--<sic>-</sic>--> toz jors chascun an, et les los et les ventes, se avenoit que les teneures por coi an doit ce cens fussent <lb n="11"/> vendues ; et ces <num>.XX.</num> <abbr>s.</abbr> <num>.X.</num> <abbr>d.</abbr> obole de cens li ont il vendu avec les <num>.XL.</num> <abbr>s.</abbr> devant diz por <num>.XL.</num> <abbr>lb.</abbr> et <num>.XV.</num> <abbr>s.</abbr> de boens provenisiens forz <lb n="12"/> et leauls, desquels il se tiennent por bien paié. Et ce sunt cil qui doivent le cens, si cum il dient et si <!--<sic>-</sic>--> cum cil Jehanz et sa fame ont reconeu<lb n="13"/> par devant moi et <!--<sic>-</sic>--> m' <!--<sic>-</sic>--> ont fait entendant : li anfant feu Jehan
<pb n="8"/>
		 Saymet <num>.II.</num> <abbr>s.</abbr> ; Haymeris li Tisseranz <num>.XXXII.</num> <abbr>d.</abbr> por ses <lb n="14"/> maisons devant Saint Remi, a rendre chascun an a <!--<sic>-</sic>--> la feste Saint Remi ; Brices li Barbiers <num>.XI.</num> <abbr>d.</abbr> por la place Aveline la <lb n="15"/> Rousse ; la fame feu Garnier de Mez Robert <num>.VI.</num> <abbr>d.</abbr> por sa chambre de la <!--<sic>-</sic>--> Maceclerie ; li anfant feu Godefroi le Petit <lb n="16"/> <num>.VI.</num> <abbr>s.</abbr> de lor porpris ; Jehanz li Ferpiers <num>.XII.</num> <abbr>d.</abbr> por la place Tierri Cornet ; la fame feu Angerbert Oreillart <num>.XII.</num> <abbr>d.</abbr> ; <lb n="17"/> Felis li Cocons <num>.VI.</num> <abbr>d.</abbr> d' <!--<sic>-</sic>--> une part et <num>.IX.</num> <abbr>d.</abbr> d' <!--<sic>-</sic>--> autre part por la maison feu Climent ; Garins li Noirs <num>.VI.</num> <abbr>d.</abbr> por la <!--<sic>-</sic>--> terre <lb n="18"/> Moron ; Guillaumes Restoz <num>.XII.</num> <abbr>d.</abbr> por son vergier aus Molins Osmont ; Duins <num>.XII.</num> <abbr>d.</abbr> a <!--<sic>-</sic>--> la Saint Jehan a rendre por son porpris <lb n="19"/> de Torvoie ; la fame feu Gilart <num>.III.</num> <abbr>d.</abbr> por son vergier ; Symons de Champgilart <num>.XXXIII.</num> <abbr>d.</abbr> obole. Et si ont fiancé cil Jehanz <lb n="20"/> et sa fame que de ces vendues il porterunt a cel Bertromiau garantie a toz jors envers totes genz et que par auls ne par autrui il ne <lb n="21"/> procureront que ces vendues soient rapelees, et que ces choses que il ont vendu ne sunt enliees a nul autre home ne fame par <lb n="22"/> gaigerie ne par autre maniere ; et en ce ont il mis peinne de <num>.X.</num> <abbr>lb.</abbr>, en tel maniere que, se ces vendues estoient rapelees par aucun <lb n="23"/> en aucune maniere et
<pb n="9"/>
			 cil Bartromiaus en avoit ou encorroit aucuns domaiges ou deperz, cil Jehanz et sa fame, par lor foi fianciee <lb n="24"/> en ma main, ou lor oir seroient tenu a rendre a cel Bartromiau sanz difficulté et sanz contredit ces devant dites <num>.X.</num> <abbr>lb.</abbr> <lb n="25"/> et les deperz. Et de ces covenances a <!--<sic>-</sic>--> tenir ont mis en response cil Jehanz et sa fame a cel devant dit Bartremiau la maison <lb n="26"/> sor coi il li ont assignez les <num>.XL.</num> <abbr>s.</abbr> devant diz. En tesmoignance de ceste chose je ai mis a ces presantesletres mon seel. <lb n="27"/> Ce fu fait en l' <!--<sic>-</sic>--> an de grace <num>.M.CC.</num> et <num>.XXXIX.</num>, ou mois d' <!--<sic>-</sic>--> avril, le mardi en l' <!--<sic>-</sic>--> endemain de feste saint Marc Evangelistre.</p>

			 </div>
		 <div type="charte" n="3">
<head xml:lang="fr">1241 (n. st.), 1-30 mars.</head>
<p><lb n="1"/>Gié, Pierres de Bordes, maires de la commune de Troies, faz savoir
<pb n="10"/>
	a toz cels qui ces presentes letres verront que, en ma presance establi, Jehanz de Champgilart et Hermenjarz, <lb n="2"/> sa fame, reconurent par devant moi que il ont vendu et vendirent en l' <!--<sic>-</sic>--> an <num>.M.CC.</num> et <num>.XXXIX.</num>, ou mois d' <!--<sic>-</sic>--> avril, le mardi en l' <!--<sic>-</sic>--> andemain de feste saint Marc Euvangelistre, a mon <lb n="3"/>seignor Bertholomiau, chanoine de Nostre Dame Sainte Marie de Troies, a toz jors a <!--<sic>-</sic>--> tenir, les choses desoz nommees et expresses et devisees aus letres Bernart de Mont Cuc, mon devantier, <lb n="4"/> faites de cele vendue, les quels letres je ai veues et oïes mot a mot, seelees dou seel a cel Bernart, dont la tenor est tele : <gap resp="editor" rend="points"/><note resp="proofreader">le texte manquant est fourni ailleurs dans l'édition (texte 2a, pages 6 à 8)</note>
	.................. <lb n="23"/> Et est a <!--<sic>-</sic>--> savoir que ces devant <!--<sic>-</sic>--> dites vendues et totes les covenances qui sunt contenues aus devant dites letres, si cum eles sunt <lb n="24"/> desus expresses et devisees, loa et creanta par devant moi et promist a tenir et a garder de sa bone volanté, sanz force et sanz contreignement, et de son boen gré Renauz, li <lb n="25"/> filz de cel Jehan et de cele Hermenjart, qui estoit fors de lor avoerie, si cum cil Jehanz et cele Hermenjarz et cil meisme Renauz reconurent par devant moi ; et a ces vendues <lb n="26"/> et a totes ces covenances a <!--<sic>-</sic>--> tenir et a garder fermement en la maniere qu' <!--<sic>-</sic>--> eles sunt desus expresses et devisees et an autel maniere cum cil Jehanz et Hermenjarz les ont promises a <!--<sic>-</sic>--> tenir et a <lb n="27"/> garder, se oblija icil Renauz par devant moi par sa foi fianciee en ma main corporelment ; et avec ce, ont fiancié en ma main cil Jehanz et Hermenjarz et Renauz que il feront creanter <lb n="28"/> en la foire Saint Jehan qui vient proichienne aus marcheanz d <!--<sic>-</sic>--> Ypre ou a autres qui en cele foire tenront la devant dite maison et la volte qui est darriers la maison, sor les queles choses li <lb n="29"/> devant dit <num>.XL.</num> <abbr>s.</abbr> sunt assis, par devant moi que, tant cum il les tenront, il rendront chascun an a cel Bertremiau ou a son commandement au droit paement de la foire Saint Jehan <num>.XL.</num> <abbr>s.</abbr> de provenisiens dou loier <lb n="30"/> de cele maison et de la volte ; et ont otroié par devant moi cil Jehanz et Hermenjarz et Renauz que, se li marcheant qui tenront cele maison et la volte, quel qu' <!--<sic>-</sic>--> il soient, ne rendoient chascun an les <lb n="31"/> <num>.XL.</num> <abbr>s.</abbr> a cel Bertremiau ou a <!--<sic>-</sic>--> son commandement au droit paement de la foire, cil Bertromiaus i <!--<sic>-</sic>--> puisse gaigier sanz meffaire et sanz justice ; et se avenoit en aucune maniere que cil <num>.XL.</num> <abbr>s.</abbr> ne fussent <lb n="32"/> paié en aucune des foires ou que la maisons par aucune aventure fust destruite, dont Dex la gart, cil qui tenroit la <!--<sic>-</sic>--> maison et la volte ou la place rendroit chascun an les <num>.XL.</num> <abbr>s.</abbr> a cel <lb n="33"/> Bertremiau ou a son commandement. Et totes ces covenances devant dites et escrites ont fiancié <!--<note resp="proofreader">le ms. a deux fois "ont fiancié" (information donnée en note)</note>--> par devant moi cil Jehanz et Hermenjarz et Renauz tenir 
<pb n="11"/>
		 	et garder en bone foi, et que il ne <lb n="34"/> venront encontre, par aus ne par autrui, en aucune maniere, et que cele maison et la volte il n' <!--<sic>-</sic>--> ont donee ne vendue ne engaigiee a home ne a fame en maniere que il n' <!--<sic>-</sic>--> en puissent bien faire <lb n="35"/> les choses devant dites ; et est a <!--<sic>-</sic>--> savoir que mes sire Bertromiaus lor a otroié par devant que il puissent les choses devant dites rachater et ravoir, se il vuelent, por <num>.L.</num> <abbr>lb.</abbr> de provenisiens boens et forz <lb n="36"/> paiees a lui ou a son commandement dedenz le droit paiement de la proichienne foire Saint Jehan avec les <num>.XL.</num> <abbr>s.</abbr> qu' <!--<sic>-</sic>--> il doit avoir en cele foire dou loier de la devant dite maison et de la volte por sa rente de <lb n="37"/> ceste annee, en tel maniere que nule paie de ces deniers ne nule quitance de ces choses il ne porrient prover en aucuns tens fors que par letres seelees des seels l' <!--<sic>-</sic>--> official et le maieur de Troies. Et por <lb n="38"/> totes ces choses tesmoignier, je ai ces presantes letres seelees de mon seel. Ce fu fait en l' <!--<sic>-</sic>--> an de grace <num>.M.CC.</num> et quarante, ou mois de marz.</p>
		 </div>
		 <div type="charte" n="4">
<head xml:lang="fr">1244 (n. st.), janvier.</head>
		 	<p><lb n="1"/>Gié, Guillaumes de Pouanz, preoz de Troies, faiz savoir a touz cez qui verront cez letres que an ma presance fu establie <lb n="32"/> Marie, la fame feu Huon le Concierge, et requenut par <!--<sic>-</sic>--> devant moi que ele a vandu a Johan de Dijon, son frere, changeor <lb n="3"/> de Troies, tot quanque ele avoit an la maison l' <!--<sic>-</sic>--> abeesse e lou couvant de Nostre Dame as Nonnains de Troies, la quex maisons <lb n="4"/> siet delez la maison mon seignor Guillaume de La <!--<sic>-</sic>--> Cort, lou chevalier, et es chambres anviron cele maison asises a tout lou porpris <lb n="5"/> de cele maison ; la quele maison et les chambres et lou porpris cele devant dite Marie tenoit de cele devant dite abeesse <lb n="6"/> et de cel devant dit couvant, si com cele Marie dit. Sor laquele vandue cele devant dite Marie a promis et est tenue par <lb n="7"/> sa foi fianciee an ma main que a cel devant dit Johan, son frere, portera loial garantie, tant com ele vivra, anvers totes <lb n="8"/> genz ; et por ceste vandue miez a tenir
<pb n="12"/>
		 		cele Marie an a obligié a cel devant dit Johan touz ses biens an mueble et <lb n="9"/> forz mueble, ou qu' <!--<sic>-</sic>--> il soient ; et si viaut et otroie cele devant dite Marie que gié, Guillaumes, preoz devant diz, et li autre <lb n="10"/> preot de Troies qui aprés moi seront, porroiens panre de ses biens la ou nos les troveroiens, se ele aloit contre ceste vandue<lb n="11"/> devant dite, a <!--<sic>-</sic>--> la requeste de cel Johan ou de celui qui portera cez letres, se cele Marie defailloit d' <!--<sic>-</sic>--> aucune de cez couvenances<lb n="12"/> devant dites ne se ele i <!--<sic>-</sic>--> faisoit venir ancontre, ne par li ne par autre ; laquele vandue cele Marie a otroiee <lb n="13"/> a cel devant dit Johan, son frere, por quarante et set livres et demie de provenisiens, des quex ele se tient por bien <lb n="14"/> paiee. An tesmoignance de ceste chose j' <!--<sic>-</sic>--> ai mis an cez letres mon seel. Ce fu fait an l' <!--<sic>-</sic>--> an de grace <num>.M.</num> et <num>.CC.</num> et <!--<note resp="proofreader">Il manque des espaces ici, comme dans l'édition (".M.et.CC.et")</note>-->quarante <lb n="15"/> trois anz, ou mois de genvier.</p>
		 </div>
			<div type="charte" n="5">
<head xml:lang="fr">1247 (n. st.), février.</head>
				<p><lb n="1"/>Ge, Nicolas Bocherot, preoz de Troies, fais savoir a <!--<sic>-</sic>--> toz çaus qui ces letres <lb n="2"/> verront que, com descorde fu antre Lambart de Bar et Suplice, sa fame, d' <!--<sic>-</sic>--> une part, <lb n="3"/> et Lucie do Tertre et Felisaut, son fil, d' <!--<sic>-</sic>--> autre part, pais et concorde fu faite par lou consoil <lb n="4"/> de pruedes homes, c' <!--<sic>-</sic>--> est a <!--<sic>-</sic>--> savoir des terres qui furent Jehannaut des Molins Omonz, <lb n="5"/> lo frere a <!--<sic>-</sic>--> cele Suplice devant dite, anviron <num>.L.</num> jornés qui sieent ou
<pb n="13"/>
					finage de Beli, si <!--<sic>-</sic>--> com <lb n="6"/> il dient, que cil <!--<sic>-</sic>--> Lamberz et Suplice requeroient par droit heritage au devant diz Lucie et <lb n="7"/> Felisaut, atornemanz fu faiz des dues parties, par pais, par lo consoil de pruedesomes, <lb n="8"/> an <!--<sic>-</sic>--> tel meniere que cele devant dite Lucie tanra les devant dites terres <w>jusc'</w> <!--<sic>-</sic>--> a <num>.XIII.</num> <lb n="9"/> anz acompliz quitemant et franchemant ; et cil Lamberz et Suplice sont tenu a <!--<sic>-</sic>--> paier <lb n="10"/> les sans et les cotumes an <!--<sic>-</sic>--> tel meniere que, se cele Lucie i avoit nul domache, cil <lb n="11"/> Lanberz et Suplice li seroient tenu au rendre por la defaute de cele Suplice et de <!--<sic>-</sic>--> ce Lambert, et <!--<sic>-</sic>--> aprés <lb n="12"/> les <num>.XIII.</num> anz cele terre revanra a <!--<sic>-</sic>--> ce Lanbert ou a Suplice ou a <!--<sic>-</sic>--> luer oirs par droit heritage<lb n="13"/> ; et cele Lucie <!--<sic>-</sic>--> devant dite doit tenir cele terre ces <num>.XIII.</num> anz, sauve la droiture a <!--<sic>-</sic>--> çaus <lb n="14"/> de la Maison de Saint Nicolas. Et an <!--<sic>-</sic>--> tesmoignance de ceste chose ai je seelees ces <lb n="15"/> presantes letres de mon seel. Ce fu fait an l' <!--<sic>-</sic>--> an de grace <num>.M.CC.XLVI.</num>, ou mois de fevrier.</p>
			</div>
			<div type="charte" n="6">
				<head xml:lang="fr">1241, mai ou 1247, mai.</head>
				<p><lb n="1"/>Je, Joffroiz, chevaliers, sires d' <!--<sic>-</sic>--> Arsy, fais a <!--<sic>-</sic>--> savoir a touz ces qui ces presentes lettres verront et orront que je <lb n="2"/> ay receu de religieuses persones l' <!--<sic>-</sic>--> abbé <!--<note resp="proofreader">graphié "lalbe", cf. note de bas de page</note>-->et le covent de Regny quatre vinz et seze livres de petiz tournois <lb n="3"/>en deniers leaument nombrez a moy et delivrez, pour les quex je leur ay doné et otroié que il en toute ma <lb n="4"/> terre d' <!--<sic>-</sic>--> Arsy traient et puissent traire ou faire traire toute meniere<!--<note resp="proofreader">"toute meniere" répété par erreur, cf. note de bas de page</note>--> de perriere et de pierre, et <lb n="5"/> que il a touz jourz mais par toute la terre de moy ou
<pb n="14"/>
					de mes hommes et par ma riviere puissent charroier ou <lb n="6"/> faire charroier toutes choses qui seront necesseres a leur yglise sanz paier nule redevance, nule coustume et <lb n="7"/> nule amande a moy ou a mes hoirs, et que il, leur serjent et leur bestes puissent aler et pasturer par toute<lb n="8"/> ma terre et de mes hommes, le domaige rendent, frainchement et delivrement. Et a ce je hay lié et obligié moy et <lb n="9"/><!--<note resp="proofreader">"et" répété par erreur, cf. note de bas de page</note>--> mes hoirs a touz jourz ; et <!--<sic>-</sic>--> se il avenoit que je ou mi successour venessiens de neant encontre, que nous fussiens<lb n="10"/> tenu de rendre et dou restorer es diz religieux les <num>.IIII<hi rend="sup">XX</hi>.</num> et <num>.XVI.</num> livres devant dites. Ou tesmoing de la quel chose<lb n="11"/> j' <!--<sic>-</sic>--> ai seelé de mon seau ces presentes lettres qui furent faites en l' <!--<sic>-</sic>--> an de l' <!--<sic>-</sic>--> Incarnation Nostre Seignour mil. <lb n="12"/> deux cenz. quarante et <num>VII.</num>, ou mois de may.</p>
			</div>
			<div type="charte" n="7">
<head xml:lang="fr">1247.</head>
				<p><lb n="1"/>Nos, Thiebauz, par la grace de Dieu rois de Navarre, de Champaigne <lb n="2"/> et de Brie cuens palazins, faisons savoir a <!--<sic>-</sic>--> touz ces qui verront ces presantes lestres<lb n="3"/> que an nostre presance establiz nostre amez et nostre feaus Giles de Velenesse<lb n="4"/>, chevaliers, requenut que il quatre arpanz de terre qui muevent <lb n="5"/> dou chief sa fame, qui sieent au Pisseor et dairiers la maison au nonains de <lb n="6"/> la Pomeroie, et la partie qu' <!--<sic>-</sic>--> il avoit es noiers qui sont an ces terres, <lb n="7"/> les quieux choses sont an la pairoche de Serbone, a eschangiez a l' <!--<sic>-</sic>--> abesse<lb n="8"/> et au couvant de la 
<pb n="15"/>
					Pomeroie devant dite ; et nos <lb n="9"/> tel droiture com nos avoiens es quatre devant diz arpanz <lb n="10"/> quitons, loons et otroions a <!--<sic>-</sic>--> tenir perpeltuement a <!--<sic>-</sic>--> l' <!--<sic>-</sic>--> abesse et <lb n="11"/> au covant devant dit. Et an tesmoignance de ces choses devant <lb n="12"/> dites et devisees, nos avons faites saeller ces presantes lestres <lb n="13"/> de nostre seel an l' <!--<sic>-</sic>--> an de grace mil et <num>.CC.</num> et quarante et set.</p>
			</div>
			<div type="charte" n="8">
<head xml:lang="fr">1248, 9 juin.</head>
				<p><lb n="1"/>Je, Estesnes de Laferté sor Aube, bailliz de Chaumont, a touz ces qui verront ces lettres, salut. Saichent tuit cil <lb n="2"/> qui ces presentes lettres verront que <!--<note resp="proofreader">tiret cadratin ici dans l'édition</note>-->qant descorz fust entre lou maitre et les freres de la Maison Deu lou Conte de Troies <lb n="3"/>, d'une part, et Flandine, fame Regnaudin Oudet, Jehannet, Adeline, fame Tricot, et Aveline, fame Crespel, d' <!--<sic>-</sic>--> autre, d' <!--<sic>-</sic>--> une vigne <lb n="4"/> qui est ou finaige de Rounay, que Flandine et li autre demandoient en eritaige au devant diz lou maitre et les freres de <lb n="5"/> cele devant dite Maison <!--<note resp="proofreader">tiret cadratin ici dans l'édition</note>-->par l' <!--<sic>-</sic>--> acort des deux parties mise fu faite sus segnor Lorant de Donemanz, et, fiencie et asseurie <lb n="6"/> par la proiiere de bone gent, pais en fu faite par le dit ; et, par la pais que cil devant diz Loranz a faite, li devant dit li maitres <lb n="7"/> et li freres de la devant dite Maison averont et tenront cele vigne devant dite perpetuement, en tel meniere que <lb n="8"/>cil devant dit Flandine, Jehanz, Adeline et Aveline ont eu <num>.C.</num> <abbr>s.</abbr> de provenisiens forz en reconpenssasion de la vigne devant<lb n="9"/> dite, des queis deniers il se tienent a paié et s' <!--<sic>-</sic>--> oblient a ce et lor choses que il ne autre por as ne reclemeront <lb n="10"/> ceste chose des or en avant. Et por ce que ceste chose soit plus ferme, a la requeste des parties, j' <!--<sic>-</sic>--> ai en ces presentes lettres <lb n="11"/> mis mon seel. Et ce fu fait en l' <!--<sic>-</sic>--> an de grace <num>.M CC XL VIII.</num>, lou mardi aprés Pentecoste, ou mois de join.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>