<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="DD/tei-graal.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="fr">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Elucidaire (Troisième traduction)</title>
      <title type="formal">Elucidaireiii</title>
      <title type="reference">Elucidaireiii</title>
      <title type="DEAF">ElucidaireiiiD</title>
      <title type="gmd">transcription électronique</title>
      <author xml:id="anonyme">anonyme</author>
      <editor>Équipe de la Base de français médiéval - ENS de Lyon / UMR 5317 IHRIM</editor>
      <funder>Laboratoire IHRIM</funder>
      <funder>ANR (projet CoRPTeF)</funder>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>transcripion électronique</edition>
      <respStmt xml:id="encoder2">
        <resp>conversion en XML et balisage automatique</resp>
        <name xml:id="AL">Alexei Lavrentiev</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="digitizer2">
        <resp>océrisation</resp>
        <name xml:id="CICL">CICL</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="proofreader1">
        <resp>première relecture</resp>
        <name xml:id="CS">Claire Sonnefraud</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="encoder3">
        <resp>validation finale</resp>
        <name xml:id="LB">Lauranne Bertrand</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="proofreader2">
        <resp>deuxième relecture et vérification du balisage</resp>
        <name xml:id="TV">Thomas Verjans</name>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <extent>- Numéros de pages saisies : de 6 à 112 ;
            - Nombre de mots d'après la base des descripteurs : <num xml:id="nb_mots_given">25567</num> ;
            - Nombre de tokens (mots et ponctuations) d'après la base des descripteurs : <num xml:id="nb_tokens_given">30800</num>.
    </extent>
    <publicationStmt>
      <publisher><name>Projet BFM, ENS de Lyon / UMR 5317 IHRIM</name></publisher>
      <address>
        <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
        <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
        <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
        <addrLine>Mèl : bfm@ens-lyon.fr</addrLine>
        <addrLine>http://bfm.ens-lyon.fr</addrLine>
      </address>
      <idno type="bfm">http://catalog.bfm-corpus.org/Elucidaireiii</idno>
      <idno type="doi">10.34847/nkl.c3a89n13</idno>
      <availability status="free">
        <licence target="https://www.etalab.gouv.fr/licence-ouverte-open-licence">
          <ab type="availability_bfm" subtype="restreint_4">Les Conditions générales d'utilisation de la Base de Français Médiéval (http://txm.bfm-corpus.org/bfm/files/CGU.pdf), 
            et notamment son Article 5 « PROPRIETE INTELLECTUELLE », s'appliquent à tous les textes de la BFM.</ab>
          <ab type="how_to_cite">
            <label>Comment citer ce texte :</label>
            <bibl>Elucidaire (Troisième traduction), édité par Henning Düwell, München, 1974. 
              Publié en ligne par la Base de français médiéval, http://catalog.bfm-corpus.org/Elucidaireiii.
              Dernière révision le 2010-11-05.</bibl>
            D'autres formules de citation de la BFM sont proposées sur la page web suivante :
            http://bfm.ens-lyon.fr/article.php3?id_article=281.</ab>
          <ab type="availability_file">
            <label>Conditions d'utilisation de ce fichier :</label>
              Ce fichier numérique est composé du corps de texte médiéval et des suppléments numériques : balisage XML-TEI, métadonnées (teiHeader). Le texte et les suppléments numériques sont libres de droit et peuvent à ce titre être téléchargés et réutilisés librement.
            </ab>
            <ab type="availability_txmweb" subtype="illimité">
              <label>Conditions d'utilisation par le portail BFM :</label>
              Accès réservé aux membres de l'équipe BFM et des projets associés.</ab>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title>Eine altfranzösische Übersetzung des Elucidarium</title>
          <respStmt>
            <resp xml:id="editor">Éditeur scientifique</resp>
            <name type="person">Henning Düwell</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
          <extent>107 page(s), soit 6-112
        </extent>
        <publicationStmt>
          <publisher>Fink</publisher>
          <pubPlace>München</pubPlace>
          <date>1974</date>
          <idno type="sigle_DEAF">ElucidaireiiiD</idno>
          <idno type="cote_biblio">ENC : 8M914</idno>
        </publicationStmt>
      </biblFull>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <projectDesc>
      <p>Projet :<name type="project">BFM - Base de français médiéval</name>
        Resp. : <name type="person">Céline Guillot-Barbance</name>
        Équipe : Base de français médiéval
        Laboratoire : UMR 5317 IHRIM
        Institution : ENS de Lyon
        <address>
          <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
          <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
          <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
          <addrLine>Mèl : bfm@ens-lyon.fr</addrLine>
          <addrLine>http://bfm.ens-lyon.fr</addrLine>
        </address>
      </p>
    </projectDesc>
    <editorialDecl>
      <p>Voir le <ref target="http://bfm.ens-lyon.fr/IMG/pdf/Manuel_Encodage_TEI.pdf">Manuel d'encodage XML-TEI de la BFM</ref>
        et les <ref target="http://bfm.ens-lyon.fr/IMG/pdf/Consignes_BFM.pdf">Consignes aux relecteurs de la BFM</ref>.</p>
    </editorialDecl>
    <tagsDecl>
      <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="choice" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="corr" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="div" occurs="4"/>
        <tagUsage gi="head" occurs="4"/>
        <tagUsage gi="num" occurs="5"/>
        <tagUsage gi="p" occurs="866"/>
        <tagUsage gi="pb" occurs="107"/>
        <tagUsage gi="quote" occurs="152"/>
        <tagUsage gi="sic" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="sp" occurs="863"/>
        <tagUsage gi="speaker" occurs="863"/>
        <tagUsage gi="stage" occurs="3"/>
        <tagUsage gi="supplied" occurs="86"/>
        <tagUsage gi="surplus" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="w" occurs="31"/>
      </namespace>
    </tagsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <name type="author">anonyme</name>
      <title>Elucidaire (Troisième traduction)</title>
      <date type="compo" when="1200-01-01" notBefore="1199-01-01" notAfter="1201-01-01" n="13">ca. 1200</date>
      <date type="compo_periode">ancien</date>
      <date type="compo_sous_siecle" n="13_1">début</date>
      <date type="ms" when="1216-01-01" notBefore="1200-01-01" notAfter="1233-01-01">déb. 13e s.</date>
      <idno type="msIdentifier">London Lambeth Palace 431</idno>
      <region type="dialecte_auteur">anglo-normand</region>
    </creation>
    <langUsage>
      <language ident="fro" usage="100">Le texte est entièrement écrit en prose en ancien français.</language>
    </langUsage>
    <textDesc>
      <channel mode="w">print</channel>
      <constitution type="single"/>
      <derivation type="traduction">Elucidarium</derivation>
      <domain type="didactique"/>
    <factuality type="inapplicable"/>
      <interaction type="none"/>
      <preparedness type="prepared"/>
      <purpose type="narrative"/></textDesc>
    <textClass>
      <keywords scheme="http://authorities.bfm-corpus.org">
        <term type="domaine">didactique</term>
        <term type="genre">dialogue</term>
        <term type="forme">prose</term>
        <term type="relation">traduction</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change who="#CICL" when="2008-09-02">océrisation</change>
    <change who="#CICL" when="2008-09-02">scannage</change>
    <change who="#AL" when="2008-09-24">création du descripteur</change>
    <change who="#AL" when="2008-11-03">préparation à la relecture 1</change>
    <change who="#CS" when="2008-12-04">première relecture</change>
    <change who="#AL" when="2009-02-16">conversion en XML et balisage automatique</change>
    <change who="#TV" when="2010-03-30">deuxième relecture et vérification du balisage</change>
    <change who="#LB" when="2010-11-05">validation finale</change>
    <change when="2010-11-05">Dernière modification du texte</change>
    <change when="2022-11-04">Création de cet entête</change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
		
		<body>
			<div type="prologue">
<pb n="6"/>
<head rend="crochets">Prologus</head>
<p><w><supplied resp="#editor" rend="crochets">S</supplied>uvent</w> sui preiez de mes disciples que jeo lur esclairasce unes
questiuns e pas ne poi muer que nel fesisse, ker joe cremeie
comperer, se jeo tutasse le tensor ki m'esteit cumandez. Job dit:
<quote>« Deus trairat de sun ventre les richeises qu'il devorat »</quote>, e pur ceo
que mis laburs ne profitast sulement à la presente eed, si establi
que il profitast à la dederaine e preai que ki unques se voldreit
estudier lisant, si facet preieres à Deu. Si li titres plaist issi faiteirement 
à l'ovre, Elucidaires est diz. En lui est esclairïe l'oscurté
de diverses choses ; pur ceo ne vuil jeo mun num demustrer que
li enivrus ne despisissent la profitable ovre laquele requierget
li letrez que ele seit escrite el ciel e neient unques ostee del livre
de vie. Li fundemenz de l'ovre seit jetez sur pierre, çoe est sur
Crist, e tuit li engienz seit apuiez de quatre fermes columnes.
La premeraine columne esdreizt l'autorité des prophetes, la secunde
<pb n="7"/>
establiset la dignité des apostles, la tierce esforzt li
sens des espositurs, la quarte ficht la profitable utilité des maistres.</p>
			    </div>
<pb n="8"/>
		    <div type="livre">
<head rend="crochets">Liber Primus</head>
<sp><speaker>Li desciples</speaker> <stage>dit a sun maistre:</stage> <p>Maistre, jeo te pri que tu me dies
ceo que jeo te demanderai a l'honur de Deu e al pruffit de sainte
iglise.</p></sp>
<sp><speaker>Li maistres</speaker> <stage>respunt:</stage> <p>Jeol ferai volentiers sulunc mun sens, e cist
travailz ne me greverat pas.</p></sp>
<sp><speaker>Li disciples</speaker> <stage>dit:</stage> <p>Dit est que nuls huem ne set que est Deus, e mult
grief <w>cho<supplied resp="#editor" rend="crochets">se</supplied></w> <supplied resp="#editor" rend="crochets">est</supplied> äurer ceo que huem ne set. Pernum de Deu
cumencement, primes me di que Deus est.</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Tant cume huem en puet saveir te dirrai. Deus est substance
espirital de si grant suatume que li angle ki venquent le soleil de
lur bealté, ne se puent sauler de lui esgarder.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Cument est entendue trinité uns Deus ?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Esguarde le soleil, el quel sunt treis choses : fume substance,
resplendur e chalur ki sunt nun desevrables que, se tu vuels oster
la resplendur, tu toldras le soleil al munde. E derechief, se tu
essaies à oster la chalur, tu n'avras pas le soleil. En la fume 
substance entent la perre, en la resplendur lu filz, en la chalur
le seint espirt.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Pur quei est apelé perre?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Kar il est fontaine e orine de qui issent totes choses, la sapience 
delquel est apelé filz.</p></sp>
<pb n="9"/>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Pur quei est apelé filz ?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Ker si cume la resplendur ist del soleil, ensement ist le filz del
perre. L'amur d'ambure est aselee sainz espirit.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Pur quei est seinz espiriz?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Kar il est durablement d'amburre. Icele force de divinitet ki
criet totes choses, est apelee perre; icele ki contient tutes choses
que eles <supplied resp="#editor" rend="crochets">ne seient</supplied> deslïedes, est apeleie filz. Cele qui vivifiet e
aornet tutes choses est apeleie sainz espiriz. Del perre sunt tutes
choses, par le filz tutes choses, el saint espirit tutes choses. Li perre
est entenduz memoire, li filz entendance, li sainz espiriz volentez.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Cum la tute puissance e la suvraine pietez seit dicte del perre,
pur quei n'est apeleie merre?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Ker engendrement ist principalement del perre.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Cum verité est sapience est dite del filz, pur quei n'est apelie
fille?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Pur ceo que filz est plus semblables al perre que la fille.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Sainz espiriz, pur quei n'est diz filz d'ambesdous que li perre
fust uns e la merre altre?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Ker il est semblablement e egalment d'ambure e est liens de
tute devinetet.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> U habitet Deus?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Il habitet partut puissalment, mais il habitet substancialment
en l'entendable ciel.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Que est ceo?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Treis ciels sunt. Li uns est corporals que nus veium, li altre
espiritals, el quel sunt li angle e les espiritals substances, li tierz
entendables, el quel sainte trinitet est esguadeie des sainz face à face.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Cument est Deus diz à estre tuz ensemble en tuz lius e tuz
tens e en nul liu estre?</p></sp>
<pb n="10"/>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Pur ceo est diz a estre tuz en tuz lius, ker il n'est en nul liu
plus puissanz qu'en altre. Si cume il est puissanz el ciel, si est il
puissant en enfern. Ensemble est diz à estre, ker en meisme l'ure
qu'il ovret en orient, ovred il en occident. Tutes ores est diz à
estre en tuz lius, ker il atempret tuz tens e tutes choses. En nul
liu est il diz à estre, ker liu est corporels, Deus est nun corporels; 
e pur ceo si est en nul liu, ja seit ceo qu'il contiengiet tutes choses,
el quel nus vivums e sumes.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Set Deus tutes choses?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> En tant les set que tute les trespassees choses e les presentes
e iceles ki unt à estre, sunt devant lui. Einz que il criast le munde, /
sout il les nums de tuz les angles, de tuz humes, les murs, les
volentez, les diz, les faiz, les pensez.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Cument parole Deus as angles e as humes?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> As angles par espirement, as humes par angles.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Cum Deus fud senz cumencement, devum nus creire que ainz
que il criast le mund que il oust sultive vie?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Escrit est: <quote>« Ceo que est fait, en lui est vie. »</quote> Ici demustre tute
creature aveir esté tuz tens veable en l'esguard Deu ki aparut
apres veables à meisme la criature en creatiun, si cum li engiennierres 
qui vuelt faire maisun, primes esguardet, cum il ordent se
ovre, e quant il l'ad levee, com ele puisset ester. Pur ceo est Deus
diz neint estre plus anciens de ces creatures en tens, mais en
dignited.</p></sp>
<pb n="11"/>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Quele achaisun fut que li munz fust criez?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Buntez Deu fud que hume fuissent, asquels il dunast sa grace.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Cument est il faiz?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> H dist, e tutes choses sunt faites.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Dist il par le suen de paroles ?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Le dirre Deu par(o) parole est crier tutes choses od sun fiz,
si cum est diz: <quote>« Tu fesis tutes choses od sapience. »</quote></p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Fud demurance en crier?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> En tant cume tu mez tun oil à uvrir.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Criat il par parties?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Tutes choses fist ensemble e à une feiz, si cum est diz: <quote>« Cil
qui meint durablement, criat tutes choses ensemble. »</quote></p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Departit il tutes choses par parties?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Par sis jurz les departi, en treis jurz les elemenz e en treis
jurz iceles choses ki sunt desuz les elemenz. El premerain jur fist
il jur de durableted, ceo est espirital lumierre, e tute espirital
creature. El secund jor fist le ciel qui deseivret l'espirital creature
de la corporal. El tierz fist mer e terre. Es altres treis jurz: El
premerain fist il jur temporal, ceo est le soleil, la lune e les esteiles,
el suvrain element, qui est feus. El secund jur el meien element, ki
est ewe, fist e les oiseals en la plus tenve partie, qui est airs. El
tierz jur fist bestes e humes del derrain element, ceo est terre.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Sentent li element Deu?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Unkes ne fist Deus chose chi ne seit sentable. Les choses ki
n'unt anmes, à nus sunt nun sentables e mortes, mais à Deu vivent
tutes choses e sentent lur creatur. Li ciels le sent, ker par sun
cumandement ajurnet od nun cessable torneiemenz tuz tens, de
laquele chose est dit: <quote>« Il fist les ciels en entendement. »</quote> Li soleilz e
la lune e les esteiles le sentent, ker il requierent <!--<milestone unit="folio"/>--> les lius de lur curs par
<pb n="12"/>
servise. La terre le sent, kar ele portet fruiz e germes en sun tens.
Les ewes le sentent, ker eles repairent tuz tens as lius dunt eles
corent. La mer e li vent le sentent, kar il obeissent a sun cumandement. 
Li mort le sentent, ker il resurdent tost par sun cumand.
Enfers le sent, ker icel que il delivret, rent par sun cumandement.
Tutes bestes entendent Deu, kar eles guardent la lei qu'il lur
establid.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Que est ceo que est dit: <quote>« Faiz est li vespres e li matins? »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Li vespres est fins de l'ovre faite e ordenee, li matins est
de la comencïe ovre e ki est à ordener.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Plus apert me di cez choses.</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Primes Deus cum puissant reis fist à sei palaiz en ciel ki est
dit regne des ciels. Apres fist cest mund el quel il posat enfern.
Alquel palais il destinat un numbre d'esl(a)is chevaliers ki ne se
mëust e lequel ert besogn de lui aamplis. Iceste numbre volt il
establir d'angles e de humes. Iceste numbre determinent en nuef
ordres de angles e le disme de humes.</p></sp>
<pb n="13"/>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Pur quei nuef d'angles?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Pur la trinitet. El numbre de nuef est par treis faiz numbre
de treis.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Pur quei un d'omes?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Pur le unitet que l'unité en la trinité d'angeles e de humes
seit loee e cultivee e äuree.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Pur quei <supplied resp="#editor" rend="crochets">ne</supplied> volt Deus establir le numbre <supplied resp="#editor" rend="crochets">des esliz</supplied> des
angles?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Deus fist dous principals creatures, une espirital, altre corporal, 
ker il volt estre loez d'anbure, des espirital des angles, de la
corporal des humes.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Quan sunt fait li angele?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Cum fut dit: <quote>« Seit faite luserne. »</quote></p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Dist Deus ices paroles?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Nai, mais par ices paroles nus est demustree la halte nature
d'els, endementeres qu'il sunt apelé lumiere.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Quel est l'angeliel nature?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Espiritals fous, si cum est diz: <quote>« Ki fait les angles de la flamme
del fou. »</quote></p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Unt li angele nums?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Tant escience est as angles que il n'unt nul busoign de nums.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Michel, Gabriel, Raphael», dunt ne sunt ceo nums ?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Einz sunt surnum ki lur sunt enposez de humes, mais ne sunt
pas propres es ciels; de laquel chose li premiers angles receut num

Sathanas, ceo est contrarieres à Deu.</p></sp>
<pb n="14"/>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> En quei fut il contraires à Deu?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Cum il vit sei plus beals de tuz les ordres des angles de glorie
e de bealtet, despist les trestuz e volt estre uelins à Deu e ensurquetut 
estre greindres <!--<milestone unit="folio"/>--> de lui.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cornent uelins e graindres?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Il volt receivre contre la volenté Deu meillur establissement
que Deus ne li aveit doned e cumander à altres par tirannie.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que dunc?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Del palais fut butez e mis en chartre e si cum il fud primes
beals, issi fud il apres fait laiz; e cil qui fud primes mult resplendissant, 
apres fud mult tenebrus ; e cil ki fud einz ioables de tute
honur, aprés en fud tut desevrez.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Sout il sun chaement?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nenal.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cum lungement fud il <supplied resp="#editor" rend="crochets">el</supplied> ciel?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Neient une ore, kar il n'estut pas en veritet; si tost cum il
fud criez, si chaït.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei n'i fud il plus lungement?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo que cil ki cuveitout tant grant majested, si isnelement
ne gustat de la dulceur Deu.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que pechierent li altre?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> A lui consentirent.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Lur plout la haltesce e pensouent, se cil venquist que il
fuissent sur les altres.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que lur en avint?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Lur prince furent trebuchiet en enfern e li altre en cest
tenebrus air, u il ardent si cum en enfern.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei ne sunt il tuit en enfern?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo que par els seint esproveid li eslit e curuned e li
mal suduit e livred à durable feu od els el jor del juise.</p></sp>
<pb n="15"/>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Pur quei ne sunt il repairiet ? </p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Il ne pouerent.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ke si cum il chaïrent par nul amonestement, issi ne durent
il resurdre par nule aïe. E altre chose lur nuseit, kar il firent mal
de lur gré; e pur ceo lur est par dreit toleite volenté de tut bien,
e pur ceo ne vulent e pur ceo qu'il <supplied resp="#editor" rend="crochets">ne</supplied> vulent, ne puent unkes
repairier.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei nes raienst Crist si cume humes ?</p> </sp>
    <sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p>Angle sunt crié egalment, neient d'un angle cum humes d'un
hume, e pur ceo, se Crist preïst angeliel nature de un angele, icel
sul raiensist, e li altre ne fuissent pas raient; <supplied resp="#editor" rend="crochets">e ne icel sul raiensist</supplied>,
cum il ne peust murir. Deus pur satisfactiun ne volt fors mort.
Li angle sunt nun mortal e pur ceo parmestrent nun recuvrable.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei nes criat Deus tels que il ne peussent pechier?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur justise que il eussent alcune merite kis deust reguerredoner 
par dreit. Se il fussent issi cried que il ne puessent pechier,
<pb n="16"/>
il fussent si cume lïed e n'eussent nul luier, se il ne pechassent
ker il ne poussent mais. Nostre sire lur duna delivre esguard que
de lur gred volsissent e poussent eslire bien, e si il esleïssent bien,
si oussent dreit guerredun e unkes <!--<milestone unit="folio"/>--> ne poussent pechier.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Quant Deus saveit que il pechereient, pur quei les criat il?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur aornement de sa ovre, ker issi cume li peintres met desuz
neir colur pur ceo que la blanche u la ruge seit plus preciose, issi
par le muncel des mals sunt li buen home fait plus cler.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur que ne criad Deus altres angles pur ceols?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Altre ne deveient pas estre establi pur ceols, se il ne fussent
tel quel cil fussent, se il parmesissent que il ne pechassent, que
ne pout estre, ker desque cil pechierent, tost trebuchierent.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Sevent deable tut?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> D'angeliel nature unt grande science, mais nepuroc il ne
sevent pas tut; e de tant cum lur nature est plus subtils que nature 
de humes <supplied resp="#editor" rend="crochets">de tant sunt il plus sage de tutes sciences que nuls
huem</supplied>. Ne sevent pas ceo que est à venir fors tant cum il en
sevent de ceo que est trespassed e tant cume Deus lur laiset saveir;
e surquetut purpens e volentez ne set nuls fors Deu e cil à qui il
le velt descovrir.</p></sp>
<pb n="17"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Poient il faire ceo que il vuelent?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Bien ne il nel vulent ne il nel poent faire. A mal faire sunt
mult isnel, nepuroc neient tant cum il vuelent, mais tant cume li
bon angle lur otrient.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que diz tu des bons angeles ?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Puisque li mal chaïrent, isnelement sunt si afermé qu'il ne
poent chaeir ne pechier.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que est: <quote>« Ne puent? »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Unkes ne vulent.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei cil altre ne furent si afermé?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> N'atendirent pas tant.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Li chaement d'icels fut afermemenz des altres ?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nenil, mais lur merite, ker il virent cels alire par mal orguil
si s'aerstrent à bien e isnelement receorent afermement de lur
guerredun; e cil qui primes dutouent de lur beneurted, sempres
furent fait sëur.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Quele forme unt angele?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> De Deu par une maniere, kar issi cum l'imagene de la cire
est apriente el sieel, issi est apriente l'imagene de Deu en els.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> E quel semblance?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> En ceo qu'il sunt lumiere del mund e qu'il sunt nun corporel 

    <supplied resp="#editor" rend="crochets">e</supplied> enured de tute bealtet.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Sevent il tutes choses e puent?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Rien nen est en la nature des choses que il ne sacent, quant
<pb n="18"/>
il esguardent tutes choses en Deu. Senz grevance puent faire
quanque il vuelent.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Li chaemenz des mals amenuisat il ne numbre des buens?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nenil, mais hume fut criez, pur ceo que li numbres des
buens fust aempliz.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Dunt?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> De espirital substance e de corporal.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Dunt vint la corporal?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> De quatre elemenz; dunt il est diz li mendres munz, ker
huem ad char de terre, sanc de ewe, aleine <!--<milestone unit="folio"/>--> de air, chalur de feu.
Sis chiefs est röunsz en mesure del celestiel cercle, el quel resplendissent 
dui oil si cum dous luicernes el ciel; ceo que il ad
set pertus, e set esteiles aornent le ciel. Li piz, el quel est sufflemenz 
e tus, signefied l'air, el quel sunt comëut li vent e li toneire.
Li ventres receit totes les liqurs cume la mer toz les fluvies. Li
pied sustinent tuz les faizs del cors si cume terre tute rien. Del
celestiel feu ad huem veue, del suvrain air oï, del plus bas sufflement, 
de l'ewe gustement, de la terre tochement. Partie de
<pb n="19"/>
durece de pierres ad huem en os, verdur d'arbres en ses ungles,
bealted d'erbes en ses chevels. Ceo est corporal substance.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Dunt est le espirital?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> De espirital feu, el quel est enpriente l'imagene Deu e sa
semblance.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Quele imagene e quel semblance?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Imagene est entendue en furme, semblance en qualitet e en
quantited, divinitet maint en trinited. Anme qui ad memoire de
remenbrer les trespassees choses tient iceste imagene. Entendement 
ad par lequel ele entent les presentes choses e les nun veiables. 
Volented ad dunt ele refused les mals e fait les biens. En
Deu maignent tutez vertuz. La semblance de lui ad anme ki ad
tutes vertuz. E si cume Deus ne puet estre cuneuz de tote creature, 
ja seit ceo qu'il chunuisse tut, issi ne puet anme estre
chuneue de nule veable creature, ja seit ceo qu'ele veied tutes
veiables choses. Ne puet le ciel cuvrir qu'il ne face sun mestier ne
abisme que ne face le suen. Ceo est de espirital sustance.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Format Deus hume od ses mains ?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Solement le cumandat, mais <supplied resp="#editor" rend="crochets">par</supplied> icez paroles est cuneue la
fraile nature.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Pur quei furmat Deus Adam de tant vil mateire?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo que deables eust hunte par Adam ki ert de fieble
<pb n="20"/>
nature e de chaitive e nepurhoc si entrat en glorie, e deables
en chaït.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Dunt prist Adam num?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cum il fud li mendres mundes, si prist num de quatre parties
del mund, ker sis lignages iert aempliz des quatre parties del
mund. En ceo ad huem semblance de Deu que, si cume Deus
est el ciel sur tutes choses, issi est huem en terre.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei criat Deus bestes, quant huem n'en aveit besoign?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Deus saveit que il pechereit e <supplied resp="#editor" rend="crochets">en</supplied> avreit bosoign.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei criat il musches e tauns e cee altres choses ki
nuisent à hume?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Altresi grant entente out Deus en furmer musches <!--<milestone unit="folio"/>--> e furmies 
cume en ces altres bestes.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> A quei fist il tels choses?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> A lui enurer. Mosches e tauns e ces altres sunt faites pur
orguil de hume que, quant il poignant, que il se purpenst que il
est. Urs ne liun ne <w>gu<supplied resp="#editor" rend="crochets">a</supplied>sterent</w> pas pharaun le rei, mais tauns e
wibez. Furmies e iraignes sunt pur ceo cried que nos prengum
essample. Tuz li criemenz Deu est grant dilectiun à celui ki bien
les guardet. Es unes choses est bealtez, si cum en flurs, es altres
medicine, si cume en herbes, en altres vivre, si chume en fruiz, en
altres signeficiance, si cum en vers e en oisel. Tutes les ovres Deus
sunt bones e tutes sunt criez pur hume.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> U fud huem criez?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> En Ebron, là u il fud puis morz e enseveliz e posez en pareis.</p></sp>
<pb n="21"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que est pareis?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Uns lius delitables, el quel esteient arbres de diverses
manieres contre divers defisement, que est, <supplied resp="#editor" rend="crochets">si</supplied> huem manjast del
un en tens avenant, ja n'eust mais faim. E s'il manjast del altre en
avenant tens, jamais ne eust sei. Del tierz, se il manjast, ja ne fust
mais las. A la parfin, se il usast del fruit de vie, ja puis ne n'enviellist, 
ne n'enfermast, ne ne morust.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> U fud femme criede?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> En pareis de la coste d'ume dormant.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei de hume?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Que, si cume il furent d'une carn, issi fussent d'un corage
par dilectiun.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei ne sunt tuit li eslit ensemble cried?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Deus volt Adam aveir semblant à sei en ceo que, issi cume
tutes choses sunt de lui, issi nasquissent tuit de Adam, e pur ceo
fud Eve de Adam.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei nes criad Deus tels que il ne peussent pechier?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo que il major deserte eussent, ker se il ne pechassent,
quant il furent essaied, tost fussent issi afermed que il ne cil qui
apres fussent, ne peussent pechier. Deus volt qu'il leussent bien
franchement e ceo receussent en guerredun.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument engendrassent il, se il parmansissent en parais?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Si come la main est jointe <supplied resp="#editor" rend="crochets">à la main, issi</supplied> senz cuveitise <supplied resp="#editor" rend="crochets">se
joinsissent</supplied> e si cume li oilz se lived à veeir, issi se levast icil
membres à faire sun mestier senz delit.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument enfantassent il?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Senz ordeet e senz dulur.</p></sp>
<pb n="22"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Fust il enfes issi endebles e nun parlant, cum il est ore ?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Si tost cum il fust nez, si alast e parlast delivrement e usast
d'icels fruiz. E quant Deus volsist, si manjast del fruit de vie

Eissi mansist <!--<milestone unit="folio"/>--> tuz tens.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> E cumbien durent il estre en parais?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Gesque à l'ore que li numbre des angles qui chaïrent, fust
aempliz e cil numbres des esliz ki iert aempliz, si li angle ne
chaïssent.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument les peust parais tus receivre?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Si cume ore une generatiun trespassed apres altre murant u
apres mort e generatiun vient par vie u neissant, issi lores
fussent les perres e les merres pris en meillor liu. Li fil en tens
avenant, ceo est entur <num>.XXX.</num> anz, apres que il eussent mangié del
fust de vie, si donassent leu a lor filz e <supplied resp="#editor" rend="crochets">à</supplied> la parfin si fussent tuit
egal as angeles el ciel.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Esteient il nud?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Oïl. Ne plus n'aveient il hunte d'icels membres que de lur
oilz.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que est iceo qu'il se virent nuz apres le pechied e ainz
neient?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Apres le pechied cuveitat sempres li uns l'altre. En icel
membre fud nee confusiuns, dum ist l'umaine lignee.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei en cel menbre plus que as altres?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Qu'il seussent que cil qui apres els vendreient fuissent
redevable d'icel crimne.</p></sp>
<pb n="23"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Virent il Deu en pareis?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Oïl, si cume Abraham e li altre prophete firent.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur que les seduist deables ?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur envie, ker il les enviad qu'il venissent a l'honur, dunt
il esteit chaeiz par orguil.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei otriad Deus (que) que huem fust temptez, cum il
saveit qu'il serreit vencuz?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Il saveit que il deveit faire grant bien pur le pechiet de

Adam.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Parlat li serpenz?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Deables parlat par le serpent si cum il parolet par hume en
qui il se met e cum li angles fist par l'asnesse, ja seit ceo que li
serpenz e l'asnesse ne seussent que il distrent.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei plus par la serpent que par altre beste?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Kar li serpent est torz e esculurjables, e deables icels qu'il
seduit, sis fait torcenerus de tricherie e eschulurjus de luxurie.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Fud escience de bien e de mal en cele pume?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Neient en la pume, mais en la transgressiun. Devant le
pechiet sout huem bien par esprovement, apres le pechié sout mal
par escience.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Nasquissent hume mal en pareis?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nenil.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei naissent il ore?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo que li eslit seient esprové par els.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cumbien furent il en pareis?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Set hures.</p></sp>
<pb n="24"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei n'i furent il plus?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ker si tost cume femme fud crïe, si tost prevariat. A terce
fud Adam cried e emposat nuns as bestes. A siste fud la femme
furmie e sempres donat mort à sei e à sun <!--<milestone unit="folio"/>--> seigneur, kar il manjat
pur s'amur de ceo que li ert veed, e à none les jetat Deus de
parais.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que fud cherubin e li glaives de flambe?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Li glaives foms fud li murs delquel fud aviruned pareis
apres le pechied. Cherubin est angeliel guarde que e li feus constreinsist 
les cors e li angeliel espirit les ostassent del liu de delit.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> U alat lores Adam?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> En Ebron, u il fud criez e là engendrat ses fiz. Cent anz
plurat Adam la mort Abel sun fiz e unkes puis compaignie od Eve
ne volt aveir. Mais, pur ceo que Crist ne volt naistre de la maldite
semence de Chaim, si fud Adam amonestez par l'angele que il eust
compaignie derecheif od Eve, e pur Abel fud engendrez Set de
laquel lignee est nez Crist. Jeo voil que tu saces que des le tens
Adam jesque al Noe ne plut unkes, ne arcs en ciel ne fud, ne
hume ne mangierent char ne ne burent vin. Toz li tens fud vernals,
plentez ert de totes choses qui puis furent muees pur les pechiez
de humes.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que pechat huem par quei il fud jeté de pareis?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Si cume Deus cuveitat estre e encontre sun cumandement
manjat del arbre que lui ert veé.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Quele grant chose fut mangier la pome?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Tant grant pechiet fud que de tut le munde ne peust il
estre raienz.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Ceo prove.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Est te vis que huem deive obeir à la volentet Deu?</p></sp>
<pb n="25"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Rien n'est plus dreiturire que ceo que tute raisnable creature 
servet à la volented de sun creatur.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Dunches est la volentez Deu graindre que tuz li mund.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Veritez est.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Se te estuesses devant Deu e alchuns te desist: <quote>« Reguarde
te, u tuz li mundes perirat »</quote> e Deus te desist: <quote>« Jeo ne vuil pas que
tu guardes ariere, mais esguarde mei »</quote>, di mei, se tu devreis Deu
despire pur le mund salver?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Nenil.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ceo fist Adam ki grainor pechied fist que tuz li mundes
nen esteit.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument graindre?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ker set criminals pechiez forfist en un, par lesquels il
livrat sis eez de sun lingnage à mort.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Quel furent il?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Li premiers fud orguilz. Od Deu volt estre egals e pur ceo
fud fait plus bas de tuz, cil ki einz ert plus halt. De cest est dit:
<quote>« Ki eshalcet sun chuer, ordez est devant Deu. »</quote> Li secunz est inobedience, 
quant il trespassat le cumandement e pur ceo iceles
choses kili furent primes suzgetez, puis lui furent tutes inobedientes.
De cest <supplied resp="#editor" rend="crochets">est</supplied> dit : <quote>« Felunie est d'encantereir <supplied resp="#editor" rend="crochets">»</supplied></quote>, ne te chalt li à obeir.
<pb n="26"/>
Li tierz est avarice, quant il cuveitad plus que otriet ne li ert <!--<milestone unit="folio"/>--> e
pur ceo perdit il quantque otriet li esteit. De cest est dit: <quote>« Avarice
est servise à deable. »</quote> Li quarz est sacrileges, quant il prist par
larecin el saint liu ceo que li ert veed; par dreit en dut il estre mis
fors. De cest est dit: <quote>« Ki eschumeinet seintes choses, ne deit estre
od eles. »</quote> Li quinz est fornicatiun espirital, ker s'anme ert jointe od

Deu e el despist Deu e receut deable e pur ceo perdit l'amur Deu.
De cest est dit: <quote>« Tu destruiras tuz cels qui fornicatiun de tei funt. »</quote>
Li siste est homicide, ker il trebuchat sei e tut le humain lignage
à mort. De cest est dit: <quote>« Ki ocirat, de mort durable seit morz »</quote> e
pur ceo fud sempres morz en l'anme e jut enseveli el sepulchre
de sun cors.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Icil chaitis, dunt ne fud il deceu par deable?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo ne fud il pas meins cupables, ker se alcuns mostret
à sun hume une fosse e il li diet: <quote>« Guarde que tu ne chies enz »</quote>
e cil despiset iceo e chiet en la fosse, dunt n'est il cupables?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Oïl, de duble colpe. Une de ceo qu'il despist sun seignur,
altre de ceo que il se laissat chaer en la fosse.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Issil fist Adam. Deu despist e en la fosse de mort si chaït.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument l'en chuvint rapairier?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Rendre à Deu le honur qu'il li tolit e faire satisfactiun pur le
<pb n="27"/>
pechiet que il fist, ker dreiz est que cil ki tolt: à altre la sue chose,
li rende e pur la hunte qu'il li fist, li facet dreit.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument li dut il rendre le honur qu'il li tolit?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Veintre issi deable, cum il le venquiet e restablir sei e tuz les
altres ki erent esguardé à vie tels cum il fussent, se il ne pechast.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument faire satisfactiun?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ker il fist grainnur pechié del munde e pur ceo dut rendre
grainnur chose del munde. Nule de cez choses ne pout il faire
par nule raisun e pur ceo mest il mort.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> E pur quei ne fud il morz del tut?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Li establissement de Deu ne pout pas estre muez, ker il
aveit esguardé à emplir le numbre des esliz del lignage Adam.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que lores?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo que il ne solst le honur qu'il deveit soldre, si la
prist Deus de lui estre sun gred, cum il le mist en peines.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument est honur Deu peine d'ume?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo que li filz despist sun dulz perre aveir en glorie, sil
mist Deus en peines cume serf.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cume il volt soldre e ne pout, Deus ki est misericodios, pur
quei ne (ne) li pardunat u nel mist en glorie?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Se Deus li pardunast se honur, pur ceo que il ne la peust
aveir, il fust nun puissanz e se il mesist hume pecheur en glorie
<pb n="28"/>
senz vejance là dunt ainz iert trebuchiez li <!--<milestone unit="folio"/>--> angles par une sule
cogitaciun, il fust nun dreituriers, ensurquetut se li pechiez remesist 
qu'il ne fust espeneïz, alcune chose fust el regne Deu
desordenee. Mais pur ceo que el regne Deu n'ad rien desordenee,
si dut li pechieres par dreit estre penez, ker quel huem met en sun
tensor une pierre preciose, si il la truvet el tai qu'il ne la let?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> A quel hume dut il venir à penitence?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo qu'il ert fuitis sers e que il ert alez à diable od l'aveir
sun seignur, si eveiat li reis sun fiz de sun paleis apres sun serf
pur lui querre e ramener ariere.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei repairat huem apres sun pechiet?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ker si cum il chaït neient par sei, mais par altre, issi ert
dreiz que il resorsist par altre.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei ne enveiat Deus sun angele pur lui raindre?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Se angle rensist hume, dunc fust il sun serf. Huem dut issi
estre restorez que il fust egals as angeles; e altre chose i nuiseit:
Angles en sa nature esteit fiebles à hume raindre e se il fust faiz
huem, mains peust.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Pur quei ne criat Deus hume de terre e si l'enveiast pur le perdu ?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Se Deu criast nuvel hume e l'enveiast, lores as lignages
    Adam <choice><corr><w>n'</w></corr><sic>n<surplus>a</surplus></sic></choice> apartenist pas la raenciun, ker de sun lignage dut
estre ki pur hume fesist satisfactiun.</p></sp>
<pb n="29"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei n'emveiat il patriarches u prophetes?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Patriarche e prophete <supplied resp="#editor" rend="crochets">erent</supplied> nez en pechiet e pur ceo ne
porent raindre l'umain lignage.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Di mei cez altres choses.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo que angle ne dut raindre ne hume ne pout faire
satisfactiun, si enveiat Deus sun fiz en dous natures qui venquid
deable en icele nature que il esteit Deus e ovrit le ciel à humes e
els fist egals as angles e en icele nature qu'il fud huem si receut
mort pur hume.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Beneïte seit la parole de ta buche ki m'amenat le filz Deu
del ciels. Mais di mei pur quei le fiz out char e li perres e li sainz
espiriz ne l'orent?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Si li perres e li sainz espiriz eussent char, dui fiz fussent en
trinitet, li uns de la virgine ki eust char e li altre de Deu; e altre
achaisuns ert: Li fiz est semblance de Deu, angles e hume aveient
pris semblance de Deu. Icil dut prendre char à qui ert fait tort
esperitalment qu'il salvast l'un par deserte e l'altre dampnast par
dreit. Altre chose nees, ker par le fiz fist il tut e pur ceo est
redemptiuns par lui.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei volt il naistre de virgine?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Par quatre manieres fait Deus humes : Une est senz perre e
merre de terre si cum Adam. Altre de sul hume si cum Eve. La
tierce de hume e de femme, si cum nus veium chescun jor. <!--<milestone unit="folio"/>--> La
quarte de sole femme si come Deu de sainte Marie que, si cume
morz entrat el mund par virgne feme, issi eust li munz vie par
virgine femme.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei ne vint il tost devant le deluvie u apres ?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Se il venist devant le deluvie, li hume de cel tens desissent
qu'il venist senz besoign, ker il eussent apris tuz biens de lur
<pb n="30"/>
parenz ki l&#x92;altre jur eissirent de pareis e eussent apris tute rien de
Deu e de ses angles. E se il venist apres le deluvie, il desissent

Deu aveir parlé od Noe e od Abraham e aveir apris d'els.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei ne vint il el tens de la lei?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Se il venist lores, li judeu deïssent qu'il erent apris de la le
plentivement, e li paen deïssent aveir apris des philosophes
abundosement.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei ne demurat il jesque à la fin del siecle?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Lores l'ensewisent poi humes e li numbres des esliz ne fust
pas aampliz; besoinz ert que il venist, quant <supplied resp="#editor" rend="crochets">vint</supplied> la plentez del
tens.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Quels fut icil tens?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cil que Deus li perres fist devant le seculer tens, ceo est
quant li judeu diseient que les leis les grevoent plus que ne lur
aidoent e li paien viveient laidement contre nature. E cum
prestres ne diacre ne lur aidout, besoignz ert que uns veirs Samariteins 
venist ki presist le hume demi mort e <supplied resp="#editor" rend="crochets">l'</supplied>amenast à l'estable
de la suvraine cort.</p></sp>		    
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument pout il naistre senz pechié de masse pecheresce?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Deus desevrat humes ki servisent priveement d'altres desquels 
fut nostre dame sainte MARIE laquele enfantat le salveur
<pb n="31"/>
del munde senz cuveitise si cume ancienement la <supplied resp="#editor" rend="crochets">verge</supplied> secche

    <supplied resp="#editor" rend="crochets">la</supplied> flur senz humur.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Coment le engendrat ele?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Senz ordeet e senz dulur. Il entrat el ventre, close la porte,
e là prist humaine nature. Close la porte, s'en eissit si cum li espus
de la chambre.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei fut il <num>.IX.</num> meis enclos el ventre?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Que li hume ki erent enclos es dulurs d'icest mund u d'enfern, 
venissent à la compaignie des nuef ordres des angles.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> A quel hure fut il nez?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> A mie nuit.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei à mie nuit?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Primes pur ceo que il vint repostement e en apres pur ceo
que il menast cels en nuit d'errur à lumiere de verité.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cume il fut enfes, sout il achune chose?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Tute cume cil ki aveit tute sapience e escience od sei.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pout il aler e parler, si tost si cum il fut nez?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Sulunc sa puissance pout il amburre, masi sulunc humaine
nature voleit il faire ceo ki est senz pechié.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Avint alquune merveille, quant il nasquiet?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Oïl, set espirital signe. /</p></sp>
    <!--<milestone unit="folio"/>--> <sp><speaker>D. :</speaker> <p> Quel furent il?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Une esteile mult resplendissable aparut. Uns cercles d'or e
de purpre resplendit envirun le soleil, u une fontaine de oile eissit
<pb n="32"/>
d'une pierre. Granz pais fud en terre. Tuz li mundes fut decriz
pur aveir. Trente mieller de humes, quil refuserent à seignur
furent mort en un jor. Une beste parla.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Jeo vuldrei saveir la signifiance d'ices choses.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Les esteiles signefient humes. La clere esteile resplendit, ker
il saint des sainz vint. Li cercles d'or entur le soleil resplendit,
ker li soleil de justise vint eluminer seinte iglise de sa divinitet e
coroner de sa passiun. Oiles signefie misericorde. Funtaine de oile
decurut de pierre, ker la funtaine de misericorde vint de la virge.
Granz pais fud, ker la veire pais aparut el munde. Li mundes fud
descriz à aveir, ker el suvrain regne fut seielez li humains lignages
par baptisterie. Cil ki Deu refuserent, furent ocis, ker il distrent:
<quote>« Nus ne vulum pas aver cestui rei sur nus. »</quote> La beste parlat, ker li
paen se convertirent à Deu.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Jeo oi quanque jeo vuil. Mais pur quei amenat Deus les
treis reis od nus?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ker il volt traire à sei les treis parties del mund, Asie,

Affriche, Europe od fei e od confessiun e od ovre.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei volt il fuir plus en Egipte que en altre terre?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo qu'il demostrat sei a estre le veir Moysen, que si
cume Moyses delivrat le puple Deu de pharaun e de Egipte e <supplied resp="#editor" rend="crochets">le</supplied>
<pb n="33"/>
menat en la terre de promissiun, issi delivrat il sun puple de deable 
e d'enfern e sil menat el regne de beneurtet, e puis apres set
anz fud li puples à la terre de Israel.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei ne fist Deus nul signe ne rien nen enseignat en
trente anz?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Il vint el munde e pur ceo volt primes faire e puis enseignier, 
si cum il est dit de lui: <quote>« Deus fist e puis enseignat. »</quote> Par
ceo donat essample que nuls nen ost devant trente anz aveir
maistrie sur altres.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Quant en lui ert tute plenté de divinitet corporelment, pur
quei fud il baptiziez?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo que il nus seintefiast les ewes.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei fud il baptiziez en ewe?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ewe est contrariose à feu, e que est pechiez fors feus? Si
cume ire est en churage, issi est chuveitise en char e pur ceo est
penez de simple feu. Pur ceo que li feus seit esteinz, fud Deus
baptiziez en ewe. E altre chose est: Ewe esteint seid, rent imagine; 
issi la grace del seint espiriz leved les pechiez el baptisterie,
<pb n="34"/>
seid d'anme esteint par la parole Deu, imagene Deu restablist par
culpe pardunee.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cum il ert escrit de lui que il ert plus beals de tuz humes, ert
il plus beals de cors?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Sulunc sa nature fud il tels quels il <!--<milestone unit="folio"/>--> aparut el munt à ses
deciples. Mais pur ceo que li hume ne poeient suffrir sa clartet, si
aparut despisables de furme, e pur ceo est dit: <quote>« Nus le veïmes senz
bealté. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Esteit il suffrables e mortels?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Passiuns e morz est peine de pechiet, mais il vint senz
pechiet e senz pechié vesquit. Pur ceo sulunc sa nature fu il nun
suffrables e nun mortels, mais sulunc puissance volt il estre
suffrables e mortels.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei fud il morz?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur obedience, kar il fu obediens jesque à la mort.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Requist il altre chose fors mort?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nenil.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Pur quei l'ocistrent li judeu?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo qu'il tint justise en sa vie e vertud e verited. Iceste
obedience dut humanitet à divinité. Iceste requiert Deus de tute
remnable creature.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Quels perres otriet unkes que huem li ociet buen sun fiz, se
il puet defendre?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cum Deus vit sun fiz vuleir tan bone ovre, ceo est combatre
<pb n="35"/>
sei od deable e delivrer Adam ki ert pris, si li otriat que il
fesist cele bataille.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Chument volt Deus duner noble chose pur felunesse?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ker li pesmes deables aveit suduit li simple hume, e pur
ceo ert bien que li nobles fust dunez pur le felun, ki venquist le
felun e restablist hume là dunt il ert chaez. Maiss issi demostrat
Deus sa charité al munde, cum il est dit: <quote>« Il n'esparnjat pas à sun
propre fiz, mais pur nus tuz le livrat à mort. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> E se li fiz livrat sei meisme pur nus, que pechat Judas kil
traït?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Li perres livrat le fiz e li fiz sei meisme par charited e Judas
le traït par chuveitise.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei volt il murir en fust?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo qu'il venquist celui ki venquiet par le fust e
raensist Adam.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei en la cruiz?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo qu'il salvast le mund de quatre parz.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Valut sa mort à veintre toz pechiez?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Oïl, tuz les venquiet.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Prove le.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Volentiers. <w>S<supplied resp="#editor" rend="crochets">e</supplied></w> Cristus esteit devant tei e alquuns te desist:
<pb n="36"/>
<quote>« Oci le, u tuz li mundes perirat »</quote>, ocireis le tu pur tut le munde
salver?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Nenil.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur quei?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Ker il est mieldres que tuz li mundes.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Si come sa vie est plus digne de tut le munde, ensement est
sa mort plus preciose e pur ceo suffist à la redemptiun de tuz.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Que li donat ses perres pur sa mort?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Que li dut il duner, cum tutes choses al perre erent al fiz,
si cume dit escriture: <quote>« Fiz, tutes les meies choses sunt tues »</quote>?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Dunt ne pout il doner le luier de sa mort à qui il volt?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Si pout e pur ceo le dunat à hume pur qui il suffri tutes cez
choses: Pur passiun nun-suffrance, pur mort nunmortalitet, pur
trespassement durable vie.
/</p></sp><sp><speaker>D. :</speaker> <p> Quantes hures fud il morz?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Quarante.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo que il salvast les parties del munde qui esteient
mortes.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei le crucifierent il?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ker il volt murir pur judeus e pur paiens, e li judeu purparlerent 
sa mort e li paen le crucifierent.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei jut il el sepulchre dous nuiz e un jur?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Dous nuiz signefient noz dous morz, une de cors, altre
<pb n="37"/>
d'anme. <w>L<supplied resp="#editor" rend="crochets">i</supplied></w> jurz signefie la veire mort qui fut lumiere de nostre
mort. Une en tolit, altre en guerpit à ses esliz.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> U alat s'anme enpres sa mort?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> En pareis, si cum il dist al larrun: <quote>« Ui serras od mei en pareis. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Quant descendit il en enfer?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> A mie nuit de la resurrectiun, à icel hure que li angles
deguastat Egipte. A icel hure despuillat Deus enfern e od victorie 
s'en repeirat e cel qu'il prist là, mist en pareis. Sun cors
reprist el sepulchre ki ert morz. Alquant dient que il fud ee enfern
od les esliz dès la mort jesqu'à la resurrectiun.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei ne resurst il isnelement apres sa mort?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo qu'il deïssent que il ne fust pas morz, se il resursist 
plus tost, e s'il plus demurast à surdre, il dutassent de lui.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei resurst il tant tost?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo qu'il confortast cels qui erent dolent de sa mort.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei resurst il le premerain jur de la semaine?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo que il renuvelast le munde en cel jor que il l'aveit
criet.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei resurst il al tier jur de sa passiun?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo que il alejast cels qui furent morz en pechiet devant
la lei e suz la grace e pur ceo que nus ki forfaimes en faiz e en diz
e en pensez resursissiem par la fei de sainte trinité.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> U mest il icels quarante jurz?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> En terrien pareis od Helies e od Enoch e od cels ki resorstrent 
od lui.</p></sp>
<pb n="38"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Quel furme out il apres la resurrectiun?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Set duble plus clere que soleiz.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> En quele furme le virent li suen?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> En icele que il le virent anceis.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Aparut il vestuz?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Dras prist del air e iluec les laissat, quant il muntat el ciel.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Quantes faiz aparut il?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Duze. La premeraine à Joseph en la chartre. La secunde
à sa merre. La tierce à seinte MARIE Magdaleine. La quarte as
dous qui repairouent del sepulchre. La quinte à sent Jame ki
aveit jureid qu'il ne mangereit jesque il le veïst. La siste à seint
Pierre pur ce qu'il l'aveit reneied e ert en dulur. La setme as dous
desciples ki alouent en Emaus. La uitme là u il entrat as apostles,
portes closes. La nuefme al nufme jor, quant Thomas le baillat.
La disme à la mer de Tabarie. La unzime el munt de Galilee.
La duzime <!--<milestone unit="folio"/>--> là u li <num>.XI.</num> desciple erent ensemble en Jerusalem.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei dit li euvangelistes que il aparut premerainement
à MARIE Magdaleine?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Li euvangelie furent fait par grant auctoritet e ne voldrent
escrivre se ceo nun qui ert chuneut à tuz, e pur ceo est dit:
<quote>« Multes choses fist Deus ki ne sunt pas escrites en cest livre »</quote>, ceo
est en l'euvangelie. En altres sunt truveies plusors, maies neient
tutes.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Muntat il suls?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cil munterent od lui ki od lui resorstrent.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> En quele forme muntat il?</p></sp>
<pb n="39"/>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Jesque as nues en icele furme que il out devant sa passiun.
    D'iluec en avant en tele, cum il aparut, quant il se tresfigurat.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei ne muntat il si tost, cum il resorst?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur treis achaisuns. La premeraine, pur ceo que li suen
seussent veirement que il ert resurs, quant il le virent mangier e
beivre. La secunde : Apres les quarante jurz volt munter en ciel.
La tierce, pur ceo que seinte iglise ki est cors de Crist, ert à
suffrir passiun suz Antecrist e apres quarante jurz muntereit el ciel.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Que est Crist seeir à la destre sun perre?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Humanitet reposer en la gloire de devinitet.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Chument pried il sun perre pur nus ?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Represent sa passiun.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei n'enveiad il seint espirit plus tost?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur treis achaisuns : Primes, que li apostle le receussent od
jëunies e od oreisuns dignement. Apres, que cil receussent seint
espirit ki la lei gardennt. La tierce feiz, pur ceo que el cinquantisme
jur de la resurrectiun receust li puples Deu franchise e herited
de parais, si cum fut delivred de Egipte.</p></sp>
<pb n="40"/>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Ad Crist ore plenire goie?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> En une maniere l'at e en altre maniere ne l'at; tant cum
apartient à sun cors, ceo est à seint iglise, ne l'ad il nient, ker
encore n'ad il pas tut le munde mis soz sei. Jueu le blasment,
paien l'escharnissent, herite le depiecent, mal hume se cumbatent
od lui, en ces menbres sueffret chascun jor. Cum il avrat tut iceo
vencut, lores avrat il pleniere joie.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument est seint iglise sis cors e li eslit sui menbre?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ker si come li cors aert al chief, issi est seinte iglise jointe
à Crist par le sacrament de sun cors e est faite uns cors od lui.
Li oil delquel chief sunt li prophete ki purvirent les choses ki erent
à estre. Li apostle sunt mains ki osterent humes de errur e sis
menerent à verited. Li doctur de sainte iglise sunt les denz e li
espositur de sainte escriture. Les mains sunt li defendeur de
seinte iglise. Li vilain ki paissent <!--<milestone unit="folio"/>--> sainte iglise, sunt li piet.
Ensorquetot nus sumes cil qui chargent le ventre de sante iglise
<pb n="41"/>
ki est nostre merre. Toz li cors est äunez en un od la juinture
de verité e de charité.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei est li cors de lui de pain e sis sancs de vin?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo est li cors de lui pain qu'il dist: <quote>« Jeo sui vis pains. »</quote>
    Pur ceo est sis sancs de vin, ker il dist : <quote>« Jeo sui veire viz. »</quote> E si cume li
cors del hume est nurriz de pain, issi est l'anme saule de la viande de
Crist. E si cume li pains est fait de mulz greins, issi est li cors de Crist
cuilliz de molz esliz. E si cume li pains est quiz de feu, issi est Crist ars
en la furnaise de sa passiun ; liquels painz est dit char, ker il est sacrifiez 
pur nus si cume aignels. Li vins decurt de mult raisins e est aprienz
de mulz el pressuir; issi est li cors de Crist fait de molz.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cume la semblance de paien e de vin seit iluec veue, cument
est il dit char e sancs?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cum il seit veirement ceo que MARIE engendrat e ki
pendiet en la cruiz e ki tresperçat les ciels, pur ceo remest la
senblance de pain e de vin; se tul veïsses enfant, si cum il est
veirement, tu ne l'osasses thucier od tes levres e pur ceo que tu
en aies majur deserte, se tul creiz, quant tu nel veiz od les oilz,
mais od le quuer.</p></sp>
<pb n="42"/>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Quel saluz est en iceo?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Si cume viande est turnee en char del manjant, issi chescuns
feeilz par iceste viande est faiz cors de Crist. Par fei sumes nus
crucifiez od lui al munde à vices e à cuveitises e sumus ensevelit
el baptisterie od lui e pur ceo i sumes plungiez treis feiz. Par la
viande de sun cors sumes nos sis cors, e pur ceo est besenuz que
nus seiums là menez, u il est.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Averunt plus de senteet cil ki plus en receverunt?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nenil. Si cum est diz de la manne: <quote>« Ki plus en cuilliet, n'en
out pas plus e ki meins en quilliet, n'en out pas meins »</quote>, issi le
prenent tuit egalment, e cheschuns le manjuet tut e il maint tuz
entiers en ciel.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Quel luier avrunt cel ki dignement le traitent?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Duble luier: Un pur ceo qu'il le traitent enurablement,
altre pur ceo qu'il sunt de bones murs.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Que t'est vis d'icel ki neint dignement le traitent?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Si cume d'icels ki meinent lur vie cuntre dreiture e en
adulterie, en fornicatiun e en altres vices e cume cil ki vendent e
achatent les iglises e chum cil ki deservent le puple par false
seinteed e par felunesse essample le meinent en errur. Tut cist
sunt traitur Deu e crutifiur.</p></sp>
<pb n="43"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Preueve le.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur quele achaisun deivent pruveire messe chanter?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur sul Deu e pur lur salit e pur la salud de saint iglise.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Se il la cantent pur aveir u pur estre enorez des humes e
enrechiz <!--<milestone unit="folio"/>--> de richecez, quel altre chose funt il fors Deu crucifier?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Puet li pueples d'els <supplied resp="#editor" rend="crochets">s'</supplied>enculper?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Quant li fiz Eli ordeiouent le sacrefise Deu, à bien prouef
perit tuz li puples od els, e ceo nus mustret escriture que cil ki
s'acumpaignent od cels qui ceo funt, sunt lur cumpaignun en pennes.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> E se il nel sevent?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cil qui tochet la peiz, si en est chunchiez, e cil qui s'acumpaignent 
od els, si serrunt chunchié d'els. Cil kis refuserunt, ne
serrunt pas cunchied.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Funt itel le cors Deu?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ja seit ceo que il seient felun, nepurhuc par lur paroles est
faiz li cors Deu, ker huem ne sacred mie, mais Crist. E pur ceo
n'est il pas enpeiriez des feluns, nen il nen est amendez des buens,
si cum li raiz del soleil, ne il n'est ordeez de la lungaine, quant il i
luist, ne il nen est resplendiz del saintuarie, quant il i est.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cum seit bone chose ceo que est dunez à cels ki receivent
neient des pruveires, mais de Crist, nuist lor il?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Oïl, si le receivent de celui, dum il nel deivent receivre.</p></sp>
<pb n="44"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Prove le.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> En pareis n'aveit nul mal pomier, kes Deus i aveit tutes
choses fait bones, mais huem turnat icel bien en mal, quant il fist
le chumandement al deable.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Se alchuns est pres de mort, dunt ne se deit il pur besoign
acumengier d'els?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Se alcuns pur justice refuset receivre communion d'els e il ne
dut par altres pruveires chascun jurnelmet sei acumunier, jeo
crei que il iert sals, se il muert. Se alcuns ne fait lur ovres e il facet
bien e enort Crist, se il s'acumenje simplement d'els, jeo crei qu'il
puet estre salvez par sa fei, ker Joseph receut le cors Jesu Crist de

Pilate e pas ne li nut.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Puent il Deu apaier pur le puple?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ainz l'offendent e quant il entrent es seintuaires, sis chunchient. 
    Les sainz vestemenz e les vaissels ki sunt à Deu saintefiet,
cels cunchient, quant il les tochent. Cez het la compaignie des
angles, cez fuit Deus, si cum il dit: <quote>« Mi fil me <w>p<supplied resp="#editor" rend="crochets">ro</supplied>vocherent</w>, e
<pb n="45"/>
jeo me cuverai que il ne me verrunt. »</quote> Fiz les apelet pur le pruverage, 
neient pur les ordeez. Le sacrefise d'els ne receit pas Deus,
einz le het, si come il dit: <quote>« M'anme het vostre sacrefice, ker vus
m'offriez paien cunchiet. »</quote> Li cors Deu, cum il ne puisset estre
cunchiez, nepurhuec si est il cunchiez en els, cum il le prenent si
cum altre pain senz discreciun. Lur oreisun n'est pas receud,
einz est faite <!--<milestone unit="folio"/>--> en pechié, ker Deus ne l'ot. Lur beneïçun est turnee
en maleïçun, si cum est dit: <quote>« Jeo turnerai »</quote>, ceo dit nostre sire,

<quote>« vostre beneïçun en maleïçun. »</quote></p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Prenent il le cors Damnedeu?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Li fiz Deu le prenent sulement, e cil qui ne maignent en
Deu, ja seit ceo qu'il le metent à lur buche, nepurhuec pas nel
receivent, einz manjuent e beivent lur jugement, e li cors Deu en
est portet el ciel des angles, e deables lur getet charbun ardant en
la gule. E pur ceo que il prenent cel vin si cum altre, si lur est
turnez en fiel de dragun e en venim de serpent nun sanable.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Dunt ne receut Judas ceo que sanz Pierres receut?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nenil, kar sainz Pierres amat nostre seignur e pur ceo si
receut sun sacrament. Pur ceo que Judas le haït, la semblance del
pain receut, mais il ne receut pas le sacrament, e pur ceo entrat
deables tost en lui apres le morsel, ker nostre sire ne li dunat pas
sun cors, mais sulement le morsel tuchied el sanc e neient sacred.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Deit num lur obeir?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Là u il cumandent bien, ne deit num mie obeir à els, mais
à Deu, ker il dient e ne funt pas. Là u il cumandent mal, les deit
l'um despire, ker plus cuvient obeir à Deu que à els.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Puent il lïer e deslïer?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Se il ne sunt desevred de sainte iglise par apert jugement,
<pb n="46"/>
ja seit ceo qu'il seient forment lïed, ambure puent, ja seit ceo qu'il
ne lïent ne deslïent, mais Crist par els. Se il sunt par jugement de
seinte iglise debuté, si sunt à refuser cume paen. Tant cum Judas
fud od les apostles, si aparut cum amis. Si cum li altre preechat,
bateiat, fist signes. Puis qu'il s'en desevrat, si aparut cume enemis;
eissi funt cist. Tant cum il sunt en la commune de seinte iglise,
sunt li sacrament que il funt, ferm e cum il sunt mis hors, si sunt
escharnit, ker il sunt lu e pur ceo sunt à chacier del parc Deu,
si cum est dit: <quote>« Mis pueples, issiez de lur cumpaignie que vus ne
seiez fait parçunier de lur felunie. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Nes puet huem guerpir pur nul pechiez?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Icist deseivrement ne puet estre fait corporalment, ker si li
buen esteient desevré des mals, ja nuls huem ne serreit convertit
à bien par els. En elquantes choses sunt il à eschiver, meesment
en mangiers e el servise Deu, si cum est dit: <quote>« Od hume de tel
maniere ne deit huem pas mangier. »</quote> A eschiver sunt de churage e
de volented, e pas ne deit huem consentir à lur ovres.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument est fait lor consentement od ovre?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Se lur mal <!--<milestone unit="folio"/>--> fait sunt loed e se num lur aied mal à faire par
cunseil u par aveir, neient sulement cil qui ceo funt, sunt digne de
mort, mais cil nes kil consentent; e pur ceo, ja seit ceo que li mal,
tant lungement ne seient desevré de seinte iglise puplialment, ne
sunt pas à eschiver, se tuit, li prelat e li suzget, ne lur consentent
<pb n="47"/>
à mal; lores sunt il mult à eschiver, ker dunc sunt il achaisun de
mort al puple.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Deivent les paroles Deu estre dites as mals humes?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Se eles sunt seues, ne lur sunt pas à dirre, ker traitres <supplied resp="#editor" rend="crochets">est</supplied>
    ki lur dit les secreiz Deu, quant il sunt si enemi. E d'iceo est dit:
    <quote>« Ne donez pas la sainte chose as chiens, ne les margarites as pors
qu'il nes ordeent. »</quote> Là u eles ne sunt seues, si sunt à dirre pur les
esliz ki sunt entr'els à convertir, si cume nostre <supplied resp="#editor" rend="crochets">sire</supplied> aministrat
à saint Perre e as altres ki erent à salver, paroles de salu, ja seit
ceo que Judas e li phariseu se churucassent.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Deit les huem suffrir cume Crist fist Judam?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Li mal sunt à suffrir en seinte iglise, neient à resembler
gesque icele hure que cil vienget od lu balei, ki osterat les greins
de le paille e metet en sun gernier.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Beals maistre, Deus te defendet de tuz mals e si te metet en
sun pareis, ker mult m'as bien respondut e apris ceo que jeo
t'ai demandet. Enchore te vuil demander plus, si tei plaist.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Demande.</p></sp>
		        </div>
<pb n="48"/>
		    <div type="livre">
<head rend="crochets">Liber Secundus</head>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Mals est diz neient à estre e est neient e mult me merveil,
pur quei Deus dampnet angles e humes, cum il facent neient. Se
il est alchune chose, il est de Deu de qui sunt tutes choses e si il
est de Deu, dunc est il faitres de mal e à tort dapmnet cels qui
funt mal.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> De Deu sunt tutes choses e il les fit tutes bones e pur ceo
est neient mal par substance. Tutes les choses que Deus fist,
parmaignent. Tute substance est bone, mais mal n'ad nule substance 
e pur ceo est à nent.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Quele chose est mal?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nule altre chose, se ceo nun, u n'est bien, si cum est
obscurtez, u n'est veiemenz u tenebres, u n'est luiserne, cum
obscurtez e tenebres ne sunt pas substances. Treis choses sunt:
Creature, nature, faiture. Creature si cum elemenz, nature si cume
ceo ki ist d'els, faiture si cume ceo que angles u huem fait e
sueffret. Pechiez funt, peines de pechiez sueffrent. Ceo ne fist pas
Deus, mais il le suffrit à faire, si cum est dit: <quote>« Deus ne fist pas
mort. »</quote> Pechiez nule altre chose nen est fors neient faire ceo que
est cumandet u altrement faire que il <!--<milestone unit="folio"/>--> n'est cumandet, si cume
n'est altre chose aveir mal fors desaveir bien. Ceo que il est
issi apelez de Deu nepurhuec, cum il seit par icele substance que
Deus fist. Par dreit dampnet Deus icels ki ne funt ce que lur est
cumandet u altrement funt qu'il ne lur est cumandez.</p></sp>
<pb n="49"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Ki est faitres de pechié?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Huem, deables amonesteres.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Est grief chose pechier?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Petit pechié, se il est fait à escient, plus est grief (est) que
tut li mundes. Tuz les pechiez e les mals que li huem fait, est
turnez en loenge de Deu, e pur ceo est mustré en tute le creature

Deu neient estre de mal.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Diz tu homecide e adulterie neient estre mal?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Homitides est diz buens, si cume fud, cume David ocist
Goliam e Judit Olofernum. Mariages est diz buens, mais pur ceo
est diz mals avulteries que altrement est faiz que il n'est otriez.
Icestes choses sunt turneies en loenge de Deu, quant il les espeneïst 
à dreit, ker si cum li empereres est à loer, ki bien guvernet
les suens, issi est plus à loer, qui dampnet les larruns. E si cume
Deus est glorifiez en la salvatiun des buens humes, issi est il loez
par tut en la perditiun des feluns.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cume seit escrit: <quote>« D'iceles choses que Deus fist, ne het il
nules »</quote>, que est ceo : Deus aimet les buens e het les mals ?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Deus aimet tutes les choses que il criat, mais il nes aluerat
mie tutes en un liu. Si cume li peintres aimet tutes ses culurs,
mais il eslit les unes des altres, issi eslit Deus cels que il aimet, ceo
sunt les buens, e sis met en pareis e les mas en enfern.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que est francs esguardz?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Franchise d'eslire u bien u mal. Icele out huem franche en
<pb n="50"/>
pareis, ore l'at chaitive, ker il ne vult bien, se la grace Deu nel
desavancist ne nel puet, se ele ne l'ensuit.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que diz tu d'icels qui guerpissent le siecle e prenent habit de
religiun e apres le guerpissent e sunt peiur qu'il ne furent einz?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Alquant cumencent bien à faire e puis le guerpissent. Cil
ki ceo funt, deservent l'ire Deu. Suvent trait li sers le fiz ki foleiet
à sun perre e il repairet à la sue ovre; issi traient les mals les esliz
à Deu e il repairent as mals estudies. Issi crieme ameine karited à
regne e il n'i entret pas, issi sert deables à Deu e ses menbres à ses
esliz.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument sert deables à Deu?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Ker il despist à estre glorius el ciel, pur ceo le fist Deus
travaillus fevre en cest munde, e pur ceo est dit: <quote>« Jeol ferai tun
serf durablement. »</quote> La furnaise d'icel fevre est afflictiuns e li
suffleur sunt tribulatiuns. Li mail sunt temptatiuns, <!--<milestone unit="folio"/>--> les tenailles
sunt les turmenturs. Les limes sunt les langes d'icels ki maldient e
detraient. D'icele furnaise e d'icels estrumenz espurget <w>deab<supplied resp="#editor" rend="crochets">l</supplied>es</w>
les vaissels d'or del celestiel regne, ceo sunt li eslit, esquels il
renuvelet l'imagene Deu. Les feluns qui contre Deu ovrent, bat
deables. Par itel maniere sert deables à Deu.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument serven si menbre as esliz?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cum il les traient à bien par simulatiun e par aversitez. Par
simulatiun les traient, cum il feignent bien dehors qu'il n'aiment
pas dedenz. Lores li fiz Deu prenent par lur bones essamples ceo
que il de tut lur cuer <supplied resp="#editor" rend="crochets">aiment</supplied> e cum icil guerpissent ceo qu'il
n'amerent, cist estunt plus ferm. Par aversitez les debutent, cum
<pb n="51"/>
cil lur tolent ceo qu'il amerent trop e cum lur contrestunt que il
ne puent aemplir lur charnels desirers; pur ceo sunt diables e li mal
profitable, cum li eslit sunt esprove par eles e porté al ciels.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Que diz tu des pruveires qui laissent lur iglises e prenent
altre pur guain?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Lu sunt, eschumenied e larrun des lur e d'icels qui à els
vient.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei sunt li mal reche ici, puissant, sain e li buen povre
e aprient des mals e fieble?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Li mal sunt ici riche pur les esliz, pur ceo que li buen
despisent iceles choses, dum il veient les feluns flurir. Riches sunt
primes, pur ceo qu'il puissent par lur richeces faire les mals qu'il
vulent; apres, que c'il funt alchun bien, que il par ceo seient
reguerreduned, ker quanque il funt, funt il pur honur terriene e
pur ceo en unt lur loier. Puissant sunt primes, pur ceo qu'il
puissent faire ceo qu'il aiment; apres pur les feluns que il defendent
en mal; la tierce fiede pur les esliz qu'il les amendent de males
ovres. Haliegres sunt, pur ceo qu'il ne sentent mal od humes e
pur ceo qu'il aient graignur dolur apres. Li buen sunt blecied de
suffraite e de langur, pur ceo qu'il ne se delitent en mal, e si il unt
<pb n="52"/>
alchune chose forfaite vers Deu, que il en seient quite, e se il ne
l'unt, qu'il (il) seient coroned pur lur patience.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei sunt ci alquant buen hume riche, puissant, fort e li
mal sunt suffraitus, enferm e aprient?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> A alquanz esliz sunt pur ceo otried <w><supplied resp="#editor" rend="crochets">l</supplied>es</w> richeises, qu'il
puissent d'eles faire ceo qu'il vulent e qu'il sacent que, se icez
temporels choses sunt sueves e delitables, mult sunt plus les
celestiels. Puissant sunt primes, pur ceo qu'il puissent les biens
faire qu'il unt en talent; <!--<milestone unit="folio"/>--> apres pur les esliz qu'il lur seient garde
en bien; la tierce fiede pur les feluns qu'il les destreignent que il
ne nuissent as buens tant cum il vulent. Sain sunt, pur ceo que
li juste ne seient irried pur lur enfermeted, mais lied de lur salud.
Alquant mal hume sospirent ci de povreted, d'afflictiuns de cors,
de dolur, pur ceo qu'il aprengent, queles (sunt) choses sunt
ameres.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei vivent alquant mal lungement e li buen muerent
tost?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Li mal vivent pur ceo lungement que il eslit seient dampnet
par grant turment apres. Li buen muerent tost, pur ceo que li mal
ne lur facent lungement mals e qu'il seient en durables goies. Lunge
vie est duneie as buens humes, pur ceo que lur merite seit agrevé e
plosor seient amendet par lur bone essample. Li mal sunt ravid
isnelement à turmenz, pur ceo que li eslit en aient pöur.</p></sp>
<pb n="53"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Sunt beneured cil qui ci ne sueffrent nule adversited?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Mais mult maluered, ker il sunt nurrid à feu cume fust
secs. Cil sunt beneured, ki ci sunt constreignt de lor desirries e
de multes adversitez, ker par tel mesure vendrunt il al regne del
ciels, si cum est dit: <quote>« Deus chastied celui qu'il receit. »</quote> Jeo vuil que
tu saces que li felun, ja seit ceo qu'il seient mult puissant, nepurhuec 
ne serunt pas senz peines e li eslit, ja seit ceo qu'il seient nun
puissant en cest siecle, ne serunt pas senz luier.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur amur Deu fai me ceo veier isnelement.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Li felun sunt nun puissant, e Deus les het, e pur ceo que
est espruved que mals est neient. Senz turmenz ne sunt, ker il
sunt crucied e anguoissus qu'il ne seient pris ne ocis ne qu'il ne
perdent lur choses, pur ceo dit nostre sire: <quote>« Nule paist n'est en
els. »</quote> Li eslit sunt mult puissant, mais il sunt desavanci de la grace
de Deu e bien vulent e puent. Mal refusent e en unt luier, ker il
sunt senz pöur e cert de francheted; pur ceo est dit: <quote>« Li buens
huem serrat senz pöur. »</quote> Altre chose te vuil dire que as mass ne
vient nuls biens ne as buens nuls mals.</p></sp>
<pb n="54"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur Deu que paroles tu? Dunt ne sunt li mal ici enrichit de
mangiers e de bealted, de beles femmes, de buens dras de
bestes e de granz edefiemenz? E li buen sunt ici mis en chartres
e batud sunt e murent de faim e de sei?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Cum li mal (v)unt tuz ices biens que tu as dit, si sunt semblant
al peisun ki s'esgoist, quant il mort l'aim e od cele joie est traiz de
l'ewe e muert, <!--<milestone unit="folio"/>--> e sunt semblant à celui qui beit le beivre del miel
e apres n'ad joie à beivre del amer beivre, ker pur les viandes
avrunt il fiel e aisil, si cume out li riches huem, pur l'amur des
femmes avrunt il pöur de sulphre, pur les bestes e pur les
<w><supplied resp="#editor" rend="crochets">e</supplied>defiemenz</w> avrunt vers <supplied resp="#editor" rend="crochets">en</supplied> enfern, pur les beals vestemenz averunt
confusiun. Pur ceo est dit: <quote>« Lur jurz meinent en bien e mult tost
vunt <supplied resp="#editor" rend="crochets">en</supplied> enfern. »</quote> Li buen qui unt ici mal, si cum tu diz, sunt
semblant à celui qui primes beit l'aluine e les altres herbes, pur
ceo qu'il conuisset melz le vin suef, quant il le beit, ceo est à dire
qu'il receverunt pur chartre durable mansiun, pur batemenz joie,
pur faim e pur sei qu'il orent, nes averunt mais. Ici mustred
escriture le buens humes estre riches tuz tens e beneurez e les
feluns suffraitus e chaitis.</p></sp>
<pb n="55"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Dunt est dignitez?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> De Deu tutes. Nule poested nen (n) est se Deu nun.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei sortissent à la fiede li buen, à la fiede li mal
poestez?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ja est il dit.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Mais que me diz tu d'icels kis vendent e kis achatent?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Kis achatent, od Simun mage sunt. Kis vendent, larrun
sunt si cume Ziezi.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Unt li prelat grant deserte vers Deu?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur lur dignité n'unt il nule merite, se il nel deservent.
    Nepurhuec li evesche e li pruveire avrunt tanz luiers devant les
altres, quantes anmes il salverunt par lur bone esample. E pur ceo
est dit: <quote>« Sur tuz ses biens les metrat. »</quote> E s'il funt lur suggez errer
par lur malveis esample, tantes peines avrunt devant els, quantes
anmes sunt peries par els, si cum est dit: <quote>« A qui num plus chumandet, 
plus demandet »</quote> e derechief: <quote>« Li puissant hume sufferunt grant
peine puissantment. »</quote> Cil qui sunt prelat es seculers choses, si
cume li rei e li jugeur, se il jugent dreit e merci aient de lur sugez,
devant les altres avrunt luier grant, ker cil ki bien aministred,
grant luier en avrat. Cil ki à tort e cruelment aprient le puple,
cruels peines avrat, ker cil avrat jugement senz merci.</p></sp>
<pb n="56"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cume li eslit ne sunt del munde, pur quei sueffrent il adversitez 
od les feluns del munde?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo qu'il s'acompaignent od les mals, si sueffrent
adversitez od els.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Ci(l) Deus seit tuz puissanz, si cum est diz: <quote>« Il fait quanque
il vuelt »</quote> e derechief est dit de lui: <quote>« Suz tei est tut poeir, quanque tu
vuels »</quote>, pur quei est dit de lui que il ne puisset alquantes choses, si
cum est mentir e nient faire ceo que est trespassed?
/</p></sp><sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cum iceo est dit de Deu, n'est mie dit pur nun-puissance,
mais pur suveraine puissance, kar tute creature nel puet a ceo
flechir qu'il mut sun establissement.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que est la purveance Deu?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Icele cunuisance par laquele il set les choses ki sunt à venir
si cume iceles qui sunt presentes.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Se Deus set tutes choses e si il les devant dist par ses prophetes
e il ne puisset estre deceut en sa prescience e li ciels e la terre
trespast, anceis que les paroles Deu puissent estre muez, il est vis
à mei que tutes choses avinent <supplied resp="#editor" rend="crochets">par</supplied> bosoign ki unkes avinent
u ki sunt à venir.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Dui besoign sunt: Uns naturels, si cum est soleil naistre en
orient u jur, si ranuitet. Li altres est voluntaires, si cum est aler e
seeir, ker ceo que Deus vuelt que seit fait, ne puet estre que ne
seit fait, e ceo que il otriet tant sulement que seit fait, si cume est
que hume facent u bien u mal, n'est pas besoignz à venir. Tutes les
<pb n="57"/>
choses que humes esteient à faire, Deus les sout e par ses prophetes
les devant dist. Neient nepurhuc par sa prescience ne lor donat
que eles fussent faites, mais maiment humes li <w>dunere<supplied resp="#editor" rend="crochets">nt</supplied></w> force,
cum il aamplisseient lur volentet.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Avient alchune chose par aventure?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nun, mais tutes choses avient par l'ordenement Deu.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cumfaitement sunt dunches arses à la fiee les iglises Deu
od feu ensement cum par aventure?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Aventure est nient, ker escrit est: <quote>« Rien nen est faite en terre
senz achaisun. »</quote> Ici mostret que nule iglise n'est arse ne destruite el
munde, se Deus nel vuelt. Iceo avient par treis achaisuns: La
premiere est, se eles sunt faites de choses nun aquises par dreit.
La secunde, se li habitor se contienent desordeneement. La tierce,
se li hume les aiment plus que les durables choses. Nees les bestes
ne muerent, ne n'enferment se par le jugement Deu nun.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cum morz e enfermetez seit peine de pechié, pur quei les
sueffrent bestes, cum eles ne sevent pechier par discretiun?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Par eles est huem espeneïz, cum il est penez de lur dulur en
mort u en churage.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Ceo puet estre des privees, mais que diz tu des salvages?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ceo que eles sunt travailliees d'enfermetez, ki lur avienent
del malvais air e d'altres choses, ki sunt muees pur pechiez de
humes en <w>contra<supplied resp="#editor" rend="crochets">r</supplied>ietet</w>.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que est predestinatiun de Deu?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ceo est ordenemenz, par lequel il ordenat alquanz à sun
regne, ainz que li secles fust faiz, desquels ne puet nuls perir.</p></sp>
<pb n="58"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Se nul ne puent <!--<milestone unit="folio"/>--> estre salvé se cil nun ki sunt predestiné
pur quei lur vinent tutes choses en bien, nees pechiez?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ker apres les granz felunies serrunt humles e de lur salva
tiun rendrunt plenteïves graces à Deu. Li felun sunt fait pur les
esliz, pur ceo qu'il se chastient par els, cum il les verrunt en
turmenz.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei est otried à pechier as esliz?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo que Deus lur mustret sa misericorde.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Sunt li predestined salvé, se il ne travaillent?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> La predestinatiun est issi establie qu'ele seit cenue par
oreisuns e par almosnes e par laburs, si cum est dit: <quote>« Par multes
tribulatiuns nus estuet entrer el regne Deu. »</quote> As petiz est dunee
predestinatiun par gregeted de mort, as plus escreuz par travailz,
ker escrit est: <quote>« En la maisun mun perre ad multes mansiuns »</quote>,
keschuns avrat mansiun sulunc sa deserte. Nuls ne purrat plus
deservir que Deus li durrat, ne nuls n'avrat altre mansiun fors cel
ki li est apareilliee, ainz que li mundes fust faiz. Nuls des feluns ne
puet rien faire fors tant cum Deus li otried, ne altre peine n'avrat
fors cele que Deus li ad esguardee devant le munde, si cum il est
dit: <quote>« Jeo haï Esau e amai Jacob »</quote>, einz que il feïssent ne bien ne
mal.</p></sp>
<pb n="59"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p>Si cume cil sunt dit culpable, ki multes choses oïrent de Deu
e nes voldrent faire, sunt cil ensement culpable, ki unkes rien
n'oïrent de lui e nul bien ne firent?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Hume sunt pur ceo cried qu'il servent naturelement à lur
criator par la dilectiun del pruisme, si cum dit escriture: <quote>« Ne
faire à altre se ceo nun que tu vuels qu'il te facet. »</quote> Nuls ne vuelt
suffrir sun uvel qu'en li facet larrecin ne mal, ne il nel facet à
altre. Cum hume despisent lur pruisme, à Deu contredient, ker
nuls lius nen est, u Deus ne seit coneuz, e pur ceo ne se puent li
mal hume escuser.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Puent se escuser cil qui cunuissent Deu e funt mal?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> <quote>« Ki Deus ne cunuist, ne Deus lui. »</quote> Cil kil conurent par feid,
mais sa volented ne conoissent simplement, se il sunt dampnet,
ne sunt pas dampnet griefmennt, ker li sers ki ne set la volentet
sun seignur e ne la fait, batuz iert un poi, e cil qui la set e ne la
feit, durement serat batuz. Cil ki ne vulent bien oïr ne aprendre,
dublement serunt dampned: Premereinement, pur ceo que il
pechierent à escient, apres, pur ceo qu'il refuserent à aprendre
bien, si cum est dit: <quote>« Li ciel descoverrunt lur felunie <!--<milestone unit="folio"/>--> e la eé
s'drecerat encontre cels qui distrent à nostre seignur: Deseivre
tei de nus, nus n'avum cure de ta science. »</quote></p></sp>
<pb n="60"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Sunt anmes criees dès le comencement del siecle u chaschun
jur?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Deus fist tutes choses ensemble à une feiz, si cum est dit:
    <quote>« Deus fist les choses qui sunt à estre. »</quote> Apres les departid. Anmes
sunt criees dès le chumencement del siecle de nun veable materie
e eles sunt furmees chaschun jur e mises en cors, si cum est dit:
<quote>« Mis perre ovre jesque ore, e jeo ovre. »</quote> E en altre liu: <quote>« Ki feinst
deviseement les cuers e les anmes de humes. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cum Deus ne crit anmes se bunes nun e eles entrent en
cors par s'obedience, mult merveil quant eles vunt en enfern,
se li cors mort sempres.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Deus de qui est tute buntez, ne criet anmes se <w>buen<supplied resp="#editor" rend="crochets">e</supplied>s</w> nun,
e eles naturelment desirrent à entrer en cors, si cum nus desirrum
naturelment vivre. Mais cum eles entrent en cel nun net vaisel,
tant le cuveitent à aveir que plus l'aiment de Deu, e pur ceo
qu'eles plus l'aiment, si est dreiz que Deus les metet hors de sa
compaignie.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Sevent anmes rien en cors d'enfanz?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nus lisum de seint Johan que s'anme en ventre sa merre
sentit Deu, e issi nus est mustré que les anmes d'enfanz sevent
alchune chose.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei apeles tu cors nez de cristien nun net?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ker il est nez de nun nete semence, e en altre liu est dit: <quote>« Jeo
sui conceuz en felunies. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cum huem est esneiez tuz en baptisme e mariages seit bons,
cument est dite sa semence nun nette?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Huem en baptesme est seintefiez dehors e dedenz, mais
derechief la semence de lui est ordee par la coveitise de la char.</p></sp>
<pb n="61"/>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Cum icele conjunctiun ne puisset estre faite senz charnel delit
e icil enfes ne se puisset combatre od sun perre ne od sa merre,
pur ceo qu'il nen est unchore furmez, cument est il nun netz e
reddevables à culpe e à peine?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Icist crimes de pollutiun ne guerpist pas les perres e les
merres, einz est espanduz en els, e pur ceo sunt redevable à la
culpe de Adam, en qui il sunt mort tuit.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Se il sunt tuit mort en Adam, cument naissent il vif?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Altresi est huem ki naist el munde e tost repairet à mort,
cum est cil qui se demustret à alchune fenestre e tost s'en veit.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Se pechié sunt relaissiet en baptisterie, pur quei sunt bateiet
cil ki naissent d'els ?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Se alchune paste est <!--<milestone unit="folio"/>--> corumpue de venim, tuit li pain qui
de li sunt, sunt mortal. Issi fud Adam corumpuz, e pur ceo tuit cil
qui naissent de lui, sunt corrumpu e digne de mort.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Dunt ne sunt il vivifiet en la mort de Crist par baptesme?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Si cum li perre e les merres sunt esneied par els meesmes en
baptesme, issi cuvient les fiz estre renuvelez par els meemes en
baptesme apres la mort de Crist.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei ne leisset Deus alquanz naistre que il seient baptiziez
u les nez primes sustrait de mort qu'il seient regenerez?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Li jugement Deu sunt si cume abisme e pur ceo sunt repost,
<pb n="62"/>
ja seit ceo que achaisun luiset en els, cum seit cuneu chose que pur
les esliz est fait que, cum il verrunt cels senz deserte e à bien
pruef senz pechied en peine, qu'il en rendent à Deu graces par
la grace delquel il sunt escapez de tanz granz peines.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Quele peine unt li enfant?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Tenebres sulement.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Nuist lur que il <supplied resp="#editor" rend="crochets">sunt</supplied> nez d'avulterie, de chusines, de
chanuines, de muines e de nuneins?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nenal, se il sunt batizé, plus que nuist al furment que cil
le semet, ki l'at embled.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Nuisent li pechié des perres e des merres as enfanz u cil des
enfanz à els?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Escrit est: <quote>« Li perre ne porterat la felunie del fiz ne li fiz
icele al perre. »</quote> Se il ne s'entreconsentent en mal e si li perre <supplied resp="#editor" rend="crochets">ne</supplied>
    puent les fiz desevrer de mal, ne nuirunt pas li pechied des uns as
altres plus que nuit à Josue d'aveir felun perre e felun fiz; mais si
il s'entreconsentent, si serunt dampné cheschun par lur mal.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Est granz pechiez à aveir sa chusine?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Sulunc nature nuls, sulunc l'establisement de sainte iglise
mult granz.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument est iceo?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nuls pechiez ne fud à mangier la pume, mais le cumandement 

Deu à trespasser fud granz pechiez.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei orent li seint hume lur chusines?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Charitez ne s'estendiet entr'els ne mais <supplied resp="#editor" rend="crochets">que</supplied> jesqu'à lur
<pb n="63"/>
amis, si cum est dit: <quote>« Aime tun ami e he tun enemi »</quote>, e pur ceo
durent prendre les filles à lur cusins, asqueles il eussent amur.
Entre nus s'estent charité e à amis e à enemis, si cum est dit:
<quote>« Amez voz enemis »</quote>, e pur ceo que nostre sancs nus constreignet
à amer noz cusines, si ad seinte iglise establit que nus prengum
femes de altre lignages que des noz.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument nen est pechiet sulunc nature <!--<milestone unit="folio"/>--> à prendre sa cusine?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> List a dous freres prendre dous sorurs ?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Oïl.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> La suer ma femme est ma cosine par sun sanc ; e <supplied resp="#editor" rend="crochets">si</supplied> ceo
est pechié sulunc nature, pur quei prent mis frere ma cosine e jeo
la sue? E pur ceo sulunc nature est nuls pechiez, mais li entrediz
est griefs.
p.] : Ne puis pas entendre pur quei huem ne puisset prendre sa
cummere e sa fillole?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Altresi d'icestes cume des cosines, sulunc nature n'est nul
pechiez, mais sulunc sacrament est granz. Si cume ta femme est
merre de tun fiz en charnel engendrement, issi est ta cumere en
espiritel, e ta cummere est suer ta femme espiritelment, e ta fillole
est suer ta fille espiritelment. Ensement, se tu lieves la fille alchun 
hume, tu seras frere sun perre, e il ne leist pas à nul hume
prendre dous serurs e à nule femme prendre dous freres; par le
sacrement est deveez tels mariages.</p></sp>
<pb n="64"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Eslece te, m'anme, ker tu as oïd ceo que tu desriroues.
    Di mei, maistre, que t'est vis de<supplied resp="#editor" rend="crochets">?</supplied> ministres de seinte iglise.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Primes te dirrai des pruveires. Si il vivent bien par esample
sunt luiserne del munde. Se il enseignent bien par parole, sel sunt
de terre. Cil altre menistre sunt fenestre en la maisun Deu, par
lesquels est dunee science à cels ki sunt en teniebres de mesconuissance. 
Se il vivent bien e ben nen enseignent, charbun sunt
de feu, ki ardent e ne luisent. Se il (en) enseignent bien e malement 
vivent, chandeille ardant sunt <w>k<supplied resp="#editor" rend="crochets">i</supplied></w> à altres luist e ele ne veit
gute. Cil qui bien ne vivent ne n'enseignent, sunt fums qui obscuret 
le liu e les oilz. D'icels est dit: <quote>« Esteiles sunt ki ne luistrent
e pur ceo chaïrent del ciel. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que diz tu d'icels ki despisent le munde e des muines e des
altres de religiun?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Se il guardent lur religiun bien, od Deu serunt jugeur; se
ceo nun, plus serunt chaitif de tuz humes, ker il nen unt ne siecle
ne Deu. D'icels est dit: <quote>« Il descenderunt tut vif en enfern. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que diz tu des chavalier?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Petit de bien de cels qui vivent de preie e vestent de ravine e
en achatent possessiuns e lur bosoignz en funt. D'els est dit:
<quote>« Lur jur defaillirent en vanité e pur ceo muntad sur els le ire

Deu. »</quote></p></sp>
<pb n="65"/>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Quele esperance hunt li marcheant?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Petite, ker quanque il unt, à bien <w>p<supplied resp="#editor" rend="crochets">rue</supplied>f</w> l'unt par trecherie.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Dunt ne <w><supplied resp="#editor" rend="crochets">v</supplied>unt</w> il suvent à iglises e offrent e funt almosnes?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Tut ceo funt il pur ceo que Deus <!--<milestone unit="folio"/>--> lur creisset e guart lur
aveir, e pur ceo hunt lur luier. D'els est dit: <quote>« Cil ki se fient en lur
richeces »</quote>, serunt mis en enfern e mort les i paistrat.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que diz tu d'icels de diverses arz?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> A bien pruef sunt tuit perit, ker quanque il funt, funt od
grant trecherie. D'els est dit: <quote>« Ne sunt tenebres ne umbre de mort,
u il puissent estre, tant fud grant lur felunie. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Li jugleur, hunt il esperance?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nenil nule, ker il sunt hume à deable. D'els est dit: <quote>« Il ne
conuren Deu, ne Deus els. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que diz tu des repentanz puplielment?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ne dire pas <quote>« repentant »</quote>, mais <quote>« Deu escharnissant »</quote>, ker il
escharnissent Deu e els meismes deceivent; cum il funt mal, si
s'esleecent; cum il ocient humes, si chantent; cum il funt avulterie, 
si s'esgoissent; cum il se parjurent e funt sacrilege, si s'en
gabent; cum um les met en peneance, si manjuent e beivent tant
<pb n="66"/>
qu'il sunt ivre. D'els est dit: <quote>« Deus durrat en lur char verms e feu
nun esteignable. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que diz tu des fous?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Entre les enfanz serunt, ker il ne soient pas mielz faire,
e pur ceo serunt salf.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que diz tu des guaigneur?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> De grant partie sunt salf, ker il vivent simplement e si
paissent le pueple Deu de lur söur, si cum est dit: <quote>« Il manjuent
les travailz de lur mains e sunt beneuret. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que diz tu des petiz enfanz?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cil ki ne sevent parler e cil de treis anz, ki sunt baptiziez,
sunt salf, si cum est dit: <quote>« D'icels est li regnes des ciels. »</quote> Cil ki sunt
de cinc anz u de plus, alquant perissent e alquant sunt salf.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Mei est vis que poi sunt salf.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> <quote>« Estreite est la veie ki meinet à vie e poi vunt par li. »</quote> Si cum
li columbs cuilt les purs grains, issi quilt Deus esliz de tutes ses
genz, liquels prent nees alquanz de la lignee as larruns, ker Deus
conuist les suens, pur lesquels il espandit sun sanc.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Cum est escrit : <quote>« Deus fut mort pur les feluns »</quote>, cument espandit 
il sun sanc sulement pur les suens ?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Crizst, fut morz pur suis les esliz, ki lores erent felun e
<pb n="67"/>
posé en mescreance. <quote>« Pur tuz »</quote>, dit, ceo est pur tutes genz e pur
tutes langes e neient sulement pur cels qui furent en sun tens,
mais pur cels ki aveient à estre e qui furent en enfern, si cum il dit:
<quote>« Jeo ne sui enveiez fors as ueilles qui perirent del puple Israel. »</quote>
Les ueilles qui proenrent, sunt li eslit lesquels Crist vint raendre
par sa mort, dum est dit: <quote>« Jeo pos m'anme pur mes ueilles »</quote>, mais
nun pas pur cels desquels <!--<milestone unit="folio"/>--> il dit: <quote>« Vos n'estes pas de mes oeilles. »</quote>
D'iceo dist Jesus : <quote>« Jeo pri pur icez, e num pur le munde »</quote> e si
redist: <quote>« Jes amai, einz que li seecles fust. »</quote> D'icez redit il meismes: 
<quote>« Icist mis sancs qui eiert espanduz pur mulz »</quote> e ne dit pas
<quote>« pur tuz »</quote>. Rien ne dunat la mort Crist as feluns fors dreite dampnatiun 
e d'itel maniere n'est pas morz pur icels, ker tuit felun
devant le munde consentirent en la mort de Crist, dum est dit:
<quote>« Tutes cez choses vendrunt sur ceste generatiun »</quote>, ceo est des mals.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cum Crist est misericorde e ces merciz sunt sur tutes ses
ovres, ki ne vint pas apeler les justes, mais les pecheurs, pur quei
n'ad il merci d'icels?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Crist est sur cels merciables qui se conuissent meserrez. Li
felun quident qu'il seient dreiturier e pur ceo nes apelet pas

Deus, si cum est dit: <quote>« Nen aies merci d'icels qui funt felunie »</quote>;
e cum Deus seit justice, se il eust merci des menbres al deable,
dune ne fust il pas justes, e pur ceo est misericorde as buens e
<pb n="68"/>
justice as mals. Sa misericorde est sur tutes ses ovres, ki fait luire
le soleil sur les buens e les mals e pluet sur els e sis paist.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Puent li buen e li mal estre coneu par alchuns signes?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Oïl, ker li buen se conuissent en bien e sunt certain d'els,
haliegre sunt de vult, resplendissant de grace, atempred en lur ire,
dulz sunt en cuer e en parole. Li mal sunt de felenesse concience,
d'ameir cuer, d'oscur vult, nun estable en parole ne en faiz, nun
atempred en ire, nun mesurable en ris, sempres tardif, sempres
isnel. Le venim de lur cuers metent fors par amers diz.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Se en la mort de Crist sunt parduned pechied, pur quei
sumes nus baptiziez?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pechied sunt parduné en la mort de Crist, mais nus sumes
baptiziez par sa fei.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Par quantes manieres sunt parduné pechied?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Par set.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Queles sunt?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> La premiere maniere est par baptisterie. La secunde par
martirie, la tierce par confessiun e peneance, si cum est dit: <quote>« Jeo
regehirai à Deu mun pechié, e il le me pardurrat. »</quote> <w>L<supplied resp="#editor" rend="crochets">a</supplied></w> quarte est
par lermes, si cum est dit: <quote>« Beneured sunt ki plurent, ker il serrunt
confortet. »</quote> La quinte par almosne, si cum est dit: <quote>« Si cum ewe
esteint feu, issi esteint almosne pechié. »</quote> La siste, quant nus pardunums 
à cels qui nus forfunt, ker escrit est: <quote>« Se vus pardunez /,
e Deus vus pardurrat. »</quote> La setme par charited, ker ele covre mulz
pechiez.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Que valt confessiun?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Tant cume baptesme. Si cume li pechied de noz anceisurs
<pb n="69"/>
nus sunt parduned en baptisterie, issi nus pardunet Deus noz
pechiez que nus faisums par confessiun, e est jugemenz.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Dui sunt li jugement Deu: Li uns ici par confessiun, li altre
el dederrain jur par espruvement el quel il serrat jugierres e li
deables acuserres e li huem culpables. En icest serat li prestres
jugierres de Crist, huem e acuseres e culpables, de peneance e de
concience. Cil qui est jugiez ici, ne serat pas jugiez là o ne encusez, 
si cum est dit: <quote>« Deus ne jugerat pas dous feiz une chose. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Valt peneance u almosne rien, se li pechié ne sunt laissié?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Si cum nule medicine ne valt à plaie, tant cum li fers i est,
issi ne valt nuls bien à hume, se il ne guerpist sun pechié, ker ki
fait pechié, sers est del pechié, e nuls huem ne puet altrui serf
faire franc.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Profiterunt à mals humes bienfait?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Pur tuz les biens que il ferunt, receverunt il guerredun en
ceste vie u en l'altre. En ceste vie, si cum est dit del riche hume:
<quote>« Tu receus bien en ta vie. »</quote> En l'altre, si cum est dit: <quote>« Cent dubles
receveirez. »</quote> Ensement de tuz les mals que huem fait, u en cet
siecle u en l'altre les espeneïrat, si cum est dit: <quote>« Devant Deu n'est
nuls pechiez, ki ne seit espeneïz. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei otriat Deus as jueus leals sacrifices, quant il ne
tolirent pechiez?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo qu'il ne sacrifiassent as idres, si cum il aveient apris
a faire en Egipte, e pur ceo les menat il tant par desert que il i
obliassent icele custume e pur altre chose: Si cume le puples des
jueus esteit figure e umbre del crestien puple, issi dut en lui aler
<pb n="70"/>
avant l'umbre del veir sacrefise. Puis que Deus vint duner sa
beneïçun ki dunat lei à cels ki furent en l'umbre, e <w>p<supplied resp="#editor" rend="crochets">o</supplied>sat</w> fin as
sacrefices e dunat seis meesme veir sacrefice qui tot les pechiez</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Cume hume ne cultivassent idres el cumencement del
<w>sie<supplied resp="#editor" rend="crochets">c</supplied>le</w>, dunt vindrent il puis?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> El tens Babel la tur as gehanz lisum estre establie, la
haltece de laquele aveit quarante quatre estades. Iluec iert li
premiers reis del munde, Eroc, ki regnat mult e fist un imagene
à sun perre Belo e cumandat à tuz ses humes qu'il l'äurassent.
Apres lequel <!--<milestone unit="folio"/>--> mult altre furent idres, cil de Crete à lur rei Jovi, cil
de Athenes à lur rei Cicopri, li latin à lur rei Jano, li rumain à
Romulo. D'iceo est dit: <quote>« La premeraine crieme amenad les deus
<pb n="71"/>
el munde »</quote>, e li deable en lur formes se metent e si sedueient
le puple e gabouent.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> U ert Babel?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> En icel liu u est ore Babilonie que Semiramis la reine fist
de tiule e de betumee pur ceo que les tiules contresteussent al feu
e la betumee a l'ewe. La lungece e la laur durouent quarante
liwes. La laur del mur aveit cent cinquante cutes. En ceste cited
furent primes establies idres, en ceste naistrat Antecrist, si cum
est dit: <quote>« De Babilonie istrat coulure ki devorrerat tut le munde. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Sunt altel à apareiller d'or e de pierres precioses?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> En l'enur Deu nenil, ker qui enviet les celestiels choses od
luiers, si off(r)ent.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> De quels choses poum nus Dei apaier?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> De paroles, ker il se delitet mult en sa semblance, ker Deus
est parole. D'iceste criat il le munde e guvernet e nurrist. D'iceste
nus <w>enhun<supplied resp="#editor" rend="crochets">ur</supplied>um</w> nus e amum. Deus est espiriz e pur ceo n'est
pas apaiez de terrienes richeces ne de grant largeces, mais de
bonnes ovres.</p></sp>
<pb n="72"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Profited a hume aler en Jerusalem u à altres seinz <supplied resp="#editor" rend="crochets">lius</supplied>?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Oïl, mais melz lur vendreit duner à povres ceo que il i
despendent, e se alchuns i vait pur l'amur Deu de sa propre
herited e de sa suor, si li valt. Mais se il i vait pur loenge u pur
les lius veer, sun luier en ad receud, ker il ad veud ceo qu'il
desirout. Se alchuns i vait od aveir pur guainier, par bosdie,
par ravine, issi plaist à Deu e as seinz cume cil plaist al perre ki
sun enfant li ocit devant lui.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei n'otriat Deus à hume qu'il passast tute le semaine
à un mangier?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Faim est une des peines de pechié, ker huem esteit issi criez
que, se il volsist, il peust vivre beneurez senz travail. Puis que il
chaït, ne pout repairier senz travail e se il n'eust frait e faim, pas
ne travaillast, eissi fust hors de regne. Deus li donat faim pur ceo
que il par besoign se travaillast e issi repairast, e nepurhuec iceo
est dit des esliz, ker à felun sunt tutes choses à peine.</p></sp>
<pb n="73"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Est à hume posez li terme de sa vie lequel il ne puisset
trespasser?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> A cheschun est establit cumbien il deit vivre, e ultre le
terme ne puet nuls vivre, si cum est dit: <quote>« Tu nus posas terme que
nuls ne puet <!--<milestone unit="folio"/>--> trespasser. »</quote> Huem se puet desavancir par armes,
par bestes, par venim, par feu e par ewe, si cum li luez puet par
ses malveises murs desavancir sun terme e perdre sun servise.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pruve.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Deus amenat les fiz Israel de Egipte pur ceo que il lur
dunast la terre de promissiun, mais il la perdirent par lur pechiez,
ainz que il i venissent e si furent mort el desert.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Piechet li jugieres, quant il peine les culpa(l)bles?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nenil, ker Deus l'at establit.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Piechent li serjant qui funt turmenz as dampnez, quant huem
lur cumande?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nenil, einz les deivent mult pener.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> D'icels ki sunt pris en pechiez e iluec se repentent, quant il
se muerent, que t'en (en) est vis?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Bien, ker alquant sunt espurgiet par la peine e si sunt salf,
si cum fud li lerres en la cruiz, e alquant sunt delivret par oreisuns
des sainz humes.</p></sp>
<pb n="74"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei aprenent li enfant mielz que li viel hume?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ker lur anme est nuvele e curiose à tutes choses. Li senz de
vielz humes est mult atenviez par multes cogitaciuns.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> U vin l'arche Deu?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cume Jerusalem fut destruite par cels de Babilonie, si la
repost Jeremies e li altre prophete el sepulchre Moisi, e Elies
e Enoch l'en osterunt.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Entendirent li prophete ceo que il escristrent?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Oïl.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei distrent il dune si obscurement?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nel durent pas faire altrement, ker al machun cuvient
establir e al peintur peindre. Ensement li patriarche le lui de
seinte iglise demustret par figures. Li prophete poserent le
fundament par lur escriptures, li apostre fichierent les paretz par
lur predicatiuns, e li altre ki vindrent apres, les peinstrent par lur
espositiuns, mais sainte escriture n'est escrite fors as fiz <supplied resp="#editor" rend="crochets">Deu</supplied>,
alquels seint iglise mustret par la clef David tutes choses. Cil
qui ne sunt fil, tant sulement dehors veient e nient n'entendent,
ker il ne aiment ne ne creient.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Unt humes angles à els guarder?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Oïl. A cheschune anme, quant el est mise el cors, est
<pb n="75"/>
livrez uns angles ki la guardet e portet à Deu en ciel tutes ses
bones ovres.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cum Deus set tutes choses e li saint angle les esguardent en
lui, est nule chose qu'il ne sacent?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ceo que li angle recuntent à Deu noz ovres, nule altre chose
nen est, fors que il s'esleecent de nostre bien, si cum est as angles

Deu, quant li pechierres se repent.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Sunt li angles tuz tens en terre od <!--<milestone unit="folio"/>--> cels qu'il guardent?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cume besoinz est, si vienent en aïe e meesmement, cum
huem les prie, ker n'est nule demurance el venir. En une hure
sunt del ciel à la terre e de la terre el ciel, e cum il descendent à
nus, tuz tens veient Deu.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument apareissent il à humes?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> En furme de hume pur ceo que huem les puisset oïr e veer,
ker altrement ne purreit estre.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Aguaitent li diable humes?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> A cheschun pechié sunt deable apareillet kil recuntent à
lur seignur, e se alchuns d'els est vencuz par alchun bon hume,
isnelement le prent li bons angles e sil met en abisme, e ja puis
n'en istrat, ja seit ceo que altre seit mis en sun liu. Si cum huem
fut vencuz de alchun buen hume, tost est mis en enfern à tuz tens.</p></sp>
<pb n="76"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Puent il purseeir ceo que il vulent?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> En pors ne puent il entrer, se Deus ne lur laisset, e nepurhuec 
si travaillent il les cors as buens humes à la feiee. Li cors de
hume est dediez à Deu e à saint espirt el baptisterie, si cum est
dit: <quote>« Vos estes li saint temples Deu. »</quote> Icest temple habitet tuz tens
u sainz espiriz u deables.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que valt unctiun de oile as enferms?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Li pechié confes e nun refait <supplied resp="#editor" rend="crochets">sunt</supplied> relaisiet par li, si cum
est dit: <quote>« Se il est en pechié, pardunet li sunt »</quote>, e se il n'at fait
peneance de ses pechiez, riens ne li valt l'unctiun, einz li nuist.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Profitet peneance en la fin?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cil ne guerpissent pas lur pechiez kis portent jesqu'à la fin,
mais li pechiez els ; e nepurhuec cil qui repentent de tut lur cuer,
truvent merci, si cum fist li lerres. Escrit est: <quote>« En quel hure que
huem se repentirat de cuer, salf serat. »</quote></p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Dum est dite morz?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> D'amertume e del mors de la veé pome. Treis morz sunt:
    Une nun mäure si cume d'emfanz, altre aigre si cume de juvencels,
la tierce naturel si cume de vielz humes.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Cum pechié sunt parduned en baptisterie e cum morz seit
peine de pechié, pur quei li est otriee aveir seignurie sur les esliz
apres le baptesme?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pur ceo que il puissent <supplied resp="#editor" rend="crochets">pur</supplied> Crist suffrir e plus estre
curuned; e pur altre chose: Se huem ne murust apres le baptesme,
tuit se bateassent, mais ne pur Deu, mais pur ceo que il ne murussent. 
Deus pardunat pechié al baptesme, mais il ne pardunat pas
<pb n="77"/>
les peines del pechié. Pur ceol fist que huem <!--<milestone unit="folio"/>--> se guardast de mal
faire.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Sunt pardunet as feluns pechié en baptesme?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Oïl. Mais, cum il les refunt, si ne lur sunt pas parduné, si
cum est dit: <quote>« Jeo te pardunai tute ta dete, fel serf »</quote>, e apres si dit:
<quote>« Batez le jesque il m'ait tut rendut. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei otriet Deus cels apresmier à baptesme e à altres
sacramenz, cum il set que il ne sunt digne?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Pur les esliz que il les traient à essample.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que est blasmer saint espirit?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pechiez est ki ne serat pardunet ne en cest siecle n'en
l'altre. En peneance qui est faite od fei e en seint espirt est
remissiun de pechiez. Ki se desfie de la grace del saint espirt e ne
se repent, cil blasmet seint espirt, e ceo est pechiez senz pardun.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Nuist as buens humes, se il muerent de mort subite u se il
sunt ocis?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nenil. Ne murent pas de mort subite, ki tuz tens pensent
que il deivent murir. Mais que il seient detrenchiez od fer u de
bestes defruissiez u plungied en feu u en ewe u de quele malaventure 
que il seient mort, tuz tens est la mort de saint <supplied resp="#editor" rend="crochets">preciuse</supplied>
    devant Deu, si cum est dit: <quote>« De quele mort que unkes li buens
<pb n="78"/>
huem muerget, ne perdrat pas sun luier »</quote> e (e) cel mort ne nuist
pas, einz valt mult, ker se il firent alchun pechié par humaine
fiebleté, par l'aigre mort lur est pardunez.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Valt as mals humes, se il languissent lungement en lur liz?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nei. De quele mort que il muergent, il muerent de mort
subite, ker il ne penserent unkes murir, e pur ceo est tuz tens la
mort as pecheurs pesme.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Nuist as buens, se il ne sunt enseveli en cimenterie?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nenil, ker tuz il mundes est temple de Deu ki est edefiez en
sun sanc. Se il sunt geté u enseveli en camp u en bois u en palud u
devoret de bestes, tuz tens sunt il en les escurz de sainte iglise ki
est par tut le munde.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Valt lur neient qu'il sunt mis es sainz lius?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Par les buens humes sunt li liu saint u il sunt enterré. En
ceo profited à cels ki sunt en peines que lur cors sunt mis es sainz
lius e que il sunt ajusted as sainz que li ami as buens humes, quant
il passent par ilueches, prient pur els.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Profited as mals humes, se il sunt mis en saint liu?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Einz lur nuist, se il sunt ajusted à cels par sepulture desquels
il sunt desevret par merite. Nus lisum en escripture que deable
desfouent les mals <!--<milestone unit="folio"/>--> e si <w>l<supplied resp="#editor" rend="crochets">es</supplied></w> metent hors des sainz lius.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Beals maistre, Deus te facet loing de tuz mals e si t'acompaint 
od les de pareis.</p></sp>
		        </div>
<pb n="79"/>
		    <div type="livre">
<head rend="crochets">Liber Tertius</head>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Mult t'ai demandet e tut m'as dit. Ore te pri jeo que tu me
dies que tei est vis des buens, quant il muerent.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Si cum li espus vait pur s'espuse e si l'ameinet à sa maisun
od grant goie, ensement cum li buens huem muert, vient li buens
angles ki l'at guardet, od grant compaignie d'angles e si enmeinet
s'anme en pareis od grant joie.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Est icist pareis lius espiritals u corporal?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ceo est mansiun des beneuret espirital, ker durable sapience
la fist de le cumencement e si est en l'entendable ciel, u li saint
verrunt Deu face à face.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Sunt tutes lel anmes as buens humes menees là?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Oïl, des parfeiz.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Ki sunt li parfait?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cil qui plus funt que comandet ne lur est, si cume li martir e
li confessor e les virgines, ker martirie e virginitez e reneiment
del siecle ne sunt pas cumandement, einz sunt divins conseilz e
<pb n="80"/>
en pur iceo cil qui cez choses funt, si avrunt <supplied resp="#editor" rend="crochets">le regne des ciels</supplied>
par heredited de Deu, si cum est dit: <quote>« Cum il dorrat somne à ses
esliz, ceo est heritet de Deu. »</quote> Li buen huem sunt uncore purlurgnied 
d'alquantes mansiuns, e d'els est dit: <quote>« Que il lur profitet à
hunur e à nus à salud. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Ki sunt li buen hume?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cil qui aamplissent li cumandemenz Deu senz querele, cil
sunt mened en terrien pareis par angles u en alchun altre espirital
goie, quant li espirit ne sunt pas creud habiter en corporals lius.
Uns ordres est de buens humes qui sunt dit num parfait e
nepurhuec tuit sunt escrit el livre de vie, si cum sunt li maried
qui sunt mort pur lur desertes e receud en delitables lius. Mult
d'els serunt pris devant le jur del juise en grant glorie par les
preieres des sanz e apres le juise serunt acompaigniet as sainz.
Alquant sunt des esliz asquels desest mult de perfectiun, ki ne se
vuelent repentir de ceo qu'il unt fait; si cume li fiz qui piechet est
livrez al serf à batre, ensement les otrient li saint angle à deables à
espurgier, mais nepurhuec il ne lur puent plus nuisir que il deservirent 
u que lur est otried.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Quel chose les puet delivrer?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Messes, almosnes, oreisuns lur valent mult, se il les firent
pur altres; e alquant d'els serunt delivré el setme jur e alquant el
trentisme jur e alquant al anniversarie e li altre apres lung tens, e
nepurhuec tuit serunt fait egal <!--<milestone unit="folio"/>--> as angles apres le jugement.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei sunt cist jurn demeined à els?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Treis e quatre sunt set. Par treis est entred la fei de seinte
<pb n="81"/>
trinited, par quatre est huem entenduz, qui est de quatre elemenz.
Anme ad treis forces qu'ele est raisnable, irrasnable, cuveituse, e
tuz li tens est par set jurz. Li setmes jurz est faiz pur ceo que
quanque l'anme ad forfait en ses treis forces contre Deu, en la fei
de sainte trinited li seit parduned. Par tres feiz dis sunt trente,
par treis est entendue la nuvele lei par la feit de la trinited. Par
dis est entendue la vieille lei pur les dis cumandemenz. Par trente
jurz s'en vait cheschuns meis, e pur ceo est fait li trentels que à
hume seit parduned quanqu'il ad forfait en la nuvele lei e en la
vielle. Li anz est Crist, si cum est dit: <quote>« An acceptable à Deu. »</quote> Li
meis sunt li doze apostle, si cum est dit : <quote>« Tu beneïstras la corone
del an de ta bunted. »</quote> Li soleiz fait sun curs en un an e la lune en un
meis, e pur ceo est fait anniversaries que à hume seit parduned
quanqu'il ad forfait contre Deu e seinte iglise.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que est feus espurgables?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> A alquanz est espurgemenz en ceste vie cruciemenz de cors
que li mal lur funt e à alquanz afflictiuns de charn (que li mal lur
funt) par jëunes, par vigilies e par altres travailz, à alquanz perte
de lur amis e de lur choses e à alquanz dulurs e enfermetez e à
<pb n="82"/>
alquanz povretez de vivre e de vesture e à alquanz agretet de
mort. Apres la mort serat espurgement si cume grant chalur de
feu u grant freidur de vent u alchune altre maniere de peines, la
menur desqueles est graignur que la graignur chose que huem
puisset purpenser. Endementres que il sunt iluec posed, à la fiee
si lur apareissent angle u altre saint en qui honur il firent alchune
chose en ceste vie.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> En quele forme sunt il iluec poset?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> En la forme des cors que il orent ici. Dit est nees des deables
que cors lor sunt duned del air esquels il sunt crucied.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cum cors seit nun sentables e rien par se ne puet ovrer fors
ceo que l'anme ovret par lui ensement cume par un estrument, par
quele raisun est il dampned?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cum hume asient lur enemis, primes lur destruient lur
edifiemenz e ardent les e apres les ocient par cruciemenz <!--<milestone unit="folio"/>--> pur ceo
qu'il aient dulur de lur choses perdues e des plaies qui lur sunt
faites el destruiement del cors. Cors e anme funt ensemble quanque
il funt, e pur ceo est dreiz que il aient ensemble u bien u mal.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Quantes anmes parvienent el ciel?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Tantes quant angles i remestrent.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Asez m'en as dit d'icest. Or me di que tei est vis des mals,
quant il murent.</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Cume li mal muerent, si vienent li diable pur lur anmes e
cruelment les traient des cors e sis meinent en enfern.</p></sp>
<pb n="83"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que est enfers u u est il?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Dui enfer sunt: Li uns est bas e li altre halz. Li halz est une
basse partie d'icest munde ki est pleine de peines, ker de là ist
grant chalur e freiz e faim e sei e diverses dulurs de cors e batemenz 
de curage e pöur e hunte. D'iceo est dit: <quote>« Met fors m'anme
d'enfer. »</quote> Li bas enfers est uns lius espiritals, u feus est nun esteingnables, 
delquel est dit: <quote>« Tu ostas m'anme del plus bas enfern »</quote>, ki
est diz à estre suz terre que, si cume li cors des pecheurs sunt
cuvert de terre, issi sunt lur anmes ensevelies en enfern suz terre ;
si cum est del riche hume, enseveliz est en enfer, el quel nus
truum lisant que sunt nuef espiritals peines.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Queles?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> La premiere est feus qui issi est une feiz espris que, se tute
la mer i entrout, ne l'esteigdreit ele. La secunde est nun suffrables
freiz delquel est dit: <quote>« Se uns munz de feu i ert mis, tost sereit
glace. »</quote> D'icez dous est pluremenz e estreignement de denz, ker li
fums fait les oilz plurer e li freiz les denz serrer. La tierce est nun
mortals serpenz e draguns ki issi vivent en feu cume peissuns en
ewe. La quarte est pudlentie. La quinte est batemenz. La siste
tenebres. La setme confusiun de pechiez. La huitme espoentable
visiun de deables. La nuefme liens de feu dunt il sunt lïed.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei sueffrent il tantes chaitivetez?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Ker il despistrent la compaignie des nuef ordres d'angles e
par dreit deivent il <supplied resp="#editor" rend="crochets">estre</supplied> dampné en nuef turmenz; e cil ki ci
arstrent del feu de cuveitise, par dreit deivent arder là de feu, e
ki ci furent pudlent, par dreit deivent estre là pené en pudlentie,
<pb n="84"/>
e ki ci enreidirent del freit de malice, par dreit deivent là estre
pené de freit, e ki ci amerent teniebres de vices e ne voldrent
venir <!--<milestone unit="folio"/>--> à veire lumiere, pur ceo sunt là mis en granz tenebres, si
cum est dit: <quote>« Ki iluec serat, ne verrat mais lumiere »</quote>, e pur ceo que
il ne voldrent ci regehir lur pechiez, si serunt dampnet là durablement, 
e pur ceo qu'il ne voldrent ci oïr ne veer bien, si serunt là
replenit de espontable veue e de chaitive oïe, e pur ceo que il
pecherent ci tut à lur volenté, par dreit serunt là pené par tuz lur
menbres. Murir desirrerunt e morz lur fuirat.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument sunt il iluec posed?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Lur chief sunt turné de desuz e li pié desus e estendut en
peines.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Allas, pur quei fut huem ned, qui tels peines avrat?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Que as tu, pur quei plures tu. Li deable e si menbre sulement
sufferunt ceo.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Ki sunt si menbre?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Li orguillus, li envius, li tricheur, li parjuré, li luxurius,
<supplied resp="#editor" rend="crochets">li</supplied> homicide, li cruel, li larrun, li aver, li avuiltre, li menteur, li
<pb n="85"/>
detraiur, li descordant ki en cez mals ierent pris, surunt es turmenz 
que nus avum dit ça desus, senz repairement.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Di mei, verrunt les li buen?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Oïl, en peine les verrunt e li mal devant le jugement
verrunt les buens en glorie. Apres le jugement verrunt li buen
les mals en peines tuz tens, e li mal ne verunt ja puis les buens.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> N'avrunt nul duel li buen, cum il verrunt les mals issi
pener?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Nun. Ja seit ceo que li perre veie le fiz u li fiz le perre en
peines u la merre la fille u la fille la merre u la dame sun seignur u
li sires s'espuse, ja n'avrunt duel, mais issi se deliterunt à els veeir,
cum nus faimes à veer noer les peissuns en cel ewe, si cum est
dit: <quote>« Li buens huem s'esleecerat en Deu, quant il verrat la venjance
des pecheurs. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Dunt ne preierunt il pur els?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nenil, ker il fereient contre Deu, se il preiouent pur les
dampnez, ker il sunt issi <w>un<supplied resp="#editor" rend="crochets">i</supplied></w> <supplied resp="#editor" rend="crochets">a</supplied> Deu que tuit li jugement Deu lur
plaisent e il se esleecent en els.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> En quel enfern erent li buen devant l'advenement Deu?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> El plus halt, en un liu ki ert juint al plus bas, el quel il se
pueient entreveer. A icels ki erent iluec, ja seit ceo que il nen
eussent peines, esteit vis que il erent en enfern pur ceo qu'il
erent desevered del regne. (A cels qui erent el plus bas) A cels
ki erent el plus bas, esteit vis que ceo esteit suatume de pareis e
<pb n="86"/>
pur ceo preout li riches huem al Lazre <!--<milestone unit="folio"/>--> que il <supplied resp="#editor" rend="crochets">li</supplied> degutast l&#x92;ewe
en la buche.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Quele peine aveient il iluec?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Teniebres, si cum est dit: <quote>« A cels qui habitouent en la regiun
d'umbre de mort, est nee luiserne. »</quote> Alquant d'els erent en peines.
Nostre sire vint al suvrain efern neissant pur ceo que il delivrast
cel que deables aveit pris. Al plus bas descendiet murant pur ceo
qu'il rensist cels qui erent en prisun, si cum est dit: <quote>« Tu dirras à
cels ki sunt lïed: <quote>« Eissiez vus en »</quote> e à cels ki sunt en teniebres:
<quote>« Seiez descuvert. »</quote></quote> Lïez apelet cels ki erent en peines e les altres
qui erent en teniebres. Les uns e les altres deslïat li reis de glorie
e sis amenat en glorie.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cunuissent se il?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Les anmes des buens humes cunuisseient tuz les buens e par
num e par lignages, les mals nees cunuissouent tuz, e li mal
cunuisseient les mals e les buens qu'il veent en tant qu'il saveient
lur nums, si cume li riches huem sout le nun d'Abraham e de Lazre.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Prient les anmes pur lur amis?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Li buen hume prient pur cels qu'il amerent en Deu e pur
cels kis apelent qu'il seient delivred de tuz mals.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument prient il?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Lur desirers est lur oreisuns. Quanqu'il desirent, tost
receverunt. Nees lur oreisun est cruciement de cors e presentet
bienfaiz à Deu. E nepurhuec il n'uren rien fors ceo que Deus
ordenat à faire e altrement orassent il en vain.</p></sp>
<pb n="87"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Unt il pleniere goie?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nenil, ker si cume li apeled vienent al pasteiement e si
s'esleecent de lur reicevement e si sunt curius de lur amis ki n'i
sunt, e cum il sunt tuit asembled, plus s'esgoissent, ensement les
anmes as buens humes se esleecent ore de lur glorie e curius sunt
de nus ki i desumes. Cum il receverunt lur cors e tuit s'asemblerunt, 
lores avrunt il pleniere goie.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Quele est la maisun del perre e multes mansiuns?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> La maisun del perre est la visiun de Deu le tut puissant en
laquele li dreiturier se glorifient come en Deu. Diverses mansiuns
sunt guerreduns par desertes.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Sevent les anmes ceo que nus faimes ici?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nel sevent pas iceles ki en peines sunt fors ceo que li angele
u li saint lur dient. Iceles qui <supplied resp="#editor" rend="crochets">en</supplied> enfern sunt, plus ne sevent eles
que um fait ici que li vif sevent que um fait là. Nepurhuec, si cum
li prophete sorent alquantes choses <!--<milestone unit="folio"/>--> que li altre ne sourent,
nequedent neient tutes choses, ensement alquantes anmes entres
les males sevent alquantes choses que les altres ne sevent, ja seit
ceo qu'eles ne sacent pas tutes fors celes qui lur sunt demustrees
devinement u de cels qui muerent e là vienent, lur seient anunciees.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Puent anmes apareistre quant eles vuelent?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Les anmes des sainz apareissent, quant eles vulent e à qui
eles vulent, u en veillant u en dormant. Celes qui sunt en peines,
n'apareissent pas, se il ne lur est otried des angeles kis guardent
que il prient lur amis que il facent almosnes e oreisuns pur eles
que eles seient delivrees, e les delivres puissent nuncier lur goie à
lur amis. Celes(es) ki sunt en enfern, ne puent apareir à nul. Se
eles <supplied resp="#editor" rend="crochets">sunt</supplied> veues à la fiee apareistre, u en dormant u en veillant, ne
sunt pas ce, einz sunt deable ki se transfigurent en angles pur ceo
<pb n="88"/>
qu'il vulent deceivre. E se il avient veiablement que um les veiet,
si est fait pur la merite d'alcun saint, si cume seint Martin l'anme
del larrun aparut là u il destruist l'altel u par amonestement
l'anme de apostolie aparut à saint Beneit el mostier, li chies e la
cue de laquele fud asnes e li milius urs, ki diseit que ele ert traité
de jurz e de nuiz par aspres lius de feu e apres le jugement la
tranglutireit un puiz d'enfern.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> En quele furme apareissent eles ?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> En humain cors pris del air.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Dum vient sunges?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> A la feeie (de) de Deu, cum il descuvre alchune chose ki est
à estre, si cum il à Joseph fist par les esteiles e par les manvees
que il sereit sur ses freres u cum il amonestet alchune rien besoignable, 
si cum il dist à Joseph par l'angle que il s'en fuist en
Egipte. A la feiee de deable, cum il veit alchune chose laie u cum
il s'esforcet à desturber bien, si cum nus truum en la passiun
nostre seignur de la femme Pilate, u à la feiee de hume que, quant
il veit u ot u penset alchune chose le jur, la nuit le veit en sunges.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Beneïte seit la parole Deu ki tanz secreiz m'ad demostré par
ta buche. Ore orreie jeo volentiers d'Antecrist.</p></sp>
<pb n="89"/>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Antecrist naistrat d'une putaine de la lignïe de Dan en la
grant Babilonie. El ventre de sa merre serat il aampliz de deable
e en Corozaïn de maluerés serat nurrit e tut le munde cumanderat.
Tute l'umaine <!--<milestone unit="folio"/>--> ligniee suzmetrad à sei par quatre manieres. En
une maniere atrairat à sei les nobles par richeises ki mult li habunderunt, 
ker tute pecunie reposte lui serat aperte e demostreie.
Par altre manire suzmetrat il à sei le pople par pöur, ker il demusterat 
tute crueltet as feilz Deu. Par la tierce maniere purserrad 
il tut le clergié par sapience nun creable e par parole, ker
il savrat tutes les arz e tute escripture. Par la quarte maniere
decevrat il les despiseurs del munde, si cum sunt munie, par
signes e par merveilles e si ferat merveilluses miracles, ker il
cumanderat feu à descendre del ciel e destruire ses aversaries
devant sei e les morz resurdre e parler.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Suzciterat il les morz veirement?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nenil, mais deables enterra el cors d'alcun dampné par sun
engien e sil porterat e par lui parlerat, si cume il seit vis, si cum
est dit: <quote>« En tuz signes e ses merveilles mençungieres. »</quote> E apres
restorrat il l'anciene Jerusalem en laquele il se cumanderat à
<pb n="90"/>
cultiver si cume Deu. E li jueu le vendrunt receivre de tut lur
cuer, mais par la predicatiun Helies e Enoch repairerunt il <supplied resp="#editor" rend="crochets">à</supplied>
    crestiene religiun e trestuit à bien pruef avrunt cruel martirie.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> En quel eed vendrunt cil dui?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> En cele que il furent ravi liquel serunt ocis d'Antecrist u
d'Arnoyme u de Trectan. Icist purserrat la seignurie par treis anz
e demi e el munt d'Olivete apareillerat il à veintre les buens
humes e iluec murrat il de mort subite, ker Deus l'ocirrat par sun
espirt, si cum est dit: <quote>« Deus trebucherat le noble de tute la terre el
munt Syon. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cum seit dit: <quote>« Icist jur serunt abregied pur les esliz »</quote>, serunt
lores li jurn plus curt que ore?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Altresi lung cume ore serunt, si cum est dit: <quote>« Par tut
ordenement duret li jur »</quote>, mais il est dit abregied, ker brief tens
regnerat Antecrist. Nepurhuec li cors des humes serunt plus brief
que li nostre, si cume li nostre sunt menur des anciens.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que serat puis?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Quarante jurz avrunt cil que Antecrist avrat deceuz, de
peneance faire, e apres ne savrat nul huem, quant li juises vendrat.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Que est <quote>« la deraine tube »</quote> ?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cum nostre sire dunat la lei el munt, si fud la voiz de la tube
oïe. Eissi ferunt li angele ki à iceo sunt establit; cors e tubes
prendrunt del air e si crierent le jugement Deu od le suen <!--<milestone unit="folio"/>--> de la
<pb n="91"/>
tube, si cum est dit: <quote>« La tube canterat »</quote>, e derechief: <quote>« Lur memorie
perirat od le suen »</quote>, e si crierunt li angle od halte voiz: <quote>« Levez
suz »</quote>, si cum est dit: <quote>« A mie nuit serat li criz »</quote>, e à icele voiz resurdrunt 
tuit.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Quele est la premiere resurrectiun?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Si cum sunt dous morz, ensement sunt dous resurrectiuns :
    Une d'anmes, altre de cors. Cum huem peichiet, l'anme se muert,
ker el est guerpie de Deu e ensevelie en cors si cum en sepulchre
e quant huem guerpist sun pechié, si resurt l'anme si cume de
mort. L'altre resurrectiun serat de cors.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> A quel jur?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Al jur de Pasches, à l'hure que Deus resurst.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Serat alchuns lores el munde?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> <w>Altre<supplied resp="#editor" rend="crochets">si</supplied></w> serat li mundes pleins de humes, cum il oi est,
e cheschuns ferat sa besoigne.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que serat d'els?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cum li buen resurdrunt, isnelement serunt ravi d'angles en
l'air contre Crist e en cel ravissement murrunt e serunt vivifiet.
Ice avint en nostre dame saint MARIE e en seint Johan le
ewangeliste. Nostre dame seinte MARIE fud pris en glorie, apres
sa mort receud sun cors. Seinz Johans fut raviz del cors e en cel
ravissement fud il creud morz e si fud vivifiez. Li felun murrunt
de pöur e tost revivrunt, e ceo est jugier les vis e les morz.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Resurdrunt cil qui sunt mort dedenz lur merres?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Tuit icil qui orent vif espirit, resurdrunt.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> De quele eed e de quele mesure?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> De trente anz.</p></sp>
<pb n="92"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> A la fiee devoret li lus l'ume e sa car est turneie en la car al
lu, e li urs manjuet le lu e li liuns l'urs; cument resurdrat cil
huem?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ceo que fud car d'ume, resurdrat e cele ki est des bestes,
remaindrat, ker Deus ki fist tutes choses de neient, set bien tutes
choses desevrer; u se hume sunt devoret de bestes u de oisels u
de peisuns, derechief refurmerunt en la resurrectiun que uns
chevel d'els perirat.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Se li chevel est <w>tren<supplied resp="#editor" rend="crochets">c</supplied>hiez</w> u li ungle e si il repairent en lur
lungur, dunt ne serunt il lait?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Nen est pas à entendre que il repairent en lur premerain liu,
mes, cum potiers fraint sun nuvel pot e de meisme la terre le
refait, ne set pas quels fud einz li funz ne quel l'anse, issi refurmerat 

Deus l'ume bel e entier.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cil qui orent dous chies u plusurs menbres u desques deserent 
alchunes choses u se il furent trop cras u trop megre, resurdrunt 
il tel?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cil ki ci orent dous chies, dui cors en resurdrunt, <!--<milestone unit="folio"/>--> e cheschune 
anme avrat sun cors e tuz ses menbres beals e sains e entiers.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Que senz tu des avortez?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> En tant cum il est semence de perre, resurdrat en perre, e en
tant cum il est sans de mere, resurdrat en mere.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Quel cors avrunt il?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nun mortals e nun corrumpuz e luisant si cume veire, e li
felun ensement resurdrunt nun mortal, mais il serunt tenebrus.</p></sp>
<pb n="93"/>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> A quel hure serat faiz li jugemenz?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> A mie nuit, à l'hure que li angles deguastat Egipte e que
nostre sire despoillat enfern. A icele hure osterat il les suens del
munde.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument vendrat Deus al jugement?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Si cum li empereres entret en cited od granz curunes e od
granz apareillemenz, ensement vendrat Deus en cele furme que il
muntat el ciel od tuz les ordres des angles al jugement. Tuit li
element serunt trubled de tempeste forsenee de feu e de freit, si
cum est dit: <quote>« Feus irat devant lui e envirun lui forz tempestez. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Serat li jugemenz el val Josaphat?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Li vals Josaphat est dit val de jugement. Vals est tuz tens
juste le munt. Li vals est li mundes, li munz est li ciels. En val
serat li jugemenz, ceo est en cest munde, u en l'air, u li buen serunt
à la destre Deu si cume oeilles, e li felun serunt à senestre si
cume bue.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument à destre e à senestre?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> A destre, en halt en glorie, à senestre, bas en terre. Li buen
serunt levé en halt, si cum est dit: <quote>« Li saint prendrunt penes si
cum eigle »</quote>, e li felun serunt pesant si cume plums.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> En quele furme apareistrat Deus iluec?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> As buens en la furme que il aparut el munt, e as feluns en
icele que il pendit en la cruiz.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Serat iluec la cruiz?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nenil, mais luiserne en mesure de cruiz plus clere de soleil.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei ferat li fiz Deu le jugement?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Li fiz est semblance de Deu. Angles e huem cuveitierent à
<pb n="94"/>
estre egals à Deu. Dreiz est que cil face le jugement à qui fut faiz
li tort pur la venjance que li perres e que li sainz espiriz orent.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Est iluec sieges u il siecet?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Si cum est dit: <quote>« Il serrat sur le siege de sa majesté »</quote>, Crist
est dit ore ester e pur sainte iglise cumbatre e quant il avrat
vencut ses enemis, lores serrat en sa majestet, ceo est que l'umanité 
se reposerat en la divinited. Sur sun siege serrat, ker <supplied resp="#editor" rend="crochets">en</supplied>
    seinte iglise se cesserat de tut labur e il serrat sur sun siege si
cume jugierres.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Avrunt li apostle <supplied resp="#editor" rend="crochets">sieges</supplied>, si cum est dit: <quote>« Vos serrez sur
les duze sieges »</quote>?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Lur conscience serunt lur sieges elquels il se reposerunt, /
    mais il serunt veud sur les sieges del air, si cum est dit: <quote>« Il serunt
sur les sieges el jugement. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument serat fait li jugemenz?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Or sunt li buen e li mal meslez, e mult sunt veud buen ki
sunt mal e mult mal ki sunt bun. Lores deceverunt li angle les
buens des mals e sis departirunt en quatre ordres. Uns est li
ordres des parfeiz ki jugerunt od Deu. Li secunds est des justes qui
serunt salvez par jugement. Li tierz est des feluns ki serunt peri senz
<pb n="95"/>
jugement. Li quarz est des mals qui serunt dampned par jugement.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Ki sunt cil qui jugerunt?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Li apostle e li martir e li confessor e les virgines.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument jugerunt il les justes?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Il lur musterunt lur doctrine e lur essample e sis ferunt

    <supplied resp="#editor" rend="crochets">dignes</supplied> de pareis.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Ki sunt cil ki serunt jugiez?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cil qui guarderent misericorde e ki amenderent lur pechiez par
penitence e par almosnes. A cels serat dit : <quote>« Venez, beneurez, si recevez
le regne mun perre, ker jeo oi faim, e vus me dunastes à mangier. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Serunt dites cez choses par sun de parole?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cum Crist nostre sire apareistrat iluec huem e il serunt en
cors, estre puet que paroles si sunerunt e que cheschuns serat
salvez u dampnez par sa deserte.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument serunt il jugié?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Digne serunt d'aveir pareis cil ki cez choses firent.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Ki sunt cil ki perirunt senz jugement?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cil qui pechierent senz lei, si cum firent li paien e li jueu ki
furent apres la passiun nostre seignur, ker à els fut cumandeie la
lei à guarder.</p></sp>
<pb n="96"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Verrunt il Crist?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Oïl, mais à lur mort. Il verrunt celui qui il nafrerent.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Pur quei est <supplied resp="#editor" rend="crochets">dit</supplied> d'els: <quote>« Si felun ne resurdrunt pas en
jugement »</quote>?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ne lur avient neient jugier là, si cume il firent ci, si cum est
dit: <quote>« Tu purserras icels si cume furnaise de feu el tens de tun
vult. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Ki sunt cil ki sunt jugié e perissent?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Li jueu ki pechierent suz la lei, ainz que nostre sire Crist
venist, e li mal crestien ki Deu reneierent par males ovres. A els
serat dit: <quote>« Desevrez vus de mei, maleït, el feu pardurable, ker jeo
oi faim e vus ne me dunastes pas à mangier. »</quote> Pur ceo nus est
mustré pur quei il serunt dampné que nus devum estre guarniz
que nus ne seiums de lur compaignie, e si devum noter que il ne
dit pas: <quote>« Venez, je vus beneïs »</quote> ne <!--<milestone unit="folio"/>--> ne dit: <quote>« Desevrez, jeo vus
maldi »</quote>, mais : <quote>« Vus qui estes beneït, venez, e vus qui estes maleït,
alez. »</quote></p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Ki benesqui icez e qui maldist icels?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Sainz espiriz beneïst keschun jur les esliz par les buches as
amis e as enemis, si cum est dit: <quote>« Beneït seiuns de Deu »</quote>, e derechief: 
<quote>« La beneïçun Deu seit od nus. »</quote> Les feluns maldit par la
buche de tuz, si cum est dit : <quote>« Maleeit sunt qui ne funt tes cumandemenz. »</quote></p></sp>
<pb n="97"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Cument les jugerunt li saint?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Par lur desertes lur demusterunt que il ne sewirent pas ne
lur diz ne lur faiz e pur ceo estre digne de turment, e ices trublerat

Deus en s'ire e feus les devorrerat.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Ad Deus forsenerie e ire?</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> En Deu ne sunt pas tel esmuvement, si cum est dit: <quote>« Il
juget tutes choses od pais »</quote>, mas cume la sentence del dreit
dampnement est mise es culpables, si est veuz iraistre à cels qui
cez choses sueffrent.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Avrunt li buen defendeurs e li mal encuseurs?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Oïl, lur consciences, ker issi serunt aviruned tuz de la
resplendur de la seinte cruiz que, si cume li soleilz est ore veu de
tuz, ensement serunt veues les conciences de tuz icez de tutes
choses en apert.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Que est ceo que est dit: <quote>« Livre sunt overt e li livre de vie e li
mort sunt jugiet de ceo qui ert escrit es livres »</quote>?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Li livre sunt li prophete e li apostle e li altre parfait, ki
lores serunt apert, ker lur doctrine e lur essample aoverrunt à tuz,
esquels trestuit verrunt si cum en livres, quel chose il durent faire
e quel eschiwer. Li livres de vie est la vie de Jesu, en laquele il
lisent tuit si cume en livre, quel chose il firent des comandemenz
e quel chose il despistrent. Li livres de vie est nees devine force,
en laquele il verrunt lur concienses si cum escrites.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que serat lores?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Apres le juise serat trebuchié deables od tut sun cors, ceo
est od tuz ses feluns, en chartre, ceo est enz el stang de feu e de
<pb n="98"/>
sulphure, e nostre sire Crist od sainte iglise, ceo est od tuz ses
esliz, repairerat el ciel, la citet sun perre, od grant glorie.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que est ceo: <quote>« Il liverrat le regne à Deu le perre »</quote> e: <quote>« Deus
serat tutes choses en tutes choses »</quote>?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Ceo est l'umaintet de Crist e tute sainte iglise regnerunt en
la divinitet, e Deus serat goie de humes e d'angles, e tuit avrunt
singuler goie, e tuit se esleecerunt ensemble de la visiun <!--<milestone unit="folio"/>--> de Deu.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que serrat apres ceo del munde?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Tuit ardrat, ker si cume l'ewe del deluvie jadis escrut sur
tuz les munz quinze cutes, issi lores ardrat feus sur tuz les munz
plus halt de quinze cutes.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Perirat li mundes dune del tut?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Muables peines des choses de pechié perirunt, ceo est freiz,
esbuillissementz, gresilles, estorbeilluns, fuildres, tuneires e altres
choses nun profitables. Li element parmaindrunt espurgiet, si cum
est dit: <quote>« Tu les mueras e il serunt mué »</quote>, ker si cume la presente
figure de noz cors trespasserat e avrat altre de loinz nun comparable 
à iceste, ensement perirat la <w>pre<supplied resp="#editor" rend="crochets">se</supplied>nte</w> figure del munde del
tut en tut e en loinz serat altre furme de nun comparable glorie,
si cum est dit: <quote>« Deus ferat nuef ciel e nuve terre. »</quote> A la parfin li
ciels, li soleilz, la lune, les esteiles e iceles choses qui ore sunt
muables, lores serunt en pais e nun muables, ker soleil vestirat la
<pb n="99"/>
glorie del soleil. Li soleilz luirat set itant plus cler que il ne fait
ore, si cum est dit: <quote>« Li soleilz avrat lumiere de set jurz. »</quote> La lune
e les esteiles serunt vestues de grant resplendur. L'ewe ki lavat
le cors nostre seignur e les sainz en baptesme, surmunterat la
bealté de cristal. La terre ki nurrit le cors nostre seignur, serat si
cume pareis, e pur ceo qu'ele est arusee del sanc des sainz, serat ele
enbelie durablement de flurs de bone odur, de lilies e de roses e
de violetes, e ceo est li muemenz de la destre al altisme, ker la
terre ki ert maleïte e d'espines espeisïe, lores serat beneïte de Deu
durablement e travailz e dulurs ne serat puis.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Tu m'as replenit des biens de la maisun Deu. Mais di mei,
quels cors avrunt li saint?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Set feiz plus clers que n'est li soleilz e plus ligiers que
n'est churages.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> En quel eed, en quel mesure?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> En icele que nostre sire Crist resurst, mais ja seit ceo qu'il
seit ici delitable chose à esguarder les enfanz mellez od les vielz e
les femmes od les humes e les curz od les lungs, de tant est plus
delitable chose là à estre ensemble.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Serunt cil vestu u nu?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nui, mais il resplendirunt de grant bealté ne plus n'avrunt
il hunte des secreiz menbres que de lur oilz. Saluz e goie serunt
lur vestement, ker Deus vestirat lur cors del vestement de salu e
lur anmes de goie. Eissi cume ici est diverse maniere de flurs e si
cume lilies est blanchur e es roses luuur, ensement est <!--<milestone unit="folio"/>--> creable
<pb n="100"/>
chose diverse grace del ciels estre es cors as sainz, kar altre colur
avrunt li apostle, altre li martir, altre les virgines, e ceo avrunt pur
vesteure.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Puent il faire ceo que il vulent?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Il ne vuelent se bien nun e pur ceo funt ceo qu'il vuelent e
là u il vuelent estre, tost i sunt.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que ovrent il?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Deu apelent e sil veient e sil loent el siecle des sicles.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Quels est lur los?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Deu loer iluec est esgoir sei de lui veier.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Menberrat lur des mals que il suffrirent ici?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Oïl, de tuz.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> N'en unt il nule dulur?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Mais grant goie d'iceo qu'il vequirent le munde si cume
alchuns, quant il eschapet de bataille, recuntet od goie à ses amis,
cum il est eschapez.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Sur la haltece de la terre m'as eslevé, beals maistre, or me di
lur goie.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Lur goies sunt que oil ne puet veer ne oreille oïr ne en
cuer d'ume ne puet munter li bien qu'il avrunt.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Di mei ceo plus apertement.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Set espiritals goies avrunt de cors e set d'anmes. En cors
avrunt bealté, isnelece, force, franchise, volenté, sancté, <w>inmor<supplied resp="#editor" rend="crochets">t</supplied>alité</w>, 
en l'anme sapience, amistié, concorde, poesté, honur,
sëurté, goie.</p></sp>
<pb n="101"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Sur mei meisme m'as eslevé. Iceo cuveitai jeo à oïr. Jeo te
pri, di le mei altrement.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Pleust tei, se tu fusses si beals cum Absalon en qui cors
n'out nule tache e qui <w>cha<supplied resp="#editor" rend="crochets">vel</supplied></w> erent meillur de grant pris?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> O, quel glorie.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> E od tel bealté, se tu fusses si isnels cume fut Asael, ki ert
plus isnel del chevrel?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> O, quel glorie.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> E od cez dous choses, se tu fusses si forz cume Sansuns ki
ocit mil humes armez (ocist) od une goe?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> A, quel honur.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> E od cez treis choses, se tu fusses si francs cum Augustus à
qui tut li mundes servit?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> O, quel clarté.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> E od cez quatre choses, se tu eusses si ta volenté cume

Salemuns ki aveit quanque il desirout?</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> O, quel dulçur.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> E od cez cinc choses, si tu fusses si sain cume Moyses à qui
ne chaït unches dent ne oil ne li obscurat?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> O, quel suatume.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> E od tutes cez choses, se tu vesquisses tant cume Matussale
ki pres vesquiet de mil anz?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> O, quel grandece. Mei est vis que chaschune d'icez choses
valt mielz d'un reialme. Ki tutes les avreit, mielz valdreit de tut
le munde.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Or te tais e jeo te dirrai graignurs choses. Que t'est vis od
tutes cez choses que nus avum <!--<milestone unit="folio"/>--> dit ça desus, se tu fusses si sage
<pb n="102"/>
cume Salemuns à qui tutes les repostes choses furent aovertes?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> O Deus.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Que t'est vis, se tuit li hume qui sunt t'amassent, si cum

David e Jonathas s'entr'amerent?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> O, quel beneurted.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cument, se tuz humes s'acordassent od tei, si cum Lelius e

Cipion s'acorderent, ker li uns ne fist unkes fors ceo que li altre volt?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> O, quel leece.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cument, se tu fusses si puissanz cume Alixandres qui conquist 

Asie e Affrica e Europe?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> O, quel haltece.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Que, se tu esteies issi enurez cume Joseph que li egiptien
äurerent si cume Deu?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> O, quel haltece.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cument, se tu fusses si sëurs cum Helies e Enoch?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> A, quel grandece.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cument, se tu aveies tel goie cum ad cil que um meinet à
pendre e en la veie le fait um rei?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> O, quel majesté.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cument, se tu aveies un ami que tu amasses si cume tei,
dunt n'avreies tu duble goie?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> O, quel delit.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Se tu aveies mulz amis e il fussent mult riche, dunt n'avreies
tu tantes goies ?</p></sp>
<pb n="103"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> O nun-recuntableted. Jeo me delit en tes paroles si cum en
richeces, e mei est vis que, se alchuns huem aveit une partie d'icez
choses, que il sereit plus riches que si il aveit tut le munde, e se
alchuns aveit tutes cez choses, il sereit si cum Deus.</p></sp>
<sp><speaker>M. :</speaker> <p> Tu diz veir. Li eslit surmuntent tutes icez choses. La bealté

Absalon sereit là laie, e icele des esliz serat la clarté de soleilz.
Deus reformerat le cors de nostre humilité à la figure del cors de
sa clarted. Nuls ne dutet que li cors Deu ne seit plus clers que
soleilz, e hume sunt temple Deu que soleiz nen est pas. Se li cors
des sainz sunt figurez al cors Deu ki est plus clers que soleilz e si
Deus habitet en els si cum en temples, besoinz est que li temple
Deu seient plus bel que soleiz. Or as oï la bealté des sainz. Le
isnelece Asael sereit là perece, ker li saint puent venir d'orient en
occident altresi tost cum ri rai del soleil, quant il neist, e si tost
cum huem lievet sun oil en halt, issi tost descendent il de ciel à
terre e de terre en ciel, ker ceo puent faire li angle asquels humes
serunt egal, si cum est dit: <quote>« Il serunt egal as angles Deu. »</quote> Or as oï
lur isnelece. La force Samson sereit là fibletez, ker tele serat lur
force que, se il voleient les munz turner e la terre que il les turnereient 
à un pié, e ceo ne dutet nuls que li angle ne puissent iceo
faire asquels li hume serunt <!--<milestone unit="folio"/>--> semblant. Tels est lur force. La
franchise Augusti sereit là chaitive, ker il pout estre pris e lïez e
enclos. Tele serat lur franchise que il purrunt trespercier ceo que
il vuldrunt, e nule creature nes purrat retenir, si cume li sepulchres
ne pout retenir le cors Deu nostre seignur qu'il ne resursist e qu'il
<pb n="104"/>
n'entrast, closes les portes, à ses desciples. A lui serunt semblant
li hume. Tele est lur franchise. Les richeces Salemun sereient
là chaitivetez. O, quels est (d) lur deliz asquels est Deus fontaine
de tuz bienz e sacietez. Dous beneurtez sunt: Une mendre de
pareis, altre greindre del celestiel regne, mais pur ceo que nus
n'avum espruvé ne l'une ne l'altre, si n'en savum fare comparisun. 
E dous chaitivetez sunt: Une mendre d'iceste munde, altre
greindre d'enfern. L'une d'icez dous espruum nus chaschun jur
e pur ceo en savum fare comparisun. Se alchuns aveit fiechiet
fer od feu el chief d'un hume, issi cum il avreit dulur dedenz e
defors, ensement avrunt li eslit en lur menbres délit dedenz e
defors. Ici est deliz à veir granz tropels d'umes e de femes, beals
dras, granz edifiemenz, <supplied resp="#editor" rend="crochets">à oïr</supplied> deleitables paroles, orgres, vieles,
harpes e altres divers estrumenz, mangier richement, baillier
seuves choses e moles, aveir grand pecunie e divers vaissels.
Icestes choses avrunt li eslit senz fin. O, quel delit <supplied resp="#editor" rend="crochets">de</supplied> senz de
veue avrunt cil ki verrunt od clos oilz si cume od overz e qui
<pb n="105"/>
menbre serunt luisant si cume soleil e ki verrunt le rei de glorie en
sa bealté. Il verrunt defors e dedenz tuz les angles e tuz les sains
e la glorie Deu e des angles e des patriarches, des prophetes, des
apostles, des martirs, des confessors e des virgines e de tuz sainz
e si verrunt lur oilz e lur faces e tuz lur menbres (e) dedenz e
<supplied resp="#editor" rend="crochets">defors</supplied>, les pensez de tuz verrunt e tut iceo que est el nuvel ciel
e en la novele terre e lur enemis verrunt e enfern e de tut iceo
s'esleecerunt. O, quel delit d'oïe à cels ki orrunt les chanz des
angles e les dulz orgres des sainz. O, quele olur là u il prendrunt la
sueve odur de la fontaine de suatume e la dulchur des angles e
des sainz. O, quel delit de gustement là u il mangerunt e si (se)
s'esleecrunt devant Deu, e cume la glorie Deu apareistrat, si
serunt saulé de la plented de la <!--<milestone unit="folio"/>--> maisun Deu. O, quel delit de
tuchement là u nule chose ne serat dure ne aspre e les sueves
choses i rirunt. O, cum grant dulçur de richeces là u Deus les
establirat sur tuz ses biens. Teles sunt les richeces des esliz. La
sancté Moysi lur sereit enfermetez. Tel est la salu as sainz que, se
tu les voleies trenchier od fer, ne porreies plus que le rei del
soleil. Li eez Matussable lur sereit petite, à cels qui n'avrunt mort
ne dulur, einz vivrunt durablement. Quele lungece de vie avrunt
cil ki avrunt le herité de nun defaillable vie, e ceo sunt les biens
del cors.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Si cume la dulce funtaine saulet celui ki muert de sei, issi
m'as tu saulé de tes dulces paroles. O, cum sunt beneuré cil ki
sunt destined à tanz biens.</p></sp>
<pb n="106"/>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Veirement sunt beneueret cil ki sunt en la maisun Deu, ker
il vivrunt tuz tens. La sapience Salemun lur sereit petite, ker il
sunt saive de tute sapience e tute escience de vie beivent. Tutes les
trespassees choses, les presentes e celes qui <w><supplied resp="#editor" rend="crochets">s</supplied>unt</w> à estre, sevent il
parfitement. De tuz les humes ki sunt en ciel u enfern, sevent il les
lignages, les nums, les ovres, e rien nen est que il ne sacent, ker
il veient tuit le soleil de justise.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Molt m'as fait esbahi. Sevent li saint quanque jeo ai fait?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Oïl, e ceo que tu as dit e penset, sevent il.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Que valt dunches confessiun e peneance, se il sevent tut?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Que dutes tu e criens? Ne duter pas que tu seies là penez de
tes laiz faiz que tu as ci lavé par peneance ne plus ne duter que de
ceo que tu fesis en tun berz. Nul altre chose nen est parduner
pechiez u eslaver que neient estre pened. Par peneance e par confessiun 
sunt parduned <w>pe<supplied resp="#editor" rend="crochets">c</supplied>hié</w>, mais Deus e li saint les sevent tuz tens.</p></sp>
<sp><speaker>D. :</speaker> <p> Jeo voldreie que tu le me mostrasses par essample.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Dun ne ses tu que David fist homicide e avulterie?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Oje.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Sez tu que MARIE fut pecheresse e que sainz Pierres
reneiat nostre seignur Crist e que sainz Pols destruist sainte iglise
cruelment?</p></sp>
<pb n="107"/>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Oje.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Creiz tu qu'il sunt en ciel?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Oje.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Se tu, ki es mortels e frailes, sez iceo, de tant le deivent plus
li saint saveir. Il n'unt nule vergoine de ceo qu'il pechierunt,
einz sunt mult lied de lur salvatiun.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Heent li angle e li saint cels qui unkues ne pechierent?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Nenil, einz se esgoissent mult de ceo qu'il sunt <!--<milestone unit="folio"/>--> eschaped del
siecle senz pechié e en loent Deu.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> O, quel goie.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> L'amistied David e Jonathe lur est petite. O, cume dulce
amistied lïed cels que Deus aimet cume ses fiz e il l'aiment plus
qu'els, e tuit li angele e li saint les aiment si cume els. La concorde
Lelii e Scipion lur sereit discorde. Lur concorde est si cume concorde 
de oilz d'un hume que là u li uns esguardet, là est tost li
altre, e ceo que il vulent, ceo vuelt Deus e li angele e tuit li saint.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Hé, se Deus e tuit li saint vuelent ceo que jeo vuil, dune vuil
jeo estre semblant à saint Pierre.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Certes, se tul vuels, tul seras tost. Jeo ne di pas que tu seies
<pb n="108"/>
seint Pierres, mais semblanz à lui, ker se tu chuveitoues à estre
saint Pierre, tu chuveitereies neient, ker nuls n'i chuveite fors
tant, cum il desert, plus que li pié chuveitet à estre oil u la mains
oreille. Se il chuveitouent alchune chose, il n'avreient pas plenire
goie, mais il l'unt, e rien ne chuveitent plus, ker ceo que li uns
n'at en sei, si ad en altre. Sainz Pierres ad en saint Johan glorie de
virginited, sainz Johans ad en seint Pierre glorie de passiun, e
issi est lur gois uns. Di mei, que puent il plus chuveitier que estre
egal à angles? La grant puissance Alixandre lur sereit estreite
guarde, ker lur puissance est si granz que, se il voleient faire altre
ciel e altre terre, faire le porreient, ker il sunt fiz Deu e heir nostre
seignur Crist e pur ceo sunt deu, si cum est dit: <quote>« Vos estes deu,
jeol vus di »</quote>, e pur ceo qu'il sunt deu, si puent faire ceo que il
vulent.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Se il le puent faire, pur quei ne funt il altre ciel?</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Deus ne laissat rien nun parfaite, mais tut fist en mesure e
en numbre e en peis e parfaitement, e se il confaiseient altre ciel,
superfluité sereit e il ne vulent nule superfluité ne rien desavenance. 
Nus poums multes choses faire que nus ne faimes mie, si
cum est saillir e cure.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Tutes cez choses poum nus creire des sainz, mais bien nus
serat, se nus poum vivre en lur servise.</p></sp>
<pb n="109"/>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> De tuz les esliz est dit que il serunt egal as angles Deu, si
cum li reis ki ireit par le chemin e verreit un malade gesir par le
chemin en cel tai e il le cumandereit à laver e à vestir de ses dras
e si li metereit sun num e sil nurrireit cume sun fiz e si li durreit
sun regne en herité, issi ad fait nostre sire ki nus ad lavez de noz
pechiez el baptisterie e duned nus ad sun num e eirs nus ad fait
del <!--<milestone unit="folio"/>--> regne del ciels, si cum est dit: <quote>« A cels <w>qui<supplied resp="#editor" rend="crochets">l</supplied></w> receurent, dunat
il poesté d'estre les fiz Deu. »</quote> Ja seit ceo que li un seient plus halt
que li altre en ciel pur lur desertes, nepurhuec tuit serunt en la
compaignie as angles. Le honur Joseph lur sereit deshonur. O,
quel honur avrunt cil que Deus henurerat cume ses fiz e li angle
cume princes e tuit li saint si cume deus. Deus lur est dettur, ker
ceo que il establit à faire, il se hasterent que il fust fait od tut lur
esforcement. Tuit li saint lur sunt deteur, ker ceo que il receurent
duble estole, d'els avrunt de grant partie. Li ciels, la terre e tute
creature lur sunt redevable, ker ceo que il sunt muet tant vaillablement, 
deservirent il que ceo fust fait par ceo que il se hasterent
par lur desertes. La sëurté Helies e Enoch lur fust crieme, ker il
sunt issi sëur que il ne criement mort ne nul mal ne n'unt pöur
<pb n="110"/>
nule de perdre ce que il unt, ker il sunt fiz Deu. <supplied resp="#editor" rend="crochets">La goie
d'</supplied> estre osté des furches e estre mis en regne lur sereit tristece. O,
quel goie avrunt cil qui enterrunt en la goie nostre seignur.
O Deus, quel goie avrunt cil ki <w>ver<supplied resp="#editor" rend="crochets">runt</supplied></w> le perre e le fiz el perre
e la clartet del saint espirt en amburre, si cum il est, face à face.
Goie avrunt de la compaignie as angles e de la veisinetet de tuz
sainz, e il s'esleecerunt des biens Deu dedenz e defors e partut, e
si s'esleecerunt de lur amis, ki avrunt icez biens senz nul besoign.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Issi as tu repleni mun cuer de goie que tu m'as mis en pareis,
e pur ceo m'esleez jeo sur tes paroles si cume cil qui truvet grant
aveir.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Si cume li ami Deu se glorifierunt iluec pardurablement, issi
par contrarie serunt sui enemi pené en enfern pardurablement.
Si cume il sunt aligied par grant isnelece, issi sunt li mal agregiet
de grant perece, e si cume li buen sunt fort, issi sunt li mal feible.
E si cume li buen sunt franc, issi sunt li mal serf. E si cume li
buen sunt sain, issi sunt li mal enferm. E si cume li buen sunt
<pb n="111"/>
riche, issi sunt li mal povre. E si cume li buen s'esleecent de lur
num-mortalitet, issi plurent cil lur dulur. Si cume cist sunt respendissable 
de sapience, issi sunt cil obscur de folie, ker se il
sevent alchune rien, à lur dulur est. Si cume dulce amistié lïed
icez, issi <!--<milestone unit="folio"/>--> crutiet amere enemistied icels. Si cume cist unt acordable 
concorde od tute creature, issi l&#x92;unt cil descordable. Si cume
cist sunt esleved de grant puissance, issi sunt cil abaissié. Si cume
cist sunt honuré de grant honur, issi sunt cil deshonuret. Si cume
cist sunt lié de lur sëurted, issi sunt cil espoenté. Si cume cist sunt
cantant de lur goie, issi plurent cil lur grant dulur, ker Deus les het,
pur ceo qu'il li contresturent, tant cum il porent. Li angle les
heent, ker il desturberent, tant cum il pourent, que lur numbres
ne fust aampliz. Tuit li saint les heent, ker en tant cum en els ert,
nen orent il unches plenier goie. Li novels ciels e la novele terre
les het, ker en tant cum il pourent, desturberent que il ne fussent
mued.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> O merveilluse contrarieted.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Si cume la goie d'icez sunt nun purpensable e nun
apernable, issi sunt li torment des feluns nun contrepensable e
nun dereisnable. Pur ceo sunt perdu que il chaïrent del curre Deu.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> Iceo n'entent jeo pas.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">M. :</speaker> <p> Cum Deus fist sun palais, si en chaïd la parei, quant li angle
<pb n="112"/>
en chaïrent. Deus la volt restorer e pur ceo enveiat sun fiz äuner
vives pierres al edefiement. Il muntat en sun curre e si portat mulz
e les chaïez leissat, si cum est dit: <quote>« Tu muntas sur tes chevals, e
tes charetes sunt salvatiun. »</quote> Les charetes Deu sunt les quatre
euvangelistes, li cheval sunt li apostle, ki preechierent nostre
seignur Jesu Crist par le munde e si äunerent mulz al edifiement
Deu. Cil ki chaïrent del curre, sunt li herite, si cum est dit: <quote>« De
nus eissirent, mais pas ne furent de nus. »</quote> Cil qui sunt amené si
cume pierres quarreies e ki sunt alued del suverain maistre al
celestiel edifiement, sunt li eslit ki sunt riche de quatre vertuz: De
chointise, de force, de justice, d'atemprance. D'icez serunt li mur
de Jerusalem restoré, si cum est dit: <quote>« Jerusalem qui est edifiee
cume cité »</quote>, e si mur sunt afermed e aurned de cestes si cume de
mortier. Alquantes aspres pierres sunt refusees del maistre e mises
en feu, ceo sunt li felun ki sunt osted del celestiel edifiement e mis
en feu d'enfern. Del destruiment desquels se sunt afermé li buen
hume par charited, si cum est murs par ferm mortier, e si sunt
honuré de Damnedeu le perre senz fin.</p></sp>
<sp><speaker rend="crochets">D. :</speaker> <p> De goie <!--<milestone unit="folio"/>--> e de honur tei replenisse Deus, beals maistres, en
la glorie des sainz que tu veies le rei de glorie en sa bealted e les
biens de Jerusalem tuz les jurz de ta VIE. AMEN.</p></sp>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>