<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="fr">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Les métiers et corporations de la ville de Paris</title>
      <title type="formal">mestiersparis</title>
      <title type="reference">mestiersparis</title>
      <title type="DEAF">LMestL</title>
      <title type="gmd">transcription électronique</title>
      <author xml:id="EBoileau" key="Boileau, Étienne (1200?-1270)" ref="http://www.idref.fr/058654011">Étienne Boileau</author>
      <editor>Équipe de la Base de français médiéval - ENS de Lyon / UMR 5317 IHRIM</editor>
      <funder>Laboratoire IHRIM</funder>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>transcripion électronique</edition>
      <respStmt xml:id="digitizer1">
        <resp>numérisation, relecture et encodage XML-TEI</resp>
        <name xml:id="ABeyer">Projet GTRC</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="encoder0">
        <resp>création du descripteur</resp>
        <name xml:id="AL">Alexei Lavrentiev</name>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <extent>- Numéros de pages saisies : de 1 à 48 ;
            - Nombre de mots d'après la base des descripteurs : <num xml:id="nb_mots_given">15952</num> ;
            - Nombre de tokens (mots et ponctuations) d'après la base des descripteurs : <num xml:id="nb_tokens_given">17098</num>.
    </extent>
    <publicationStmt>
      <publisher><name>Projet BFM, ENS de Lyon / UMR 5317 IHRIM</name></publisher>
      <address>
        <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
        <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
        <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
        <addrLine>Mèl : bfm@ens-lyon.fr</addrLine>
        <addrLine>http://bfm.ens-lyon.fr</addrLine>
      </address>
      <idno type="bfm">http://catalog.bfm-corpus.org/mestiersparis</idno>
      <idno type="doi">10.34847/nkl.9fd48i6x</idno>
      <availability status="free">
        <licence target="https://www.etalab.gouv.fr/licence-ouverte-open-licence">
          <ab type="availability_bfm" subtype="restreint_3">Les Conditions générales d'utilisation de la Base de Français Médiéval (http://txm.bfm-corpus.org/bfm/files/CGU.pdf), 
            et notamment son Article 5 « PROPRIETE INTELLECTUELLE », s'appliquent à tous les textes de la BFM.</ab>
          <ab type="how_to_cite">
            <label>Comment citer ce texte :</label>
            <bibl>Étienne Boileau, Les métiers et corporations de la ville de Paris, édité par René de Lespinasse et François Bonnardot, Paris, 1879. 
              Publié en ligne par la Base de français médiéval, http://catalog.bfm-corpus.org/mestiersparis.
              Dernière révision le 2012-05-02.</bibl>
            D'autres formules de citation de la BFM sont proposées sur la page web suivante :
            http://bfm.ens-lyon.fr/article.php3?id_article=281.</ab>
          <ab type="availability_file">
            <label>Conditions d'utilisation de ce fichier :</label>
              Ce fichier numérique est composé du corps de texte médiéval et des suppléments numériques : balisage XML-TEI, métadonnées (teiHeader), balisage du discours direct. Le texte et les suppléments numériques sont libres de droit et peuvent à ce titre être téléchargés et réutilisés librement.
            </ab>
            <ab type="availability_txmweb" subtype="limité">
              <label>Conditions d'utilisation par le portail BFM :</label>
              Contexte maximal limité à 400 mots à gauche et à droite du pivot dans les concordances. Affichage des pages interdit. Téléchargement interdit.</ab>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title>Le Livre des métiers</title>
          <author>Étienne Boileau</author>
          <respStmt>
            <resp xml:id="editor">Éditeur scientifique</resp>
            <name type="person">René de Lespinasse</name>
            <name type="person">François Bonnardot</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
          <extent>48 page(s), soit 1-48
        </extent>
        <publicationStmt>
          <publisher>Imprimerie Nationale</publisher>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
          <date>1879</date>
          <idno type="sigle_DEAF">LMestL</idno>
          <idno type="cote_biblio">PARIS-Bib-Sainte Geneviève : 4 L 242 (15 BIS) INV 2 (L) RES</idno>
        </publicationStmt><seriesStmt><title>Histoire générale de Paris, collection de documents</title></seriesStmt>
      </biblFull>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <projectDesc>
      <p>Projet :<name type="project">BFM - Base de français médiéval</name>
        Resp. : <name type="person">Céline Guillot-Barbance</name>
        Équipe : Base de français médiéval
        Laboratoire : UMR 5317 IHRIM
        Institution : ENS de Lyon
        <address>
          <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
          <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
          <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
          <addrLine>Mèl : bfm@ens-lyon.fr</addrLine>
          <addrLine>http://bfm.ens-lyon.fr</addrLine>
        </address>
      </p>
    </projectDesc>
    <editorialDecl>
      <p>Voir le <ref target="http://bfm.ens-lyon.fr/IMG/pdf/Manuel_Encodage_TEI.pdf">Manuel d'encodage XML-TEI de la BFM</ref>
        et les <ref target="http://bfm.ens-lyon.fr/IMG/pdf/Consignes_BFM.pdf">Consignes aux relecteurs de la BFM</ref>.</p>
    </editorialDecl>
    <tagsDecl>
      <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <tagUsage gi="abbr" occurs="166"/>
        <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="choice" occurs="3"/>
        <tagUsage gi="corr" occurs="4"/>
        <tagUsage gi="div" occurs="23"/>
        <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="head" occurs="21"/>
        <tagUsage gi="hi" occurs="6"/>
        <tagUsage gi="lb" occurs="822"/>
        <tagUsage gi="num" occurs="240"/>
        <tagUsage gi="p" occurs="276"/>
        <tagUsage gi="pb" occurs="48"/>
        <tagUsage gi="q" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="sic" occurs="8"/>
        <tagUsage gi="supplied" occurs="56"/>
        <tagUsage gi="surplus" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="w" occurs="27"/>
      </namespace>
    </tagsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <name type="author">Étienne Boileau</name>
      <title>Les métiers et corporations de la ville de Paris</title>
      <date type="compo" when="1268-01-01" notBefore="1268-01-01" notAfter="1268-12-31" n="13">ca. 1268</date>
      <date type="compo_periode">ancien</date>
      <date type="compo_sous_siecle" n="13_3">fin</date>
      <date type="ms" when="1290-01-01" notBefore="1285-01-01" notAfter="1295-12-31">ca 1290</date>
      <idno type="msIdentifier">Paris, BnF, fr. 24069 (anc. Sorbonne)</idno>
      <region type="dialecte_auteur">parisien</region>
    </creation>
    <langUsage>
      <language ident="fro" usage="100">Le texte est entièrement écrit en prose en ancien français.</language>
    </langUsage>
    <textDesc>
      <channel mode="w">print</channel>
      <constitution type="single"/>
      <derivation type="original"/>
      <domain type="didactique"/>
    <factuality type="inapplicable"/>
      <interaction type="none"/>
      <preparedness type="prepared"/>
      <purpose type="narrative"/></textDesc>
    <textClass>
      <keywords scheme="http://authorities.bfm-corpus.org">
        <term type="domaine">didactique</term>
        <term type="genre">répertoire</term>
        <term type="forme">prose</term>
        <term type="relation">original</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change who="#ABeyer" when="2012-05-02">numérisation, relecture et encodage XML-TEI</change>
    <change who="#AL" when="2012-05-02">adaptation du balisage aux normes BFM TEI P5</change>
    <change who="#AL" when="2021-07-07">création du descripteur</change>
    <change when="2012-05-02">Dernière modification du texte</change>
    <change when="2022-11-04">Création de cet entête</change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
<pb n="1"/>
<div type="titre">
<p> LI 
<lb/> ESTABLISSEMENT DES MESTIERS 
<lb/> DE PARIS.</p>
</div>
<div type="prologue">
<head> CI COMMENCENT 
<lb/> LI ESTABLISSEMENT DES MESTIERS DE PARIS. </head>
<p> Estienne Boiliaue, garde de la prevosté de Paris, a toz les bourgois et a touz les 
<lb/> residens de Paris, et a touz ceus qui dedens les bonnes de cel meisme liu venront, 
<lb/> as quex ce apartendra, saluz. </p>
<p> Pour ce que nous avons veu a Paris, en nostre tans, mout de plais et de contens

<lb/> par la delloial envie qui est mere de plais, et deffernée couvoitise qui gaste 
<lb/> soy meisme, et par le non sens as jones et as poi sachans, entre les estranges 
<lb/> gens et ceus de la vile qui aucun mestier usent et hantent, pour la reson de ce 
<lb/> qu’il avoient vendu as estranges aucunes choses de leur mestier, qui n’estoient 
<lb/> pas si bones ne si loiaus que eles deusent; et entre les paageurs et les coustumiers 
<lb/> de Paris et ceus qui les coustumes et les paages doivent de Paris et ceus 
<lb/> qui ne les i doivent pas; et meesmement entre nous et cex qui justice ou juridicion 
<lb/> ont a Paris, qui le nous demandoient et requeroient autre que il ne le devoient 
<lb/> avoir, ne n’ont usée ne acoustumée de avoir; et pour ce que nous nous doutiemes 
<lb/> que li Rois n’i euist domage, et cil qui ont les coustumes de par lou Roy 
<lb/> n’i perdisent, et que fauses oevres n’i fussent faites ne vendues a Paris, ou que

<lb/> mauvaises coustumes n’i fussent acoustumées; et pour ce que li offices au bon 
<lb/> juge est d’abatre et de finer les plez a son pooir, et de voloir touz faire bons, non 
<lb/> pas tant seulement par paour de paines, mès par amonestement de louiers : nostre 
<lb/> intenptions est a esclairer, en la <hi rend="pmaj">Premiere partie</hi> de ceste oeuvre, au mius que 
<lb/> nous porrons, touz les Mestiers de Paris, leur ordenances, la maniere des entrepresures 
<lb/> de chascun mestier, et leur amendes.</p>
<pb n="2"/>
<p> En la <hi rend="pmaj">Seconde partie</hi> entendons nous a tretier des Chaucies, des Tonlius, des 
<lb/> Travers, des Conduis, des Rivages, des Halages, des Pois, des Botages, des Rouages, 
<lb/> et de toutes les autres choses qui a coustume apartienent.</p>
<p> En la <hi rend="pmaj">Tierce partie</hi> et en la dehareniere, des Joustices et des Juriditions a 
<lb/> toz ceus qui justice et juridition ont dedens la ville et dedens les forbours de Paris. </p>
<p> Ce avons nos fait pour le profit de touz, et meesmement pour les povres et 
<lb/> pour les estranges qui a Paris vienent acheter aucune marchandise, que la marchandise 
<lb/> soit si loiauz qu’il n’en soient deceu par le vice de li; et pour ceus 
<lb/> qui a Paris doivent aucune droiture ou aucune coustume, ou qui ne les doivent 
<lb/> pas; et meesmement pour chastier ceus qui par covoitise de vilain gaaing ou par 
<lb/> non sens les demandent et prendent contre Dieu, contre droit et contre raison. </p>
<p> Quant ce fu fait, concoilli, asamblé et ordené, nous le feimes lire devant 
<lb/> grant plenté des plus sages, des plus leauz et des plus anciens homes de Paris, et 
<lb/> de ceus qui plus devoient savoir de ces choses; li quel tout ensamble loerent 
<lb/> moult ceste oevre. Et nos quemandames a touz les Mestiers de Paris, a touz 
<lb/> les <w>paagier<supplied resp="#editor">s</supplied></w> et les coustumiers de cel meesme liu, et a touz ceus qui justice et 
<lb/> juridition ont dedens les murs et dedens la banliue de Paris, que il ne feisent ne 
<lb/> n’alaisent en contre; et que se il le faisoient a leur tort, que il l’amendroient 
<lb/> a la volenté le Roy, et rendroient a la partie touz les couz, touz les despens et 
<lb/> touz les domages qu’il i auroient euz et faiz pour cele ochoison, par le leau 
<lb/> taxement de nous et de nos successeurs.</p>
</div>
</front>
<body>
<pb n="3"/>
<div type="partie" n="1">
<div type="titre" n="1">
<head> Cis titres parole des Talemeliers qui sunt dedens la banliue de Paris. </head>
<p n="I "> Nuz ne peut estre Talemeliers dedans la banliue de Paris se il n’achate 
<lb/> le mestier du Roi; se il ne demeure a Saint Marchel, a Saint Germain des Prez, 
<lb/> hors de murs de Paris, ou en la viez terre Madame Sainte Genevieve, ou en la 
<lb/> terre du chapitre Nostre Dame de Paris asise en Guarlande, hors mise la terre 
<lb/> Saint Magloire dedans les murs de Paris et dehors, et la terre Saint Martin des 
<lb/> Chans asise hors des murs de Paris. Et vendent les mestiers devant dit, de par 
<lb/> le Roy, cil qui du Roy l’ont achaté, a l’un Talemelier plus, a l’autre mains, si come

<lb/> il leur semble que bien soit. </p>
<p n="II "> Nus ne puet estre Talemeliers dedans la banliue de Paris, hors mis ceus qui 
<lb/> demeurent es terres desuz dites, qui ne poit le hauban le Roy et les coustumes 
<lb/> du mestier, si n’en est previlegié du Roi. </p>
<p n=" III"> Li Talemelier qui demeurent es devant dites terres n’achatent pas le 
<lb/> mestier du Roi, si ne leur plait; et si seroient haubanier, se il leur plait. Et se 
<lb/> il sont haubanier, il auront les autres franchises que li haubanier ont; et se il 
<lb/> ne sont haubanier, il doivent les redevances du mestier come forain. </p>
<p n=" IV"> Quant li noviaus Talemeliers a ce mestier achaté devant la Saint Jehan 
<lb/> Baptiste, se il ne demeure es terres devant dites, il doit
<num>VI.</num>
<abbr>s.</abbr> de parisis au Roi 
<lb/> por le hauban, a paier a la Saint Martin d’yver prochenement après ansuians; et a <pb n="4"/>

<lb/> chascune Saint Martin d’yver après ansuiant, <num>VI</num>
<abbr>s.</abbr> de parisis por le hauban le Roi, 
<lb/> tant come il vaudra estre haubaniers et del mestier de talemelerie. </p>
<p n="V "> Se li Talemelier haubanier va demorer en aucune des terres devant dites, il 
<lb/> iert quite de son hauban, se il plest, mès il sera aus coustumes et <w>au<supplied resp="#editor">s</supplied></w> redevances

<lb/> du mestier, come forain. </p>
<p n=" VI"> Se li noviaus Talemelier achete le mestier de talemelerie entre la
<abbr>S.</abbr> Jehan 
<lb/> Bauptiste et la <abbr>S.</abbr> Martin d’iver, il ne paiera pas a cele <abbr>S.</abbr> Martin les <num>VI</num>
<abbr>s.</abbr> de hauban, 
<lb/> mais il les paiera a chascune des autre
<abbr>S.</abbr> Martin d’iver après ensuiant, se 
<lb/> il est demorans en aucune des terres devant dites, si come il est dit par devant. </p>
<p n=" VII">
<hi rend="pmaj">Haubans</hi> est uns propres nons d’une coustume asise, par la quele il fu 
<lb/> establi ancienement que quiconques seroit haubaniers, qu’i seroit plus frans et 
<lb/> paieroit mains de droitures et des coustumes de la marchandise de son mestier 
<lb/> que cil qui ne seroit pas haubaniers. </p>
<p n=" VIII"> Haubanier furent ancienement establi a un mui de vin paier. Et puis mist 
<lb/> li bons rois Phelippe cel mui de vin a <num>VI</num>
<abbr>s.</abbr> de parisis, pour le contens qui estoit 
<lb/> entre les povres haubaniers et les eschançons lou Roy, qui le hauban recevoient 
<lb/> de par lou Roy. </p>
<p n=" IX"> Des mestres qui sont haubaniers, li un doivent demi hauban, c’est a

<lb/> savoir <num>III</num>
<abbr>s.</abbr>; li autre plain hauban, c’est a savoir <num>VI</num>
<abbr>s.</abbr>; et li autre, hauban et 
<lb/> demi, c’est a savoir
<num>IX</num>·<abbr>s.</abbr>. </p>
<p n="X "> Tout li mestre de Paris ne sont pas haubanier, ne nul ne puet estre haubanier 
<lb/> se il n’est de mestier qui ait hauban, ou se li Rois ne li otroie par don ou 
<lb/> par vente. </p>
<pb n="5"/>
<p n=" XI"> Li Talemelier qui sont haubanier sont quite du tonliu des pors qu’il

<lb/> achetent et de ceus qu’il revendent, por tant qu’il aient une fois mangié de leur 
<lb/> bren. Et si sont quite li Talemelier du tonliu de tout le blé qu’il achetent pour 
<lb/> leur cuire et du pain qu’i vendent, fors que trois demies de pain que chascun 
<lb/> Talemelier, noviax et viez, doit chascune semaine au Roy, de tonliu. </p>
<p n=" XII"> Li noviax Talemeliers doit, le premier an qu’il a acheté le mestier de 
<lb/> talemelerie, <num>XXV</num>
<abbr>d.</abbr> de coustume a paier au Roy; a la Thiphaine et a Pasques 
<lb/>
<num>XXII</num>
<abbr>d.</abbr>, et a la <abbr>S.</abbr> Jehan Baptiste <num>V</num>
<abbr>d.</abbr> obole; et chascun an <num>VI</num>
<abbr>s.</abbr> de hauban, 
<lb/> et chascune semaine trois demies de pain, de tonliu. Et autant doit il 
<lb/> au segont an, et autant au tiers an, et autant au quart an. Et si doit faire li 
<lb/> noviax Talemelier, chascun an des quatre années desus dites, une oche en 
<lb/> un baston a la Thiephaine, contre celui qui queut la coustume du pain de par 
<lb/> lou Roy. </p>
<p n=" XIII"> Quant li noviax Talemelier ara en tel maniere fet quatre ans acomplis, il 
<lb/> prendra un nuef pot de terre, et ara dedanz le pot nois et nieules; et venra a la 
<lb/> meson au mestre des Talemeliers, et aura avec lui le coustumier et touz les Talemeliers 
<lb/> et les mestres vallès, que l’on apele joindres. Et doit cil noviax Talemelier 
<lb/> livrer son pot et ses nois au mestre, et dire : <q>Mestre, je ai fait et acompli 
<lb/> mes quatre années.</q> Et li mestre doit demander au coustumier se ce est voirs. 
<lb/> Et se il dit que ce est voirs, li mestre doit baillier au noviau Talemelier son pot et 
<lb/> ses nois, et conmander li qu’il les jete au mur. Et lors li noviax Talemelier doit 
<lb/> jeter son pot et ses nois et ses nieules au mur de la meson le mestre, au dehors. 
<lb/> Et lors doivent li mestres, coustumiers, li noviax Talemeliers et tout li autre Talemelier

<lb/> et li vallet, entrer en la meson au mestre, et li mestre leur doit livrer feu 
<lb/> et vin. Et chascun des Talemeliers et li noviax et li mestre vallet doivent chascun 
<lb/>
<num>I</num>
<abbr>d.</abbr> au mestre des Talemeliers, pour le vin et pour le feu qu’il livre. </p>
<pb n="6"/>
<p n=" XIV"> Li mestre des Talemeliers doit faire asavoir au coustumier, aus Talemeliers, 
<lb/> aus joindres, que il viegnent a ce jour a sa meson. Et il i doivent venir 
<lb/> ou envoier leur denier au mestre des Talemeliers, pour le vin devant dit. </p>
<p n=" XV"> Se li Talemelier et li joindre ne vienent a cel jour, se il en sont semons, 
<lb/> ou il n’envoient leur denier au mestre des Talemeliers, li mestre des Talemeliers 
<lb/> leur puet deffendre le mestier tant come il aient paié le denier devant dit. </p>
<p n=" XVI"> Le jour que le mestre des Talemeliers doit assigner au coustumier, aus 
<lb/> Talemeliers, <w>au<supplied resp="#editor">s</supplied></w> mestres vallès, doit estre le premier dimanche après le premier 
<lb/> jour de l’an. </p>
<p n=" XVII"> Quant cil quatre an del noviau Talemelier seront passé, et il ara en tel 
<lb/> maniere ouvré depuis cel jour en avant, il iert mestre Talemeliers, ne ne paiera 
<lb/> au Roy chascun an que <num>X</num>
<abbr>d.</abbr> au Noel, de coustume, <num>XXII</num>
<abbr>d.</abbr> a Pasques, <num>V</num>
<abbr>d.</abbr>

<lb/> obole a la <abbr>S.</abbr> Jehan Baptiste, et les <num>VI</num>
<abbr>s.</abbr> de hauban a paier a la <abbr>S.</abbr> Martin d’iver, 
<lb/> et les trois demies de pain a paier chascune semaine pour son tonliu, c’est a 
<lb/> savoir, demie le merquedi et danrée le samedi. Et ces trois demies de pain 
<lb/>
<supplied resp="#editor">prant</supplied>  li esvesques la tierce semaine, c’est a savoir que li Rois prant les deus 
<lb/> semaines et li evesques la tierce. </p>
<p n=" XVIII"> Se li noviaus Talemelier pert son eschantillon une fois ou pluseurs 
<lb/> dedans les quatre années desus dites, il devra, a chascune fois qu’i le perdra, un <pb n="7"/>

<lb/> chapon ou <num>XII</num>
<abbr>d.</abbr> por le chapon a celui qui la coustume lou Roy guardera de par 
<lb/> le Roi. </p>
<p n=" XIX"> Tout li Talemelier novel et viez doivent chascun, chascune semaine, au 
<lb/> Roy les trois demies de pain de tonliu, avec les autres coustumes et les autres 
<lb/> redevances devant dites. Se il sont demorant es terres devant dites et il aportent 
<lb/> leur pain es hales, si doivent il les trois demies de pain desus dites, avec toutes 
<lb/> les autres coustumes que forain Talemelier doivent. </p>
<p n=" XX"> Li rois Phelippe dona ce tonliu a un chevalier. Et doivent <w>prend<supplied resp="#editor">r</supplied>e</w>, cil 
<lb/> qui le tienent, a chascun Talemelier demie de pain au merquedi, se li Talemelier 
<lb/> a pain a sa fenestre ou en son four, et <abbr>d.</abbr> au samedi, se il a pain a sa fenestre 
<lb/> ou en son four. Et se il n’avoit pain en ces jours, il ne devroit ne la demie ne 
<lb/> obole. </p>
<p n=" XXI"> Li Rois a doné a son mestre panetier la mestrise des Talemeliers, tant 
<lb/> come il li plaira, et la petite justice et les amendes des Talemeliers et des joindres 
<lb/> et des vallès : si come des entrepresures de leur mestier, et de bateure sanz 
<lb/> sanc, et de clameur, hors mise la clameur de proprieté. Li mestre panetiers doit 
<lb/> faire prendre guarde du mestier des Talemeliers, et en a les amendes de par lou 
<lb/> Roy, tant come il li plaira. Et doit cil mestre panetier prendre un preud'ome 
<lb/> Talemelier qui li guarde son mestier et ses amendes, et qui bien sache connoistre 
<lb/> les bones denrées et les leaus. </p>
<p n=" XXII"> Quant li Rois a doné a son mestre panetier le mestier de Talemelier, li <pb n="8"/>

<lb/> mestre panetier doit venir a Paris et faire asembler touz les Talemeliers par celui 
<lb/> qui est en son leu. Et doit eslire
<num>XII</num> des plus preud'omes du mestier de Talemelier, 
<lb/> ou plus ou mains, selonc ce qu’il li semble bon, qui miex sachent connoistre 
<lb/> le pain, et qui plus sachent du mestier, pour le profist a ceus qui dedans la 
<lb/> vile sont. Et doivent icil <num>XII </num> preud'ome jurer seur Sainz que il garderont 
<lb/> le mestier bien et leaument, et que, au jugier le pain, qu’il n’espargneront ne 
<lb/> parent ne ami, ne ne comdempneront nullui pour haine ne pour malvoillance, a 
<lb/> tort. </p>
<p n="XXIII"> Nul Talemelier ne doit cuire au dimenche, ne au jour de Noel, ne

<lb/> l’endemain, ne au tierc jour; mès au quar jour de Noel puent il cuire. </p>
<p n=" XXIV"> Nul Talemelier ne puet cuire le jour de la Thiphaine, ne au jour de 
<lb/> la Purification Nostre Dame, ne au jour Nostre Dame en mars, ne au jour Nostre 
<lb/> Dame de la mi aoust, ne au jour de la Septembresche. </p>
<p n=" XXV"> Nul Talemelier ne puet cuire au jor de feste d’apostre du quel la veille 
<lb/> soit jeulable, ne en la feste <abbr>S.</abbr> Pere en goule aoust, ne a la feste <abbr>S.</abbr> Berthelemi, 
<lb/> ne l’endemain de Pasques, ne le jour de l’Acencion, ne l’endemain de la Penthecoste. </p>
<p n=" XXVI"> Nul Talemelier ne puet cuire au jour de la feste <abbr>S.</abbr> Crois après aoust, ne 
<lb/> au jour de la feste <abbr>S.</abbr> Crois en may, ne au jour de la Nativité <abbr>S.</abbr> Jehan Baptitre, <pb n="9"/>

<lb/> ne au jour de la feste <abbr>S.</abbr> Martin d’yver, ne au jour de la feste <abbr>S.</abbr> Nicholas en 
<lb/> yver. </p>
<p n=" XXVII"> Nul Talemeliers ne puet cuire le jour de la Magdeleine, ne au jor de 
<lb/> la feste <abbr>S.</abbr> Jaque et <abbr>S.</abbr> Cristofle, ne au jour <abbr>S.</abbr> Lorent. </p>
<p n=" XXVIII"> Nus Talemeliers ne puet cuire au jour de la <abbr>S.</abbr> Jaque et <abbr>S.</abbr> Phelippe, 
<lb/> ne au jour de la <abbr>S.</abbr> Denise, ne au jour de la Touz Sainz, ne au jour de la feste 
<lb/>
<w>au<supplied resp="#editor">s</supplied></w> Mors, se ce ne sont eschaudés a doner por Dieu, ne au jour de la feste 
<lb/>
<abbr>S.</abbr> Genevieve après Noel. </p>
<p n=" XXIX"> Nul Talemeliers ne puet cuire es veilles des festes desus dites, que li 
<lb/> pains ne soit au plus tart a chandoiles alumans dedans le four, ne es chamedis, 
<lb/> fors qu’en la veille du Noel qu’il pueent cuire jusques <w>au<supplied resp="#editor">s</supplied></w> matines Nostre Dame 
<lb/> de Paris. </p>
<p n=" XXX"> Li Talemelier puent cuire les lundis ains jour, si tost come matines de 
<lb/> Nostre Dame sonent, se aucunes des festes desus dites n’i escheent. </p>
<p n=" XXXI"> Se aucun Talemelier cuisoit en aucun des jours des festes desus dis, il 
<lb/> seroit de chascune fournée a <num>VI</num>
<abbr>d.</abbr> d’amende au mestre et en <num>II</num> saudées de 
<lb/> pain, que li mestres et li juré donroient pour Dieu a chascune fois que li Talemelier 
<lb/> en seroit repris. Et se li pains failloit a Paris, si converoit il qu’il presist 
<lb/> congié de cuire au mestre des Talemeliers. </p>
<p n=" XXXII"> Nul Talemelier ne puet faire plus grant pain de <num>II</num>
<abbr>d.</abbr> se ce ne sont 
<lb/> gastel a presenter, ne plus petit de obole se ce ne sont eschaudés. </p>
<p n=" XXIII"> Tout li Talemelier doivent faire denrées et demies et pains de
<num>II</num>
<abbr>d.</abbr>

<lb/> bons et loiaus, selonc le marchié qu’il ont du blé. </p>
<pb n="10"/>
<p n=" XXXIV"> Se aucuns Talemelier vent <num>III</num> pains doubliaus plus de
<num>VI</num>
<abbr>d.</abbr> ou mains de 
<lb/>
<num>V</num> obole, il pert le pain. Et a li mestres des Talemeliers ce pain, et en fet sa volenté. </p>
<p n=" XXXV"> Li Talemelier de Paris doivent faire si bon pain et si grant, de denier 
<lb/> et de obole, que les <num>VI</num> denrées ne puissent estre donées por mains de 
<lb/>
<num>V</num> obole, sans prandre les <num>VI</num>
<abbr>d.</abbr> obole pour <num>VI</num>
<abbr>d.</abbr>, les <num>XII</num>
<abbr>d.</abbr> por <num>XI</num>
<abbr>d.</abbr>, et les <num>XIII</num>
<abbr>d.</abbr>

<lb/> pour <num>XII</num>
<abbr>d.</abbr>. </p>
<p n=" XXXVI"> Li juré qui jugent le pain doivent aler par mi la vile por prendre 
<lb/> le petit pain, toutes les fois que li mestre les en semondra, et tant des jurés 
<lb/> come il li plaira, c’est a savoir quatre jurés au mains a chascune fois qu’il 
<lb/> vaudra aler par mi la vile. </p>
<p n=" XXXVII"> Quent li mestres et li juré vont par mi la vile pour prandre le petit 
<lb/> pain, il <supplied resp="#editor">prendront</supplied>  un sergant du Chastelet, et as fenestres ou il treuvent le pain 
<lb/> a vendre, li mestre prant le pain et le baille as jurés, et les jurés reguardent se il 
<lb/> est souffisans ou non. Et se il est souffisans, li juré le remestent seur la fenestre, 
<lb/> et s’il n’est souffisans, li juré metent le pain en la main au mestre. Et par tant, li 
<lb/> mestres set bien que li pain n’est mie souffisans, et puet prandre tout <supplied resp="#editor">le remanant</supplied> 

<lb/> de cele meesme fournée. </p>
<p n=" XXXVIII"> Et se il i a a une fenestre pluseur maniere de pains, li mestres fera <pb n="11"/>

<lb/> chascune maniere jugier, et ceus que l’en troverra petit, li mestre
<supplied resp="#editor">et</supplied>  li juré 
<lb/> feront doner por Dieu le pain. </p>
<p n=" XXXIX"> Nul pains ne puet estre pris se li mestres et li juré n’i sont, ne li petis 
<lb/> pains donés por Dieu fors la ou li mestres et li juré s’asentent, ne nus pains estre 
<lb/> jugiez a trop petit se il n’i a de cele maniere de pain plus du petit que du 
<lb/> grant. Et li petit pains est touz jours perdus. </p>
<p n=" XL"> Se li mestre treuve pain meschevé, c’est a savoir pain doublel que on 
<lb/> ait vendu les trois plus de <num>VI</num>
<abbr>d.</abbr> ou mains de <num>V</num>
<abbr>d.</abbr> obole, ou pain de denier et 
<lb/> de obole de quoi on ait vendu les <num>XII</num> denrées pour mains de <num>XI</num>
<abbr>d.</abbr> ou les 
<lb/>
<num>XIII</num> denrées por mains de <num>XII</num>
<abbr>d.</abbr>, fors eschaudés des quex l’en puet doner <num>XIIII</num> denrées 
<lb/> por <num>XII</num>
<abbr>d.</abbr> et nient mains : li mestres auroit tout le pain meschevé, et de 
<lb/> celui feroit li mestres sa volanté et son plaisir, fors que au semedi, ne ja n’en 
<lb/> parleroit aus jurés. </p>
<p n=" XLI"> Tout li Talemelier de Paris et d’ailleurs pueent vendre au semedi, ou 
<lb/> marchié de Paris, pain a touz feurs, au miex que il porroit, mès que li pain ne 
<lb/> soit de plus de <num>II</num>
<abbr>d.</abbr>; et se li pains estoit de plus de <num>II</num>
<abbr>d.</abbr>, il seroit le mestre. Cel 
<lb/> pain apele l’on <hi rend="ital">pain pote</hi>. </p>
<p n=" XLII"> Li mestres et li juré devant dit sont quite du guet, por la paine et por 
<lb/> le traivail que il ont de guarder le mestier de Talemelier, qui est le Roy. Et ce 
<lb/> establi la roieine Blanche, que Diex absoille. </p>
<p n=" XLIII"> Se uns Talemeliers est semons par devant le mestre des Talemeliers 
<lb/> et il a tort, il doit <num>VI</num>
<abbr>d.</abbr> d’amende au mestre; et s’il est defaillans, il doit <num>VI</num>
<abbr>d.</abbr> au 
<lb/> mestre. </p>
<p n="XLIV "> Se li sergant au Talemelier, soit joindre, soit vallès ou aidans a Talemelier, 
<lb/> c’est a savoir vaneres, buleteres, pestriseur, sont ajourné par devant le 
<lb/> mestre a leur tort, c’est a savoir, qu’il connoissent ou nient la dete et soient 
<lb/> ataint, ou il soient defaillant de venir a la semonse le mestre, il doivent chascun 
<lb/>
<num>III</num>
<abbr>d.</abbr> d’amende au mestre. </p>
<pb n="12"/>
<p n=" XLV"> Les <num>VI</num>
<abbr>d.</abbr> du Talemelier et les <num>III</num> du vallet d’amende prant li mestres 
<lb/> de ceus qui connoissent ausi bien come de ceux qui nient, pour la reson de ce 
<lb/> que en la joustice n’a point de despit; ne plus n’en puet il lever d’amende. </p>
<p n=" XLVI"> Li mestres des Talemeliers ne puet lever que une amende d’une querele. 
<lb/> Et se cil qui l’amende a faite est si erredes ou si fous que il ne voille obeir au 
<lb/> conmendement le mestre ou s’amende paier, se il est Talemelier, li mestre li puet 
<lb/> deffendre le mestier; ne icil Talemelier ne puet puis cuire se son levain n’est faiz 
<lb/> avant que la deffence li ait esté faite; et se son levain est fait, il puet cuire la cuite 
<lb/> du levain. </p>
<p n=" XLVII"> Se li Talemelier cuist pain seur la deffanse au mestre, se li levains 
<lb/> n’a esté faiz ains la deffence, li mestres puet il celui pain prendre et faire ent sa 
<lb/> volanté. Et se li Talemelier li efforce, li mestre des Talemeliers vient au prevost 
<lb/> de Paris, et li prevost de Paris est tenus a abatre li la force. </p>
<p n=" XLVIII"> Se li vallès des Talemeliers ou li aide, qui a amende faite au mestre, 
<lb/> est si errede et si fouz que il ne voille obeir au conmendement le mestre ou s’amende 
<lb/> paier, li mestre li puet deffendre le mestier, et a touz les Talemeliers 
<lb/> qu’il ne le mestent en oeuvre dessi adont qu’il ait acompli le conmandement le 
<lb/> mestre selonc droit. </p>
<p n=" XLIX"> Se Talemelier met le vallet en oevre par desus le deffens le mestre, il 
<lb/> le doit amender de <num>VI</num>
<abbr>d.</abbr> au mestre. Et se li Talemelier ces <num>VI</num>
<abbr>d.</abbr> ne veut paier, ou 
<lb/> il, pour le deffens le mestre, ne veut lessier a metre le sergant en oevre, li 
<lb/> mestres li puet deffendre son mestier et prendre ent l’amende en la maniere desus 
<lb/> dite : c’est a savoir, la fournée du pain, s’il cuit puis son deffens, et prendre la 
<lb/> force lou Roy, se mestier li est. </p>
<p n=" L"> Li Talemeliers ou li vallès au quel li mestiers est deffendus doivent requerre <pb n="13"/>

<lb/> au mestre que il leur rende leur mestier; et li mestre leur doit rendre, se il ont 
<lb/> finé a leur partie et a lui de s’amende. </p>
<p n=" LI"> Se li mestres vée a randre le mestier aus Talemeliers et aus vallès au 
<lb/> quex il a deffendu, pour que il li samble que il aient trop mesfeit, si come s’il li 
<lb/> eussent dit vilonnie en son siege ou fait ou a un autre, present le mestre, ou 
<lb/> aus jurés qui prandent le petit pain
: cil a qui li mestiers seroit veez du mestre, 
<lb/> doit prendre II preudesomes jurés ou autres, et requerre le mestre qu’il son 
<lb/> mestier li rende, par donant plegerie d’estre a droit par devant le mestre panetier

<lb/> lou Roy. Et se li mestres estoit si erredes que il la plegerie ne vausist 
<lb/> prendre, il cil a qui li mestiers seroit deffendus le doit offrir devant les jurés, et 
<lb/> li juré li doivent rendre son mestier, dessi a la venue le mestre panetier, sauve 
<lb/> la droiture le mestre et l’autrui en toutes choses. </p>
<p n=" LII"> Quant li mestres panetier est venus, il doit faire venir les parties par devant 
<lb/> lui et oïr la cause, et terminer le par le conseil au jurés du mestier, selonc 
<lb/> les us et les coustumes du mestier devant dit. </p>
<p n=" LIII"> Li rois Phelippes establi que nus hom qui ne demorast dedans la banliue 
<lb/> de Paris ne pooit pain aporter ou faire aporter pour vendre a Paris, for 
<lb/> que au samedi, pour la reson de ce que li Talemelier qui sont dedans Paris 
<lb/> doivent la taille, le guet lou Roy, et doit chascun, chascun an, au Roy <num>IX</num>
<abbr>s.</abbr>

<lb/>
<num>III</num> oboles que de hauban que de coustume, et chascune semaine
<num>III</num> oboles de 
<lb/> pain de tonliu au Roy ou a ceus a qui li Rois l’a doné, se li Rois ne les en a 
<lb/> franchis. Et ceste coustume a esté guardée <w>trè<supplied resp="#editor">s</supplied></w> le tans le roy Phelippe. Dont 
<lb/> il avint, au tans le Roi qui ore est, qui Diex doint bone vie, que li Talemelier 
<lb/> de Corbeil et d’ailleurs louerent greniers en Greve et ailleurs, pour vendre leur 
<lb/> pain seur semaine : que il ne pooient faire ne devoient. Li Talemelier de 
<lb/> Paris en furent plaintif au Roy, et li requisent que l’establisement que li 
<lb/> roys Phelippes, ses aious, leur avoit doné, feist tenir et garder; et li monstrerent 
<lb/> le grant profist que li Rois avoit des Talemeliers en paiant les coustumes, es 
<lb/> quelles li Talemelier sont tenu a paier au Roy chascuns chascun an. Lors li Rois 
<lb/> conferma l’establisement de son aoul, et conmanda que nus Talemelier demorans 
<lb/> hors de sa banliue de Paris n’aportast ne ne feist aporter pain a Paris <pb n="14"/>

<lb/> pour vendre, fors que au <w>samedi<supplied resp="#editor">s</supplied></w>; et se il l’aportoit ou feist aporter, qu’il 
<lb/> fut pardus et donés por Dieu par le mestre et par les jurés du mestier, se 
<lb/> bestens n’estoit, c’est a savoir des grans gelées et des grans iaues, par l’enpeechement 
<lb/> des quelles li Talemelier de Paris ne puissent asouvir la vile de 
<lb/> Paris. </p>
<p n=" LIV"> Li rois Phelippes establi que les Talemeliers demorans dedans la banliue 
<lb/> de Paris peussent vendre leur pain reboutis, c’est a savoir leur refus, si come 
<lb/> leur pain raté, que rat ou souris ont entamé, pain trop dur, pain ars ou eschaudé, 
<lb/> pain trop levé, pain aliz, pain mestourné, c’est a dire pain trop petit, qu’il n’osent 
<lb/> mestre a estal au dimenche en la hale, la ou en vent le fer, devant le cemetire 
<lb/>
<abbr>S.</abbr> Innocent, ou il peussent vendre, s’il leur pleust, au dimenche, entre le 
<lb/> parvis Nostre Dame et Saint Cristofle. </p>
<p n=" LV"> Li Talemelier demorans dedanz la banliue de Paris, se il sont haubanier, 
<lb/> pueent au diemenche es lius devant diz porter leur pain en leur corbeillons 
<lb/> ou en leur bajoes, et porter <choice><corr resp="#editor">leur</corr><sic><w>l<surplus>u</surplus>eur</w></sic></choice> estal ou buffez ou tables, por tant que 
<lb/> li estaus ne soit plus lons que de <num>V</num> piés. </p>
<p n=" LVI"> Se li Talemeliers haubaniers de Paris porte es leus devant diz pain bien 
<lb/> conreé qui ne soit bouteis, faire le puet. Et se li mestres treuve qu’il le mescheve, il 
<lb/> est siens. Et se li mestres et li juré trevent pain trop petit, il le pueent prendre et 
<lb/> doner le por Dieu, si come il est dit par desus. </p>
<p n=" LVII"> Nus bourgois ne forains ne doit avoir part a blé que li Talemelier haubanier 
<lb/> de Paris achate por son cuire, se il n’est demorant dedans Paris. Et se il 
<lb/> est demorant a Paris, il doit avoir un sestier por son menjer en l’achat que li Talemelier 
<lb/> haubanier fait, se il n’est Talemelier qui soit haubanier. Quar li Talemelier 
<lb/> qui n’est mie haubanier n’a mie part avec celui qui est haubanier, mès 
<lb/> celui qui est haubanier a part a celui qui n’est mie haubanier, se il vient au 
<lb/> marchié avant que li marchiez soit acordés. </p>
<p n=" LVIII"> Se li hom demorant a Paris veut avoir un sestier de blé por son mengier 
<lb/> en l’achat que li Talemeliers haubaniers a fait, avoir le puet, se il ou ses 
<lb/> conmandemens i vienent avant que le sac ou la banne soit close, por tant qu’en <pb n="15"/>

<lb/> cel sac ou en la charrete ait <num>II</num> sestiers de blé ou plus. Et se il n’i avoit que trois 
<lb/> mines, li estagiers de Paris auroit une mine por son mengier, mès plus n’en 
<lb/> porroit il pas avoir. </p>
<p n=" LIX"> Estagiers de Paris puent barguinier et achater blé ou marchié de Paris 
<lb/> por leur mengier en la presence des Talemeliers haubaniers, sanz ce que li Talemelier 
<lb/> haubanier n’i aura ja part ne autres Talemeliers. Et se estagiers de Paris 
<lb/> qui ne soit Talemelier voille avoir part, avoir le puet, por tant qu’il viegne au 
<lb/> denier Dieu baillier. </p>
<p n=" LX"> Se li Talemelier haubanier ou ses conmendemens veut avoir part en l’achat du Telemelier qui n’est pas haubanier, il convient que il viegne au marchié 
<lb/> avant que li marchiés soit acordés entre le vendeur et l’achateur. </p>
<p n=" LXI"> Se estagiers de Paris achetoit blé por revendre, et blatier ou Talemelier 
<lb/> haubanier ou qui ne soient mie haubanier viegnent seur le marchié, et il soient au 
<lb/> marchié en tele maniere que on rabatist
<num>I</num> denier, ou plus ou mains, il partiroit 
<lb/>
<supplied resp="#editor">velment</supplied> , tant come cil qui au rabatre seroit. Et se il ne venoit au rabatre, 
<lb/> il ne partiroit de noiant, ne haubaniers ne autres.</p>
</div>
<div type="titre" n="2">
<head>Cis titres parole des Meuniers de Grand pont.</head>
<p n=" I"> Quiconques veut estre Meuniers a Grant pont, a Paris, estre le puet se il 
<lb/> a molin qui siens soit ou a ferme. </p>
<pb n="16"/>
<p n=" II"> Quiconques est Meuniers a Grant pont a Paris, il puet avoir tant d’aprentis 
<lb/> et de vallès come il li plaist, et maudre par nuit se mestiers li est. </p>
<p n=" III"> Li Meunier de Grant pont ne pueent pas maudre au diemenche, desdont

<lb/> que li eaue benoite est faite a Saint Liefroy dessi adont que l’en sone vespres à 
<lb/> Saint Leffroi. </p>
<p n=" IV"> Li Meunier de Grant pont pueent prendre, de chascun sestier de blé ou 
<lb/> de aucun autre grain maudre, <num>I</num> boissiel, mès plus n’en pueent il pas prendre 
<lb/> se il n’est bestens, c’est a savoir glace grans et fors, ou trop grans eaues ou trop 
<lb/> petites; et lors, quant il est bestens, il puet prendre de chascun sestier, et aveuc 
<lb/> ce puet il demander et prendre <num>VI</num>
<abbr>d.</abbr> ou <num>IIII</num>
<abbr>d.</abbr>, ou plus argent se il plus en puet 
<lb/> avoir. </p>
<p n=" V"> Li Meunier de Grant pont ne pueent maudre a mains de fuer que
<num>II</num> sestiers 
<lb/> pour <num>I</num> boissiel, et ce meisme ne pueent il faire ne prendre fors que aus Talemeliers, 
<lb/> quar aus borgois ne pueent il prendre, ne en bestenc ne hors bestenc, 
<lb/> ne en esté ne en yver, que de <num>I</num> sestier <num>I</num> res boissel, ne a nule autre persone demourant 
<lb/> a Paris fors que aus Talemeliers. </p>
<p n=" VI"> Li Meunier de Grant pont ne pueent desliener nului, et se il le fait et li 
<lb/> deslienés s’en plaint au serjant qui est garde des Meniers de Grant pont de par <pb n="17"/>

<lb/> le chapitre Nostre Dame de Paris, il est a <num>VI</num>
<abbr>d.</abbr> de amende aveuc le damage que il 
<lb/> rent au desliené. Et se li deslienés s’en plaint au serjant du chapitre, il l’amende 
<lb/> au chapitre en <num>II</num>
<abbr>s.</abbr>
<num>VI</num>
<abbr>d.</abbr> de parisis : des <num>II</num>
<abbr>s.</abbr>
<num>VI</num>
<abbr>d.</abbr>, li mestres des molins a <num>VI</num>
<abbr>d.</abbr> pour 
<lb/> s’amende, et li chapitres le remanant. </p>
<p n=" VII"> Nus ne puet prendre molin a ferme a Grant pont, qu’il ne pait
<num>V</num>
<abbr>s.</abbr> aus 
<lb/> compaingnons pour boivre. </p>
<p n=" VIII"> Quiconques est Meuniers a Grant pont, soit mestres, soit vallès, il convient 
<lb/> que il jurt seur Sains que il gardera bien et leaument les biens et les choses 
<lb/> a touz ceuz qui es molins devant diz les arront; et que il les bons us et les bones 
<lb/> costumes garderont; et que se aucuns des voisins a mestier de lui, soit de 
<lb/> nuis, soit de jours, que il a son pooir li aidera, et se il n’i vient et il est seu, il 
<lb/> l’amendera : et si seroit parjures. Cest serement doivent il faire dedens les premiers 
<lb/>
<num>VIII</num> jours que il serroient venu ens molins devant diz. </p>
<p n=" IX"> Li Meunier de Grant pont doivent le guet et les autres redevances que 
<lb/> li autre borgois de Paris doivent au Roy. </p>
<p n=" X"> Nus des Meuniers de Grant pont qui ait passé <num>LX</num> ans, ne cilz a qui sa 
<lb/> fame gist d’enfant, ne doivent point guet; mès il le doivent faire savoir a celui 
<lb/>
<supplied resp="#editor">qui le</supplied>  queut de par le Roy.</p>
</div>
<pb n="18"/>
<div type="titre" n="3">
<head>Cis titres parole des Blaetiers et des vendeurs de toute autre maniere de graim. </head>
<p n=" I"> Quiconques veut estre Blaetiers, c’est a savoir venderes de blé et de toutes 
<lb/> autres manieres de graim boin et leau, et achateres, a Paris, estre le puet franchement, 
<lb/> par paiant le tonlieu et la droiture que chascuns grains doit. </p>
<p n=" II"> Quiquonques est Blaetiers a Paris, il puet avoir tant de vallès et de aprentis 
<lb/> comme il leur plaist, et avoir mine leur propre, boine et leau, seingnie au 
<lb/> seing le Roy; et en puent mesurer dessi a
<num>I</num> sestier tant seulement, au vendre et a 
<lb/> l’achater, se il plaist a l’achateur; et le sourplus de <num>I</num> sestier qu’il vendent ou

<lb/> achatent, doivent il faire mesurer aus Mesureurs de la ville de Paris, mis et establiz 
<lb/> par les Borgois de Paris, c’est a savoir par le prevost et par les jurés des 
<lb/> Marchans. </p>
<p n=" III"> Li Blaetier partissent li uns a l’autre, en la maniere que borgois partissent 
<lb/> li uns a l’autre. </p>
<p n=" IV"> Li Blaetier de Paris doivent la taille, le guet et les autres redevances que 
<lb/> li autre borgois de Paris doivent au Roy.</p>
</div>
<div type="titre" n="4">
<head> Cis titres parole des Mesureus de blé et de toute autre maniere de graim. </head>
<p n=" I"> Nus ne puet estre Mesureres de blé ne de nul autre manire de graim, de <pb n="19"/>

<lb/> quelque maniere que ce soit, a Paris, se il n’a le congiet du prevost des Marcheans 
<lb/> et des jurés de la confraerie. </p>
<p n=" II"> Quiquonques a enpetré le congié de mesurer, il convient qu’il jure seur 
<lb/> Sains, avant que il puisse mesurer, que il le mesurage fera bien et loiaument a son 
<lb/> pooir, de quelque maniere de grain que il mesureche, et que il la droiture a 
<lb/> celui vendeur et a l’achateur gardera bien et loiaument. </p>
<p n=" III"> Nus Mesureres ne puet ne ne doit demander de une charretée de grain

<lb/> mesurer que <num>IIII</num>
<abbr>d.</abbr> du mesurer, <num>VIII</num>
<abbr>d.</abbr> du char, <num>I</num>
<abbr>d.</abbr> de la some, soit a quelque 
<lb/> beste que ce soit, soit a asne ou a cheval, soient grans les somes ou les charretées 
<lb/> ou petites, de quelque maniere de grain <w>qu<supplied resp="#editor">e</supplied></w> ce soit. Lequel mesurage li 
<lb/> venderes paie. </p>
<p n=" IV"> Se aucun hom a vendu son blé ou son grain, quel que il soit, mesurer

<lb/> le puet, se li achateur le veut recevoir de sa main; mès se li achateres veut, li 
<lb/> Mesureur juré le mesurront. </p>
<p n=" V"> Se un bourgois de Paris ne un forain de dehors, quel que il soit, livre 
<lb/> le tesmoing de son grain pour vendre et il le vent, il li doit assener de son 
<lb/> argent bien et souffisan, sanz domage que li i ait. Et li Mesureur doit avoir de 
<lb/> chascun mui de grain <num>VI</num>
<abbr>d.</abbr> du mesurer et dou vendre; ne plus n’en puet prendre 
<lb/> ne demander. Et doit avoir du plus plus et du mains mains. </p>
<p n=" VI"> Se Mesureur mesure aucun grain, quel qu’il soit, soit en grenier ou en 
<lb/> nef, il aura de chascun mui <num>IIII</num>
<abbr>d.</abbr> du mesurer, du plus plus et du mains mains. </p>
<p n=" VII"> Nus Mesureur ne puet mesurer nule maniere de grain a nule mesure

<lb/> qui ne soit seigniée au seing le Roi; et se il le fesoit, il seroit en la merci au 
<lb/> prevost de Paris. Et se il a mesure et ele n’est pas seigniée, il la doit porter ou 
<lb/> Parloir aus Bourgois, et illeuc doit estre justée et seignie. Et doit cil qui la 
<lb/> mesure est, pour la mesure, soit mine, soit minot, <num>IIII</num>
<abbr>d.</abbr> pour l’ajouster et pour 
<lb/> le seignier. </p>
<p n=" VIII"> Se mine ou minot se forfeit, c’est a savoir se ele gete hors ou ens, par <pb n="20"/>

<lb/> quoi ele ne soit souffisans ne loial a mesurer, il n’en est a nule amende li Mesureur, 
<lb/> se il ne l’a feit par sa tricherie; il seroit en la merci le Roi de cors et 
<lb/> d’avoir, quar ce seroit larecin. Et si tost que li Mesureur s’aperçoit que sa mine 
<lb/> soit forfeite, il la doit reporter ou Parloir, par son serement. Et se on treuve ou 
<lb/> Parloir que la mine ne soit bone et loiaus, ele doit estre quassée, et li Mesureur 
<lb/> doit ravoir le fer; et se ele est bone et loiaus, li Mesureur doit <num>IIII</num>
<abbr>d.</abbr> pour le 
<lb/> rajouster, toutes les fois que il la fera rajouster; ne plus ne doit il du seignier ne 
<lb/> du rajuster. </p>
<p n=" IX"> Nus Mesureur ne puet ne ne doit marchander de grain de nule maniere

<lb/> en la vile de Paris, ne ne puet achater grain pour envoier chiès bourgois en la 
<lb/> vile de Paris, se li bourgois ou son conmendement n’i est present. </p>
<p n=" X"> Nus Marchans de grain, c’est a savoir vendeur ou achateur de grain, quelque 
<lb/> il soit, dedenz la vile de Paris, ne puet ne ne doit mesurer chose que il vende, 
<lb/> plus haut d’un sextier a une fois. Et se il li convenoit plus mesurer, il devroit apeler 
<lb/> un Mesureur juré; et li Mesureur li devroit mesurer le mui pour <num>IIII</num>
<abbr>d.</abbr>, du plus 
<lb/> plus et du mains mains. </p>
<p n=" XI"> Quiconques vende son grain a Paris, il puet apeler un Mesureur, quel que 
<lb/> il veut, pour tant que il soit jurez et sermentés de la Vile. Et cil Mesureres li doit 
<lb/> faire sa besoigne bien et loialment, par son serement, a la maniere desus dite. </p>
<p n=" XII"> Se aucuns du mestier devant dit mesprent en aucune des choses desus

<lb/> dites, il le doit amender au Roy selonc le jugement au prevost de Paris. Quar li 
<lb/> Bourgois de Paris n’ont nul pooir ne nule joustice es choses desus dites, fors que 
<lb/> de doner congié de mesurer, et de tolir le mesurage a aucun, se il leur semble 
<lb/> bon et il leur plaist. </p>
<p n=" XIII"> Nus Mesureur ne doit point de gueit, quar ce sont une maniere de

<lb/> gaigne maille. </p>
<p n=" XIV"> Li Mesureur doivent la taille et les autres redevances que li autre bourgois 
<lb/> doivent au Roy.</p>
</div>
<div type="titre" n="5">
<pb n="21"/>
<head>Cis tytres parole des Crieurs de Paris. </head>
<p n=" I"> Nus ne puet estre Crieur a Paris se il <supplied resp="#editor">n</supplied> ’en a enpetré le congié au prevost 
<lb/> des Marcheans et as eschevins de la Marchandise. Et quant il en a enpetré 
<lb/> lou congié, il doit <num>IIII</num>
<abbr>d.</abbr> as mestres des Crieurs; et par les <num>IIII</num>
<abbr>d.</abbr> le mestre des 
<lb/> Crieurs li doit adrecier ses mesures et apointier. </p>
<p n=" II"> Quiconques est Crieur a Paris, il convient qu’il doinst au prevost des Marcheans 
<lb/> et aus eschevins de la Marchandise, ou a leur conmendement, seurté de 
<lb/>
<num>LX</num>
<abbr>s.</abbr> et <num>I</num>
<abbr>d.</abbr>; et seur cele seurté, li doit livrer li Taverniers son hanap. Et se li 
<lb/> Taverniers le perdoit, il auroit recours aus pleges de son hanap. </p>
<pb n="22"/>
<p n=" III"> Quiconques est Crieur a Paris, il doit touz les jours que il est en escrit, 
<lb/> dès le premier jour qu’il fu mis en escrit jusques adont qu’il en iert ostez, chascun 
<lb/> jour, <num>I</num>
<abbr>d.</abbr> a la confrarie des Marchans, hors mis tant seulement le diemenche 
<lb/> qu’il ne doit riens, se li Crieres n’est malades ou il va en pelerinage a Saint Jaques 
<lb/> ou outre mer. Et quant il va en ces pelerinages, il doit prendre congié au Parloir 
<lb/> aus Bourgois et soi fere arrester tant qu’il ait fet son pelerinage, ou il poieroit 
<lb/> chascun jour <num>I</num>
<abbr>d.</abbr> Et se il est malades, il le doit faire monstrer au mestre des 
<lb/> Crieurs, ou il seroit tenuz a poier le denier chascun jour. </p>
<p n=" IV"> Quiconques est Crieur a Paris, il convient que il jure en Seins que il 
<lb/> bones mesures portera en sa taverne, ne qu’il n’en n’i saura nule mauvese qu’il 
<lb/> ne face a savoir, et que il gardera le profit aus Taverniers et au coumun de la 
<lb/> vile, a son pooir. </p>
<p n=" V"> Quiconques est Crieur a Paris, il puet aler en la quele taverne que il voudra 
<lb/> et crier le vin, por tant que il y ait vin a broche, se en la taverne n’a Crieur; ne 
<lb/> li Tavernier ne li puet veer. Et se li Tavernier dit que il n’i a point de vin a 
<lb/> broche, li Crierres aura son serement que il ne vendi onques denrée, soit ses 
<lb/> celiers clos ou overt. </p>
<p n=" VI"> Se li Crierres treuve beuveeurs en une taverne et il leur demande a quel 
<lb/> feur il boivent, le Crieur criera a cel feur qu’il li diront, vueille ou ne vueille 
<lb/> li Tavernier, por tant que il n’i ait Crieur. </p>
<p n=" VII"> Se Taverniers qui vent vin a Paris qui n’a point de crieur et il cloust son 
<lb/> huis contre le Crieur, le Crieur puet crier le vin au Tavernier au feur lou Roy; 
<lb/> ce est a savoir a <num>VIII</num>
<abbr>d.</abbr> se il est bon tens de vin, et se il est chier tens de vin il le 
<lb/> puet crier a <num>XII</num>
<abbr>d.</abbr>. </p>
<pb n="23"/>
<p n="VIII"> Li Crieres ne puet porter vin pour crier se il ne l’a treit ou ait veu treire 
<lb/> par devant lui, par son serement. </p>
<p n=" IX"> Li Crierres a, touz les jours, de sa taverne <num>IIII</num>
<abbr>d.</abbr> au moins, et plus il ne 
<lb/> puet prendre, par son serement. </p>
<p n=" X"> Se li Crierres n’a taverne, pour ce ne <w>demeur<supplied resp="#editor">e</supplied></w> il pas que il ne paie le

<lb/> denier de chascun jour, ansi comme il est dit desus. </p>
<p n=" XI"> Li Crierres est tenuz de requerre sa taverne avant qu’il soit eure de crier, 
<lb/> pour ce que il doit encuser le vin qu’i doit crier, avant qu’il crit. Et se encuseeurs 
<lb/> vont, li Tavernier li puet veer sa taverne et dire qu’il n’est mie tens de requerre 
<lb/> mestre, car encuseeur vont. Et li Crierres li puet demander sa taverne a l’endemain. </p>
<p n=" XII"> Li Crierres doit crier chascun jour <num>II</num> foiz, fors mis le Quaresme, les diemenges, 
<lb/> les vendredis, et les <num>VIII</num> jourz de Nouel, et les Vigiles, qu’il ne crient que 
<lb/> une foiz; le vendredi de Croiz Aourée ne crient pas Crieurs, mès il encusent 
<lb/> après le service. </p>
<p n=" XIII"> Li Crieurs ne crient pas le jour que li Rois ou la Roïne ou leur enfanz 
<lb/> meurent. </p>
<p n=" XIV"> Se li Rois met vin a taverne, tuit li autre Tavernier cessent, et li Crieur <pb n="24"/>

<lb/> tout ensemble doivent crier le vin le Roi, au mein et au soir, par les quarrefours 
<lb/> de Paris; et les doivent li mestre des <w>Crieur<supplied resp="#editor">s</supplied></w> mener; et, de ces vins crier, doivent 
<lb/> il avoir chascuns <num>IIII</num>
<abbr>d.</abbr> ausi comme de leur autres tavernes. </p>
<p n=" XV"> Li prevoz de la confrerie des Marchanz et li eschevin ont la joustice de 
<lb/> touz les Crieeurs, de toutes choses, fors mise la justice de la proprieté et de sanc, 
<lb/> et les autres par desus. </p>
<p n=" XVI"> Se li Crieurs mesprent es choses de leur mestier, le prevost des Marchanz 
<lb/> le fet metre el cep, tant qu’il ait le meffet bien espeni; se ce n’est de larrecin ou 
<lb/> des choses desus dites, que le Roi connoist. </p>
<p n=" XVII"> Li Crierres doit livrer a son Tavernier mesures, soient bones ou ne soient 
<lb/> les mesures au Tavernier.</p>
</div>
<div type="titre" n="6">
<head>Jaugeurs. </head>
<p n=" I"> Nus ne puet estre Jaugeur a Paris, se il ne l’a enpetré du prevost et des 
<lb/> jurés de la conflarrie des Marcheans de Paris. </p>
<p n=" II"> Quiconques est Jaugeur a Paris, il doit jurer par devant <supplied resp="#editor">le</supplied>  devant dit 
<lb/> que il le mestier de jaugerie fera bien et loiaument a son pooir, et que il la

<lb/> droiture au vendeur et a l’achateur gardera a son pooir, et que il ira jaugier toutes 
<lb/> les fois que il en sera requis, pour qu’il soit <sic resp="#editor">aisier</sic> d’aler et qu’il soit eure et 
<lb/> tans, dedens les murs de Paris. </p>
<p n=" III"> Nus Jaugeur ne puet ne ne doit prandre de <num>I</num> tonel jaugier, quel que li 
<lb/> tonniax soit, petit ou grans, que <num>II</num>
<abbr>d.</abbr> : ce est a savoir <num>I</num>
<abbr>d.</abbr> du vendre et <num>I</num>
<abbr>d.</abbr> de <pb n="25"/>

<lb/> l’achater, quelque liqueur qu’i i ait dedenz le tonnel, fors que de miel, du quel il 
<lb/> ont du tonnel jaugier <num>IIII</num>
<abbr>d.</abbr> : ce est a savoir <num>II</num> du vendeur et <num>II</num> de l’achateur. </p>
<p n=" IV"> Se <num>I</num> Jaugeur jauge et cil qui vende ou cil qui achate se doute de la 
<lb/> jauge qui n’est mie droitement jaugée, rapeler en puet par devant <num>I</num> des autres 
<lb/> Jaugeurs, et cil Jaugeur puet rejaugier ce que li autre aura devant jaugié. Et se 
<lb/> il se corde au premier Jaugeur, on ne puet rapeler <sic resp="#editor">del</sic> jauge aus
<num>II</num>, et aura 
<lb/> chascun l’argent desus devisé. Et se li seconz Jaugeur ne se corde au premier, 
<lb/> rapeler puet on au tiers, et a ce que li dui s’acorderont doit estre pardus, et aura 
<lb/> chascun de touz ceux qui auront jaugié l’argent desus devisé, ja soit ce que on 
<lb/> rapele de sa jauge. </p>
<p n=" V"> Li Jaugeur de Paris sont tenu d’aler jauger a la requeste des hestagiers de 
<lb/> Paris par tout dedenz la prevosté de Paris, par tant que cil qui le maine leur 
<lb/> doit livrer cheval et leur despens. Et doivent avoir de chascun tonnel l’argent 
<lb/> devant dit, quar plus n’en pueent il demander par leur serement. </p>
<p n=" VI"> Li preud'ome Jaugeur de Paris sont quite du gueit, quar leur mestier n’en 
<lb/> doit point; mès il doivent la taille et les autres redevances que li autre bourgois 
<lb/> de Paris doivent au Roy.</p>
</div>
<div type="titre" n="7">
<head>Cist tytres parole des Taverniers de Paris.</head>
<p n=" I"> Tout cil pueent estre Tavernier a Paris qui vueulent, se il ont de quoi, par 
<lb/> aiant le chantelage au Roy, les mesures aus Bourgois, et les Crieurs. </p>
<p n=" II"> Chascuns Tavernier doit achater chascun an ses mesures des Bourgois de 
<lb/> Paris; et les vendent li Bourgois a l’un plus et a l’autre mains, selonc qu’il leur 
<lb/> plaira, dessi a <num>I</num>
<abbr>d.</abbr> le jour. </p>
<pb n="26"/>
<p n=" III"> Quiconques vent vin a broche a Paris, il convient qu’il ait Crieur, se il ne 
<lb/> fine <w>au<supplied resp="#editor">s</supplied></w> Bourgois. </p>
<p n=" IV"> Tout li Tavernier de Paris pueent vendre tel vin come il voelent, cras ou 
<lb/> bouté, et a tel fuer come il voelent, mès qu’il ne croissent leur fuer et le pueent 
<lb/> bien abessier, et avoir ent a broche tant come il leur plaist, mès qu’il mesurent 
<lb/> a loial mesure. Et se nul i est repris de fause mesure, il amendera a la volenté 
<lb/> lou Roy.</p>
</div>
<div type="titre" n="8">
<head>Cist tytres parole de Cervoisiers de Paris.</head>
<p n=" I"> Il puet estre Cervoisier a Paris qui veut, pour tant que il oevre as us et as 
<lb/> coustumes du mestier que li preud'ome du mestier ont establi et ordené pour bien 
<lb/> et pour leauté, si plaist au Roy. Li quel us et les quex coustumes sont tel : </p>
<p n=" II"> A qui qu’il plaise au Roy qui face cervoise a Paris, il puet avoir tant d’aprantis 
<lb/> et de sergens come il li plaist, et fere son mestier de jours et de nuiz, se 
<lb/> mestiers li est. </p>
<p n=" III"> Nus Cervoisiers ne puet ne ne doit faire cervoise, fors de yaue et de grain : 
<lb/> c’est a savoir d’orge, de mestuel et de dragie. Et se il y metoit autre chose 
<lb/> pour efforcier, c’est a savoir baye, piment et pois reisine, et quiconques y metroit 
<lb/> aucune de ces choses, il amenderoit au Roy de <num>XX</num>
<abbr>s.</abbr> de parisis toutes les 
<lb/> fois qu’il en seroit reprins, et si seroit touz li brasins qui seroit faiz de tex 
<lb/> choses donez pour Dieu. Li preud'ome du mestier dient que teuz choses ne sont 
<lb/> pas bones ne leaus a metre en cervoise, quar elles sont enfermes et mauveises au 
<lb/> chief et au cors et aus haytiez et aus malades. </p>
<p n=" IV"> Nus ne puet ne ne doit vendre cervoise ailleurs que en l’ostel ou en

<lb/> la brasse; quar cil qui sont Regratier de cervoises vendre ne les vendent 
<lb/> pas si bones ne si loiaus come cil qui les font en leur hostieuz, et les vendent 
<lb/> aigres et tournées, quar il ne les scevent pas metre a point. Et cil qui ne les <pb n="27"/>

<lb/> font en leur hostiex, quant il les envoient vendre en <num>II</num> leus ou en <num>III</num> par la vile 
<lb/> de Paris, il ne sont pas au vendre, ne leur fames, ains les font vendre par leur 
<lb/> garconnès petiz, en rues foraines : si vont en tex leus et en tex tavernes li fol 
<lb/> et les foles faire leur pechiez. Pour la quele chose li preud'ome du mestier se sont 
<lb/> assenti a ce, s’il plaist au Roy. Et quiconques fera contre cest establissement, il 
<lb/> amendera au Roy de <num>XX</num>
<abbr>s.</abbr> de parisis toutes les fois que il en sera reprins, et si seroit 
<lb/> la cervoise qui seroit trouvée en tex hostiex donée por Dieu. </p>
<p n=" V"> Li preud'ome du mestier des Cervoisiers de Paris requierent, se il plaist 
<lb/> au Roy, que el mestier devant dit ait <num>II</num> preud'omes jurés et serementés de par le 
<lb/> Roy. Li quel preud'ome jurent seur Sains par devant le prevost de Paris que il 
<lb/> garderont bien et loiaument le mestier devant dit, et que toutes les entrepresures 
<lb/> qu’il sauront que i seront, au prevost de Paris ou a son conmendement, au plus 
<lb/> tost qu’il porront, par reson le feront a savoir. Les quex preud'omes le prevost

<lb/> de Paris met et oste a sa volenté. Et aient li <num>II</num> preud'ome pooir de arester les cervoises 
<lb/> forfaites de par le Roi, ou que il les truissent, dessi adont que il aient fait 
<lb/> savoir au prevost de Paris ou a son conmendement. </p>
<p n=" VI"> Li Cervoisier de Paris doivent le gueit et la taille et les autres redevances 
<lb/> que li autre bourgois de Paris doivent au Roy. </p>
<p n=" VII"> Li Cervoisier de Paris qui ont passé <num>LX</num> ans de age, et cil qui sont malade, 
<lb/> cil qui sont sainnié se il n’ont esté semons ains qu’il se firent sainier, cil qui sont 
<lb/> hors de la vile se il ne furent semons avant ou il ne savoient la semonse, et cil as 
<lb/> quex leur fames gisent d’anfant, sont quite du gueit, pour tant que il le facent 
<lb/> savoir a celui qui le gueit garde de par le Roy.</p>
</div>
<div type="titre" n="9">
<head>Des Regratiers de pain, de sel, de poisson de mer et de toutes autres denrées, 
<lb/> fors poisson de eaue douce et cire ouvrée.</head>
<p n=" I"> Nus ne puet estre Regratiers de pain a Paris, c’est a savoir venderes de pain 
<lb/> que autres fourniece et quise, se il ne achate le mestier du Roy. Et le vent de par 
<lb/> le Roy cilz qui del Roy l’a achaté, a l’un plus et a l’autre mains, si comme il li 
<lb/> samble buen. </p>
<p n=" II"> Quiquonques a achaté le mestier de Regraterie de pain a Paris, il puet <pb n="28"/>

<lb/> vendre poisson de mer, char quite, sel a mines et a boisseaus, a estal et a fenestre, 
<lb/> et pomes et toute autre maniere de fruit crut eu rene de France, aus, 
<lb/> oingnons, et toute autre maniere d’aigrun, dates, figues et toute maniere de 
<lb/> roisins, poivre, coumin, canele, regulisse et cire qui ne soit ouvrée. Quar, qui le 
<lb/> mestier de Regraterie de pain a achaté, il puet vendre toutes les choses desuz 
<lb/> dites, par paiant les costumes et les redevances que chascuns mestier doit. </p>
<p n=" III"> Li Regratier de pain pueent vendre toutes autres manieres de denrées, fors 
<lb/> poisson de eaue douce et cire ouvrée. </p>
<p n=" IV"> Li Regratier de Paris puent avoir tant de vallès et de aprentis comme il 
<lb/> leur plaira. </p>
<p n=" V"> Chascuns Regratiers de pain doit chascun an au Roy <num>III</num>
<abbr>s.</abbr> de hauban, a poier 
<lb/> a la saint Martin d’yver. </p>
<p n=" VI"> Se li Regratiers qui vent pain achate le mestier devant la Saint Jehan Baptistre, 
<lb/> il doit <num>V</num>
<abbr>d.</abbr> obole a la saint Jehan Baptistre, et <num>III</num>
<abbr>s.</abbr> de hauban a la saint 
<lb/> Martin d’yver, et a chascunne saint Martin d’yver <num>III</num>
<abbr>s.</abbr>, <num>X</num>
<abbr>d.</abbr> au Nouel, <num>XXII</num>
<abbr>d.</abbr> a 
<lb/> Paques. Et chascun an après ensuivant, autant aus termes desus <w>devisé<supplied resp="#editor">s</supplied></w>. </p>
<p n=" VII">
<supplied resp="#editor">Se</supplied>  li Regratier qui vent pain achate le mestier de Regraterie entre la 
<lb/> saint Jehan Baptistre et la saint Martin d’yver, il est quites des premiers <num>III</num>
<abbr>s.</abbr>

<lb/> de hauban. </p>
<p n=" VIII"> Touz li Regratier qui vendent pain doivent chascun, chascune semaine, 
<lb/>
<num>I</num>
<abbr>d.</abbr> de tonlieu, a poier au diemenche se il a vendu pain en celle semaine. </p>
<pb n="29"/>
<p n=" IX"> Regratier qui vendent sel doivent chascun, chascun an, <num>III</num>
<abbr>s.</abbr> de hauban 
<lb/> au Roy, et <num>VIII</num>
<abbr>d.</abbr> de coutume a poier au Nouël, et <num>VIII</num>
<abbr>d.</abbr> a Paques. Et doit achater 
<lb/> le mestier en la maniere desus devisée. </p>
<p n=" X"> Se Regratier de pain vent sel, i doit <num>VI</num>
<abbr>s.</abbr> de hauban : <num>III</num>
<abbr>s.</abbr> pour le pain et 
<lb/>
<num>III</num>
<abbr>s.</abbr> pour le sel. Et doit la coutume du pain et la coutume du sel chascun an, en 
<lb/> la maniere desus devisée. </p>
<p n=" XI"> De rechief, il est establi que il doit avoir eu mestier de Regraterie quatre 
<lb/> vendeeurs d’oes et de fronmaches des charretes, et quatre de sonmiers.</p>
</div>
<div type="titre" n="10">
<head>Cis titres parole des Regratiers qui vendent fruit et aigrun a Paris.</head>
<p n=" I"> Nus ne puet estre Regratiers a Paris de fruit ou d’egrun, c’est a savoir de 
<lb/> aus, de oingnons, de eschaloingnes et de toute maniere de tel egrun, s’il n’achate 
<lb/> le mestier du Roy. Et le vent de par le Roy cil qui du Roy l’a acheté, a 
<lb/> l’un plus, a l’autre mains, selon ce que boen li semble. </p>
<p n=" II"> Quiquonques vent fruit a Paris et aigrun, il doit pour toutes ces choses, 
<lb/> chascun an, <num>VI</num>
<abbr>d.</abbr> de coutume au Roy, a poier : <num>IIII</num>
<abbr>d.</abbr> aus huitenes de la foire 
<lb/>
<abbr>S.</abbr> Denis, et a la foire saint Ladre <num>II</num>
<abbr>d.</abbr> Et les va cuiellir en leurs otieus, cil 
<lb/> qui la coutume reçoit de par le Roy; et s’il ne li poient au jour noumé, il 
<lb/> n’en poient point d’amende, mès cilz qui gardent la coustume de par le Roy 
<lb/> puet prendre gage en leurs hotieus, pour qu’il ait <num>I</num> sergant du Chastelet avec lui. </p>
<p n=" III"> Se aucuns est Regratiers et il vent fruit tant seulement, il doit les <num>IIII</num>
<abbr>d.</abbr>

<lb/> de coutume devanz diz; et se il vent egrun tant seulement, il doit les
<num>II</num>
<abbr>d.</abbr> de 
<lb/> coustume devanz diz; et se il vent l’un et l’autre, il doit la coustume devant dite. </p>
<pb n="30"/>
<p n=" IV"> Quiquonques achate le mestier de l’un, il puet vendre l’autre ou l’un et 
<lb/> l’autre, franchement, par paiant la coutume devant dite. </p>
<p n=" V"> Nus Regratiers de Paris, ne autre quel que il soit demouranz a Paris, ne 
<lb/> puet ne ne doit achater chartée de oes ne de froumaches, ne somme de ces 
<lb/> choses, par chemin, puis que elle est charchiée pour venir a Paris, juques a 
<lb/> tant que elle soit descendue a Paris en place commune la ou en vent tex choses, 
<lb/> c’est a savoir el marchié a Paris ou entre le parvis Nostre Dame de Paris et 
<lb/> Saint Cristofle; quar il est resons que les denrées viegnent en plain marchié et 
<lb/> illuec soient veues se elle sont bones et loiaus ou non, et illeuc soient venduees, 
<lb/> si que li povre home puissent prendre part avec le riche, se il <supplied resp="#editor">partir y veulent </supplied> 

<lb/> et mestier leur est. Et se aucun feit encontre cest establisemens, il le doit amender 
<lb/> <supplied resp="#editor">au Roy en <num>IIII</num>
<abbr>s.</abbr> de parisis </supplied>. </p>
<p n=" VI"> Nus Regratiers de Paris ne puet ne ne doit achater de nul marchant charetée 
<lb/> de oes ne de fromages, ne some, a livrer a la revenue del marchant ne a 
<lb/> nul terme; quar tex marchiez n’est ne bons ne loiaus, pour ce que en tex marchiés 
<lb/> a trop de baraz, quar a envis les veut vendre cil qui les doit livrer, <supplied resp="#editor">ne</supplied>  si 
<lb/> bons ne si leaus que il devroit. Autre reson : li riche marchant auroient toutes les 
<lb/> denrées, et li povre n’en porroient nule avoir. Autre reson : en tex achaz nus 
<lb/> ne porroit demander part ne avoir au marchié, et ensi li riche auroient tout, et 
<lb/> revendroient si chier come il leur plairoit. Car <w>au<supplied resp="#editor">s</supplied></w> choses desus dites, vendues 
<lb/> en plain marchié, tout pueent avoir part, et povre et riche. Et se aucun fait encontre 
<lb/> cest establisemens, il amendera <supplied resp="#editor">au Roy en <num>IIII</num>
<abbr>s.</abbr> de parisis</supplied>. </p>
<p n=" VII"> Nus Regratier de Paris ne autres ne puet ne ne doit achater oes ne fromages 
<lb/> qui viegnent par eaue, devant que il soient venu dedenz les murs de Paris, 
<lb/> et soient a rive. Et se aucun les achatoit en l’iaue ou a aucun port, fors des murs 
<lb/> de Paris, il l’amenderoit <supplied resp="#editor">au Roy en <num>IIII</num>
<abbr>s.</abbr> de parisis</supplied><sic/>. </p>
<p n=" VIII"> Se aucuns amaine a Paris par eaue oes ou fromages, ou auz ou oingnons, 
<lb/> ou aucune autre maniere d’aigrun, et il sont dedenz les murs de Paris, au port 
<lb/> ou en hostel ou en grenier, ou aporteche aucune des choses desus dites <pb n="31"/>

<lb/> dedenz la vile de Paris a col, l’en les puet, soit Regratiers ou autres, achater 
<lb/> franchement. </p>
<p n=" IX"> Li Regratier de Paris et autres, de Paris et d’ailleurs, pueent achater es 
<lb/> meisons de relegion assises dedenz Paris et dehors Paris, sans coustume paier et 
<lb/> sans amende. </p>
<p n=" X"> Tot Regratier de Paris d’aigrun et de fruit pueent achater hors de la vile 
<lb/> de Paris charetée ou some de fruit et de aigrun, et les puent amener a Paris tout 
<lb/> franchement, soit que il soit chargiez pour venir a Paris ou en autre maniere; 
<lb/> ne mais que li Regratiers de Paris n’ait conpaignie a home de hors. </p>
<p n=" XI"> Quant aucun du mestier ou autres mesprent en aucun des articles desus 
<lb/> dis ou en aucune des choses desus dites, il le doit amender
<supplied resp="#editor">au Roy en <num>IIII</num>
<abbr>s.</abbr> de 
<lb/> parisis toutes les fois qu’il en serra reprins, et li marchiés qu’il auroit fait contre 
<lb/> l’establissement devant dit serroit nul, et les denrées venroient en plain marchiet 
<lb/> en conmune place, si comme elles doivent faire</supplied><sic/>. </p>
<p n=" XII"> Quiconques achate le mestier devant dit, il puet par droit vendre tout 
<lb/> avoir de pois, se ce n’est cire ouvrée, toute poulaile, toute sauvagine, toute 
<lb/> volille, sel et pain, et poisson de mer, sans achater le mestier du Roi, par paiant 
<lb/> les coustumes que les choses devant dites doivent : c’est a savoir le hauban le Roi, 
<lb/> et les autres droitures. </p>
<p n=" XIII"> El mestier devant dit a <num>XII</num> preud'omes, jurés et serementés de par le Roy, 
<lb/> les quex li prevos de Paris met et hoste a sa volenté. Li quel jurent seur Sains que 
<lb/> il le mestier devant dit garderont bien et leaument en la maniere desus devisée, 
<lb/> et qu’il, au prevost de Paris ou a son conmandement, toutes les entrepresures 
<lb/> que il sauront que faites y serront, le feront a savoir au plus tost qu’il porront 
<lb/> par raison. Li quel <num>XII</num> juré sunt quite del guet, pour le service que il font au Roy 
<lb/> de son mestier garder. </p>
<p n=" XIV"> Li Regratier de fruit et de aigrun doivent le gueit et la taille et les autres 
<lb/> redevances que li autre bourgois de Paris doivent au Roy. </p>
<p n=" XV"> Nus Regratier qui ait plus de <num>LX</num> ans ne doit point de gueit au Roi, ne cil 
<lb/> a qui sa fame gist d’anfant ne doit point de gueit par droit; mès il sont tenu de 
<lb/> faire le savoir a celui qui le guet garde de par le Roy. </p>
<pb n="32"/>
<p n=" XVI"> Nus ne puet ne ne doit achater ne vendre charretée de oes ne de fromages, 
<lb/> ne some, se ele ne sont deliées de chief en chief. </p>
<p n=" XVII"> De rechief, il est establi eu dit mestier que il i doit avoir quatre vendeeurs 
<lb/> d’oes et de fronmages des charretées, et quatre des sonmiers, que les 
<lb/> douze jurez i doivent metre par leur serement preudeshommes et soufisanz, joustiçables 
<lb/> le Rei, por douze deniers la charretée d’oes et de fronmages. Et ne doivent 
<lb/> avoir a leur oes nulle des denrées que il vendent, par leur serement; et les 
<lb/> doivent conter de leurs mains iceus <num>IIII</num>, por ceus dehors et por ceus dedenz, bien 
<lb/> et loiaument. Et que nus ne puisse retenir denrées au fuer de place. </p>
<p n=" XVIII"> Item, que nus qui vende oes ne fronmages ne doit avoir oes quassez 
<lb/> qui viegnent des entiers que il recevra, ne por denier ne por maaille; et 
<lb/> se l’en li veut donner, que il ne les praignie pas, quar c’est grief a ceus de hors 
<lb/> et a ceus de denz. Et que nus qui recoive oes en geron n’en pannier, et, puis 
<lb/> que il seront en sa meson, n’en doit nus apporter a la charrete. Et touz ceus qui 
<lb/> achatent fronmages et oes por vendre, et il en i ait nul qui parte a lui, que 
<lb/> il li face bone part et loial, et que il ne retiegne rien de son conpaignion a outrage. </p>
<p n=" XIX"> Item, que nus ne pregnie oes ne frommages eu nom du Rei ne de Reïne

<lb/> por revendre, quar ce est grief.</p>
</div>
<div type="titre" n="11">
<head>Cist tytres parole des Orfevres et de l’ordenance de leur mestier.</head>
<p n=" I"> Il est a Paris Orfevres qui veut et qui faire le set, pour que il oevre ad us 
<lb/>

<lb/> et sa coustumes du mestier, qui tex sunt : </p>
<pb n="33"/>
<p n=" II"> Nus Orfevre ne puet ouvrer d’or a Paris, qu’il ne soit a la touche de Paris ou 
<lb/> mieudres : la quele touche passe touz les ors de quoi en oevre en nulle terre. </p>
<p n=" III"> Nus Orfevres ne puet ouvrer a Paris d’argent, que il ne soit ausi bons 
<lb/> come esterlins ou mieudres. </p>
<p n=" IV"> Nus Orfevres ne puet avoir que un aprentis estrange; mès de son linage 
<lb/> ou du lignage de sa fame, soit de loing, soit de près, en puet il avoir tant come 
<lb/> il li plaist. </p>
<p n=" V"> Nus Orfevres ne puet avoir aprentis privez ne estrange, a mains de
<num>X</num> ans, 
<lb/> se li aprentis n’est tex qu’il sache gaingnier
<num>C</num>
<abbr>s.</abbr> l’an, et son despens de boivre et 
<lb/> de mangier. </p>
<p n=" VI"> Nus Orfevres ne puet ouvrer de nuit, se ce n’est a l’euvre lou Roy, la 
<lb/> Roïne, leur anfans, leur freres, et l’evesque de Paris. </p>
<p n=" VII"> Nus Orfevres ne doit paiage de coustume nule de chose qu’il achate ne 
<lb/> vende, appartenant a leur mestier. </p>
<p n=" VIII"> Nus Orfevres ne puet ouvrir sa forge au jour d’apostele, se ele n’eschiet 
<lb/> au semedi, fors que un ouvroir que chascun ouvre a son tour a ces festes et au 
<lb/> diemenche. Et quanque cil gaaigne, qui l’ouvroir a ouvert, il le met en la boiste de 
<lb/> la confrarie des Orfevres, en la quele boiste on met les deniers Dieu que li Orfevre 
<lb/> font des choses que il vendent ou achatent, apartenans a leur mestier. Et de tout 
<lb/> l’argent de cele boiste done on chascun an, le jor de Pasques, <num>I</num> disner as povres 
<lb/> de l’ostel Dieu de Paris. </p>
<p n=" IX"> Tous ces establisemens devant diz ont juré li Orfevre a tenir et a garder 
<lb/> bien et loiaument. Et se estranges Orfevres vient a Paris, il jure a tenir touz ces 
<lb/> establissemens. </p>
<pb n="34"/>
<p n=" X"> Li Orfevre de Paris sont quite du gueit, mès il doivent les autres redevances 
<lb/> que li autre bourgois doivent au Roy. </p>
<p n=" XI"> Et est a savoir que li preud'ome du mestier elisent <num>II</num> preudeshomes ou <num>III</num>, 
<lb/> pour garder le mestier : li quel preud'ome jurent que il garderont le mestier bien 
<lb/> et loiaument as us et as coustumes devant diz. Et quant cil preud'ome ont finé leur 
<lb/> office, li communs du mestier ne les pueent mès remetre a garder le mestier

<lb/> devant <num>III</num> ans, se il n’i voelent entrer de leur bone volenté. </p>
<p n=" XII"> Et se li <num>III</num> preud'ome treuvent <num>I</num> home de leur mestier qui ovre de mauvès 
<lb/> or ou de mauvès argent, et il ne s’en voille chatoier, li <num>III</num> preud'ome ameinent 
<lb/> celui au prevost de Paris, et li prevoz le punist si qu’il le banist a <num>IIII</num> anz ou a <num>VI</num>, 
<lb/> selonc ce qu’il a deservi.</p>
</div>
<div type="titre" n="12">
<head>Cis titres parole des Potiers d’estaim de Paris.</head>
<p n=" I"> Quiconques veut estre Potiers d’estain a Paris, estre le puet franchement, 
<lb/> pour tant qu’il face bon oevre et loial; et puet avoir tant de vallès et d’aprentis 
<lb/> come il li plera. </p>
<p n=" II"> Nus Potiers d’estain ne puet ouvrer de nuiz ne a jour de feste que conmun 
<lb/> de vile foire; et quiconques le fera, il iert a <num>V</num>
<abbr>s.</abbr> d’amende a paier au Roy: 
<lb/> quar la clartez de la nuit n’est mie souffisans que il peussent faire bone oevre 
<lb/> et loial de leur mestier. </p>
<pb n="35"/>
<p n=" III"> Nus Potiers d’estain ne puet ne ne doit par droit ovrer de nul ovrage de 
<lb/> son mestier, qui ne soit aloié bien et loialment selonc ce que l’euvre le <w>requier<supplied resp="#editor">t</supplied></w>. 
<lb/> Et se il le feit autrement, il piert l’euvre et si est a <num>V</num>
<abbr>s.</abbr> d’amende au Roi. </p>
<p n=" IV"> Nus Maagnan ne autres, soit dedenz la vile, soit de dehors, ne puet nule des 
<lb/> oevres apartenans au mestier de Potiers d’estain vendre aval la vile, ne en son 
<lb/> ostel, se l’oevre n’est de bon aloiement et de loial. Et se il le feit, il doit perdre 
<lb/> l’oevre et paier <num>V</num>
<abbr>s.</abbr> de parisis au Roi pour l’amende. </p>
<p n=" V"> Nus ne puet ne ne doit vendre oevre apartenant as Potiers d’estain, nueve 
<lb/> pour viez. Et s’il le feit, il doit <num>V</num>
<abbr>s.</abbr> d’amende au Roy. </p>
<p n=" VI"> Li preud'ome du mestier de Potiers d’estain requierent que
<num>II</num> preud'ome 
<lb/> du mestier soient esleu par le conmendement au prevost de Paris. Li quel doi 
<lb/> preud'ome doivent jurer seur Sains que il le mestier devant dit garderont bien 
<lb/> et loialment en la maniere desus devisee, et que les entrepresures du mestier 
<lb/> feront savoir au prevost de Paris ou a son conmendement. </p>
<p n=" VII"> Li Potier d’estain doivent le gueit, se il n’ont passé
<num>LX</num> ans. </p>
<p n=" VIII"> Li Potier d’estain requierent que li <num>II</num> preud'ome qui gardent le mestier 
<lb/> soient quite du gueit. </p>
<p n=" IX"> Li Potier doivent la taille et les autres redevances que li autre bourgois de 
<lb/> Paris doivent au Roy.</p>
</div>
<div type="titre" n="13">
<head>Cist tytres parole des Cordiers de Paris.</head>
<p n=" I"> Il puet estre Cordier a Paris qui veut, c’est a savoir faisierres des cordes 
<lb/> de toutes manieres de fil, de teill, de poil, pour tant que il sache le mestier, 
<lb/> et il a de quoi, et pour tant que il euvre aus us et aus coustumes del mestier, qui 
<lb/> tel sont : </p>
<p n=" II"> Li Cordier pueent avoir tant vallez coume il leur plaist. Mais il ne pueent <pb n="36"/>

<lb/> avoir que un aprentiz, le quel il ne pueent prendre a mains de
<num>IIII</num> anz de service; 
<lb/> mès a plus service le pueent il bien prendre. </p>
<p n=" III"> Nus Cordier ne puet ouvrer de nuit, pour les fausses euvres que on i puet 
<lb/> faire, ne a nul jour de feste que li quemun de la vile foire. </p>
<p n=" IV"> Nus Cordier ne puet ne ne doit nule corde faire, de quelque maniere que 
<lb/> ele soit, que ele ne soit faite tout de <num>I</num> etoffe, c’est a savoir : ou toute de teil, ou 
<lb/> toute de chanvre, ou toute de lin, ou toute de saie, hors mises <w>le<supplied resp="#editor">s</supplied></w>ordes que 
<lb/> on fait de poil desous les queles l’en met chanvre pour <w>est<supplied resp="#editor">re</supplied></w> meilleur et pour 
<lb/> plus faire les valoir et pour plus durer. </p>
<p n=" V"> Nus Cordier ne puet ne ne doit metre viez cordes avecques neves. </p>
<p n=" VI"> Nus Cordier ne puet faire traians a <w>ch<supplied resp="#editor">ar</supplied>rue</w> par quatre, c’est a savoir qu’il 
<lb/> ne puet faire traians qu’il ne soient de fil. </p>
<p n=" VII"> Nus Cordier ne puet ne ne doit faire chaable, de quelque maniere qu’il 
<lb/> soit, ne huves, c’est a savoir cordes par les queles les vallès et li cheval traient 
<lb/> les nes contre mont <w>le<supplied resp="#editor">s</supplied></w> iaues, que eles ne soient auteles et ausi fines dedenz 
<lb/> come dehors. </p>
<p n=" VIII"> Nus Cordier ne doit rien de chose qu’il vende ne achate, apartenant a 
<lb/> son mestier. </p>
<p n=" IX"> Quiconques mesprendra en aucune des choses desus dites, il amendera au 
<lb/> Roy de <num>V</num>
<abbr>s.</abbr> de parisis toutes les fois que il li mesprendra, avecques l’oevre fauce 
<lb/> que l’en ardroit, se aucune en avoit faite. </p>
<p n=" X"> El mestier desus dit a <num>II</num> preudeshomes jurés et serementés de par lou Roi, 
<lb/> les quex li prevoz met et oste a sa volenté. Li quel preud'ome jurent seur Sains 
<lb/> que il le mestier devant dit garderont bien et loialment en la maniere desus 
<lb/> devisée, et que il, toutes les entrepresures qu’il sauront que faites i seront, au 
<lb/> prevost de Paris ou a celui qui est en son leu le feront a savoir au plus tost que il 
<lb/> le porront faire savoir par reson. </p>
<p n=" XI"> Et ont pooir les <num>II</num> preudeshomes de prendre toute la mauveise oevre 
<lb/> de leur mestier, de par le Roi, partout la ou il la troveront, et aporter au prevost <pb n="37"/>

<lb/> de Paris. Et se aucun leur efforçoit, montrer le doivent et faire le savoir au 
<lb/> prevost de Paris, et li prevoz leur doit faire amender l’entrepresure et la rescousse 
<lb/> devant dite, en la maniere desus devisée. </p>
<p n=" XII"> Li Cordier doivent le gueit et la taile et les autres redevances que li 
<lb/> autre bourgois de Paris doivent au Roy. </p>
<p n=" XIII"> Li <num>II</num> preud'ome juré, qui le mestier gardent de par le Roi, sont quite 
<lb/> du gueit, pour le servise que il li font de son mestier garder; et cil qui ont <num>LX</num> ans 
<lb/> passés, et cil aus quex leur fames gisent d’anfant, tant come eles gisent. Et sont 
<lb/> tenu a fere le savoir a celui qui le gueit garde de par lou Roi.</p>
</div>
<div type="titre" n="14">
<head>Cis titres parole des Ouvriers de toutes menues ouevres que on fait d’estaim ou de plom 
<lb/> a Paris.</head>
<p n=" I"> Quiconques veut estre Ovriers d’estain, c’est a savoir fesieres de miroirs 
<lb/> d’estain, de fremaus d’estain, de sonneites, de anelès d’estain, de maillès de plon, 
<lb/> de mereaus de toutes manieres, et de toutes autres menues choseites apartenans 
<lb/> a plom et a estain, il le puet estre franchement et ouvrer de nuiz et 
<lb/> de jours, se il li plaist et il en a mestier, et avoir tant de vallès come il li plaira. </p>
<p n=" II"> Nus menestreus du mestier devant dit ne puet ne ne doit avoir que
<num>I</num> aprentis 
<lb/> tant seulement, se ce ne sont si enfant ou li enfant de sa fame né de loial mariage. 
<lb/> Et puet prendre l’aprentis a argent et sans argent, et a tel terme come il li plaira. </p>
<p n=" III"> Nus du mestier devant dit <supplied resp="#editor">ne puet</supplied>  ne ne doit ouvrer au diemenche ne 
<lb/> a nul jour de feste que quemun de vile foire. </p>
<p n=" IV"> Quiconques mesprendra en aucune des choses desus dites, il l’amendera 
<lb/> au Roy de <num>V</num>
<abbr>s.</abbr> de parisis toutes les fois que il li mesprendra. </p>
<p n=" V"> Li menestereul devant dit doivent le gueit et la taille et les autres redevances 
<lb/> que li autre bourgois de Paris doivent au Roy. </p>
<pb n="38"/>
<p n=" VI"> Nus hom du mestier devant dit qui est passé <num>LX</num> ans de age ne doit point 
<lb/> de gueit, ne cil a qui sa fame gist d’anfant tant come ele gise; mès il le doivent 
<lb/> faire savoir a celui qui le gueit reçoit de par le Roy.</p>
</div>
<div type="titre" n="15">
<head>Des Fevres, des Marissaus, des Veilliers, des Greifiers et des Heaumiers.</head>
<p n=" I"> Nus ne puet estre Fevre a Paris, c’est a savoir Marischax, Greifiers, Hiaumiers, 
<lb/> Veilliers, Grossiers, que il n’achate le mestier du Roy. Et le vent de par 
<lb/> lou Roy son mestre Marischal, a l’un plus et a l’autre mains, selonc ce qu’il li 
<lb/> plera, dessi a <num>V</num>
<abbr>s.</abbr>; les quex <num>V</num>
<abbr>s.</abbr> il ne puet passer. </p>
<p n=" II"> Li Rois a doné a son mestre Marischal ce mestier et la joustice du mestier, 
<lb/> tant come il li plera. </p>
<p n=" III"> Quiconques est del mestier devant dit, il doit chascun an au Roi
<num>VI</num>
<abbr>d.</abbr> aus 
<lb/> fers le Roy, a paier <w>au<supplied resp="#editor">s</supplied></w> huitenes de Penthecoste; et les a son mestre Marischal, 
<lb/> tant conme il li plera. Et de ce est tenuz li mestres Marischax le Roy au ferrer ses 
<lb/> palefroy de sa siele tant seulement, sanz autre cheval nul. </p>
<p n=" IV"> Quiconques est des mestiers devant diz et ait achaté le mestier en la maniere 
<lb/> desus devisée, il est quites de son gueit un an et un jour tant seulement. </p>
<p n=" V"> Nus qui ait achaté les mestiers devant diz ne puet touchier au mestier, devant 
<lb/> qu’il ait paié le pris que il ait achaté dessi a
<num>V</num>
<abbr>s.</abbr>, et que il ait feit serement 
<lb/> que il gardera le mestier bien et loiaument, as us et as coustumes que si devantier 
<lb/> l’ont gardé par devant lui. </p>
<p n=" VI"> Li mestre du mestier doit recevoir ce serement par devant des preudeshomes 
<lb/> du mestier. </p>
<pb n="39"/>
<p n=" VII"> Quiconques veut avoir travail en sa meson, avoir le puet par paiant

<lb/> chascun an <num>III</num>
<abbr>s.</abbr> de hauban au Roy. </p>
<p n=" VIII"> Quiconques vaut avoir travail hors de son hostel, il convient qu’il en ait 
<lb/> le congié du voier de Paris. Et se il a le congié du voier, il doit <num>VI</num>
<abbr>s.</abbr> de hauban au 
<lb/> Roy, se il met son travail hors de son hostel. </p>
<p n=" IX"> Quiconques est du mestier desus dit, il puet avoir tant de vallès et d’aprentis 
<lb/> come il li plera. </p>
<p n=" X"> Fevre, Marischal, Grossier et Greifier et Hiaumiers pueent ovrer de nuiz 
<lb/> s’il leur plaist, et tout li mestier devant dit, hors mis Serreuriers et Couteliers. </p>
<p n=" XI"> Li mestres des Marischax doit semondre son gueit, et doit eslire chascun 
<lb/> an <num>VI</num> preudeshomes; li quel <num>VI</num> home sont ajorné a semondre le gueit et sont 
<lb/> quite de leur gueit : ne nul autre profist li <num>VI</num> home ne li mestres n’en n’ont. </p>
<p n=" XII"> Nus qui soit des mestiers devant diz, qui ait passé <num>LX</num> ans, n’est tenuz a 
<lb/> gueitier; ne nul au quel sa fame gise d’enfant tant come ele gise. </p>
<p n=" XIII"> Li mestres Marischaus a la joustice de touz les mestres des mestiers desus 
<lb/> diz et de touz leur vallès, de touz les forfais apartenans a leur mestiers Fevres 
<lb/> a autre, et de toutes les clameurs qu’il <supplied resp="#editor">i</supplied>  font li uns seur l’autre. </p>
<p n=" XIV"> De ces joustices a li mestres usé et use encore pesiblement en toutes les 
<lb/> terres aus joustices de Paris, et en la terre l’evesque et en l’autrui, hors mise la 
<lb/> terre Sainte Genevieve et <abbr>S.</abbr> Martin des Chans, qui li empeechent et destourbent 
<lb/> a user ent, contre Dieu, contre droit et contre reson, puis <num>V</num> ans en ença, par 
<lb/> la force de leur semonses : c’est a savoir que <abbr>S.</abbr> Genevieve le semonnent a Orliens 
<lb/> et a Blois tout de une cause, et <abbr>S.</abbr> Martin des Chans le semonent a Hesdig 
<lb/> et ailleurs. </p>
<p n=" XV"> Se aucuns des mestiers desus diz, c’est a savoir li mestres ou li vallès, 
<lb/> mesprent en aucune chose en son mestier envers estranges, et il s’en plainst et il <pb n="40"/>

<lb/> est prouvé que mespris i ait, il doit rendre le domage au plaintif et au mestre 
<lb/> amender en <num>IIII</num> parisis, hors mis le mestier des Couteliers et des Serreuriers, qui 
<lb/> ont mises plus grosses amendes en leur establissement. Es queles amendes li 
<lb/> mestres des Marischaus a
<num>IIII</num> parisis, se nus des mestiers devant diz se plainst li

<lb/> uns de l’autre de quelque chose que se soit, hors mises les clameurs de proprieté 
<lb/> et de sanc; et, par desus, cil qui est convaincus <corr resp="#editor">est</corr> en <num>IIII</num>
<abbr>d.</abbr> d’amende au mestre. </p>
<p n=" XVI"> Se aucuns des mestiers desus diz est condempnez par le mestre en aucune 
<lb/> chose envers qui que ce soit, et li condempnez ne voille obeir au conmendement 
<lb/> le mestre, li mestres li puet deffendre le mestier dessi adont qu’il ara 
<lb/> enteriné le conmendement le mestre. Et se il, pour la desfence le mestre, ne veut 
<lb/> lessier le mestier, li mestres li puet abatre la forge. Et s’il, pour le mestier desfendu 
<lb/> et pour la forge abatue, soit si erredes qu’il ne voille obeir au mestre, li 
<lb/> mestres doit venir au prevost de Paris et prier et requerre qu’il li aide a jousticier, 
<lb/> et li prevoz le doit faire. </p>
<p n=" XVII"> Se li mestres du mestier n’a pas la joustice des mestres desus diz ne 
<lb/> de leur vallès, es choses que il auroient forfaites en leur mestier qui apartendroient 
<lb/> a larecin, ançois l’auroit li prevoz de Paris, quar il i queurt vie ou 
<lb/> menbre.</p>
</div>
<div type="titre" n="16">
<head>Cist tytres parole des Fevres Couteliers de Paris.</head>
<p n=" I"> Nus ne puet estre Fevres Couteliers a Paris s’il n’achate le mestier du Roy. 
<lb/> Et le vent de par le Roy son mestre Marissal, à qui li Roys l’a donné, tant 
<lb/> comme il li plaira. Et le vent a l’un plus a l’autre mains, si comme il li plaist, 
<lb/> dessi a <num>V</num>
<abbr>s.</abbr>, les quex <num>V</num>
<abbr>s.</abbr> il ne puet passer. </p>
<p n=" II"> Si tost comme li Fevres Couteliers a achaté le mestier del mestre qui garde 
<lb/> le mestier de par le Roy, il doit jurer seur Sains que il le mestier gardera et fera 
<lb/> bien et loiaument, as us et as coustumes du mestier, qui tel sunt : </p>
<pb n="41"/>
<p n=" III"> Nus Fevres Coutelier ne puet avoir que <num>II</num> aprantis ensamble, ne ne les puet 
<lb/> prandre a mains de <num>VI</num> ans de service; mès a plus service les puet il bien prandre 
<lb/> et a argent, se avoir les puet. </p>
<p n=" IV"> Nus Fevre Coutelier ne puet ne ne doit ouvrer au jour de feste que li 
<lb/> commun de la vile foire, ne par nuit, en chose qui apartiegne a son mestier de 
<lb/> coutelerie; quar la clartez de la nuit ne soufist au mestier devant dit. </p>
<p n=" V"> Nus ne puet ne ne doit ouvrer en charnage puis vespres sonans audit

<lb/> mestier, ne en quaresme puis complie sonant. </p>
<p n=" VI"> Nus ne puet ne ne doit fortraire autrui aprantis ne autrui sergent, par lui 
<lb/> ne par autre, devant qu’il ait feit et acompli son service. </p>
<p n=" VII"> Quiconques mesprandra en aucun des articles desus diz, il amendera,

<lb/> toutes les fois que il en sera reprins, de <num>V</num>
<abbr>s.</abbr> de parisis au Roy. </p>
<p n=" VIII"> El mestier devant dit a <num>II</num> preudeshomes jurez et sermentez de par le Roi, 
<lb/> les quex li prevoz de Paris met et oste a sa volenté; li quel jurent seur Sains que 
<lb/> il le mestier devant dit garderont bien et loiaument selonc leur pooir, et que 
<lb/> toutes les entrepresures qu’il sauront que feites i seront, au plus tost que il porront, 
<lb/> au prevost de Paris ou a son conmendement le feront a savoir par reson. Et doivent 
<lb/> li <num>II</num> preud'ome devant dit avoir, de chascun <num>V</num>
<abbr>s.</abbr> d’amende <num>XII</num> <supplied resp="#editor"><abbr>d.</abbr></supplied> parisis par la main 
<lb/> du prevost de Paris, pour les mises et pour les couz et pour les despens qu’il y font. </p>
<p n=" IX"> Li Fevre Coutelier de Paris doivent le gueit et la taille et les autres redevances 
<lb/> que li autre bourgois de Paris doivent au Roy. </p>
    <p n=" X"> Li Fevre Coutelier qui ont passé <num>LX</num> ans, et cil as <choice><corr resp="#encoder">quex</corr><sic>quexl</sic></choice> <choice><corr resp="#encoder">leur </corr><sic>eur</sic></choice> fame gisent 
<lb/> d’enfant, tant come ele gisent, ne doivent point de gueit; mès il sont tenu de faire 
<lb/> le savoir a celui qui le gueit garde de par lou Roy. </p>
<p n=" XI"> Li <num>II</num> preud'ome qui le mestier gardent de par lou Roy sont quite du gueit, 
<lb/> pour la paine et pour le travail qu’il ont de garder le mestier devant dit de par lou 
<lb/> Roy.</p>
</div>
<div type="titre" n="17">
<head>Cist titres parole de Couteliers feseeurs de manches.</head>
<p n=" I"> Quiconques veut estre Coutelier a Paris, ce est a savoir feseeurs de manches <pb n="42"/>

<lb/> a coutiaux d’os et de fust et d’yvoire, et faisierres de pignes d’yvoire, et enmancheeurs 
<lb/> de coutiaus, estre le puet franchement, pour tant que il oevre as us 
<lb/> et aus coustumes du mestier, qui tel sont : </p>
<p n=" II"> Nus Couteliers ne puet avoir que <num>II</num> aprentiz, se ce ne sont si enfant tant 
<lb/> seulement, nez de loiau mariage; ne ne puet son aprentiz prendre a mains de 
<lb/>
<num>VIII</num> anz de service, mès a plus service le puet il bien prendre et a argent, se 
<lb/> avoir le puet. </p>
<p n=" III"> Nus Coutelier ne puet vendre son aprentiz, se il ne gist a lit de langueur, ou 
<lb/> il ne va outre mer, ou il ne lesse le mestier du tout, ou il ne le fet par poverté. </p>
<p n=" IV"> Se li aprentiz s’en part d’entour son mestre sanz congié, par sa folour ou 
<lb/> par sa joliveté, par <num>III</num> foiz, le mestre ne le doit pas prendre a la tierce, ne nul 
<lb/> autre el mestier devant dit, ne a serjant ne a aprentiz. Et ce establissent li preud'ome 
<lb/> du mestier por refrener la folie et la joliveté des aprentiz, car il font grant 
<lb/> damage a leur mestres et a eus meismes qant il s’enfuient : car, qant li aprentiz 
<lb/> est enroiez a aprendre et il s’enfuist <num>I</num> mois ou
<num>II</num>, il oublie quant que il a apris, 
<lb/> et einsi il pert son tens, et fet damage a son mestre. </p>
<p n=" V"> Nus mestre ne doit prendre son aprentiz, fors par devant
<num>II</num> preudeshomes 
<lb/> ou <num>III</num> du mestier, a mains qui entendent le recort de leur couvenences. </p>
<p n=" VI"> Nus Coutelier ne doit commencier oevre a ame qui ne soit du mestier, se 
<lb/> il ne la <supplied resp="#editor">parfait</supplied> . </p>
<p n=" VII"> Nus du mestier ne puet ne ne doit <supplied resp="#editor">soi</supplied>  alouer a home qui ne soit du 
<lb/> mestier, pour faire chose qui apartiegne au mestier. </p>
<pb n="43"/>
<p n=" VIII"> Nus ne puet ne ne doit metre <w><supplied resp="#editor">ho</supplied>me</w> en oevre au mestier, qui <w><supplied resp="#editor">so</supplied>it</w> de 
<lb/> dehors, se ce n’est as <supplied resp="#editor">us</supplied>  et as coutumes du mestier. </p>
<p n=" IX"> Nus Couteliers ne puet ne ne doit metre argent seur manche d’os. </p>
<p n=" X"> Nus Couteliers ne doit ne ne puet ouvrer de nuiz <supplied resp="#editor">de chose qui apartiegne 
<lb/> au mestier,</supplied> ne a jour de feste que quemun de la vile foire. </p>
<p n=" XI"> Les preud'omes du mestier ont regardé que les manches qui sont covers 
<lb/> de soie, de fil d’archal, et d’estain, et de plon, et de fer,
<w>soien<supplied resp="#editor">t</supplied></w> abatu por ce que 
<lb/> ce n’est pas bone oevre, ainz est fause, quar il sont desous de seuz, et de saus, 
<lb/> et de tramble, et ne sont pas couvenable. </p>
<p n=" XII"> Quiconques mesprendra en aucun des articles de sus diz, il l’amendera <supplied resp="#editor">de 
<lb/>
<num>IIII</num>
<abbr>s.</abbr> dont le Roy aura <num>III</num>
<abbr>s.</abbr> et les mestres qui gardent le mestier <num>XII</num>
<abbr>d.</abbr> pour leur poine</supplied>. </p>
<p n=" XIII"> Item, que en la <num>XII</num>
<hi rend="exp">ne</hi> de coustiaux doit avoir <num>III</num> quarterons de besans, 
<lb/> les quieux doivent peser deux estellins; et se il ne le poisent, les coustiaux sont 
<lb/> forffaiz, et paiera celui sus qui il sont trouvez la dicte amende. </p>
<p n=" XIV"> Li Coutelier doivent le guet et la taille et les autres redevences que li 
<lb/> autre bourgois doivent au Roy. </p>
<p n=" XV"> Li Coutelier est quite du gueit la premiere année qu’il commence son

<lb/> mestier. </p>
<p n=" XVI"> Nus Couteliers qui ait <num>LX</num> ans d’aage, et ceus qui sont hors de la vile, et 
<lb/> cil a qui leur femes gisent d’enfent, et cil qui sont seignié, ne doivent point de 
<lb/> guet; mès il le doivent faire savoir a celui qui le guet garde de par lou Roy. <supplied resp="#editor">Et se 
<lb/> nus failloit du gueit, il estoit quite pour
<num>IIII</num>
<abbr>d.</abbr> de amende au Roy</supplied><sic/>. </p>
<pb n="44"/>
<p n=" XVII"> Li Coutelier ont usé <w>dè<supplied resp="#editor">s</supplied></w> le tens le roy Felippe, que il pooient envoier 
<lb/> vallez au gueit pour eus, <supplied resp="#editor">et estoit li vallès reçeu pour tant que il feust souffisant </supplied> ; 
<lb/> et encore en useroient volentiers, se il plaisoit au Roy. </p>
<p n=" XVIII"> Nus Coutelier ne doit metre yvoire en oevre que home qui n’est du

<lb/> mestier tranche. Et a ce se sont acordé tout le conmun du mestier, et requierent 
<lb/> a monseigneur lou Roy que il en usent encore, se sa volenté i est.</p>
</div>
<div type="titre" n="18">
<head>Cist tytres parole de Serreuriers de Paris et de l’ordenance de leur mestier.</head>
<p n=" I"> Il puet estre Serreuriers a Paris qui veut, pour tant qu’il ait achaté le mestier 
<lb/> dou Roy. Et le vent de par lou Roy ses mestres Marischax de sa forge, a cui 
<lb/> li Rois l’a doné, tant come il li plera; et le vent a l’un plus et a l’autre mains, 
<lb/> dessi a <num>V</num>
<abbr>s.</abbr>, mès les <num>V</num>
<abbr>s.</abbr> ne puet il passer; et par paiant un <abbr>d.</abbr> chascun an aus 
<lb/>
<w>huit<supplied resp="#editor">enes</supplied></w> de la Penthecoste, a paier au mestre marischal devant dit, a cui li 
<lb/> Roys l’a doné. </p>
<p n=" II"> Nus Serreuriers ne puet vendre a Paris serreure nueve, se ele n’est garnie 
<lb/> de toutes gardes, quar ele est fause. </p>
<p n=" III"> Nus Serreuriers ne puet faire clef a serreure, se la serreure n’est devant 
<lb/> lui en son hostel. </p>
<pb n="45"/>
<p n=" IV"> Nus Serreuriers ne puet ouvrer fors a la veue del jour de chose qui

<lb/> apartiegne au mestier de Serreurie; quar la veue de la nuit n’est pas souffisant a 
<lb/> faire si soutil oevre come il apartient au mestier de Serreurie,<supplied resp="#editor">et pour la souspeçon 
<lb/> que il ne facent fause euvre ou mestier</supplied>. </p>
<p n=" V"> Quiconques est Serreuriers a Paris, il puet avoir tant vallès et d’aprantis 
<lb/> come il li plera. </p>
<p n=" VI"> Quiconques mesprant ou face encontre l’ordenance desus dite, il paie
<num>V</num>
<abbr>s.</abbr>

<lb/> d’amende au prevost de Paris, et <num>IIII</num>
<abbr>d.</abbr> au mestre des Marischaus devant dit; avec 
<lb/> tout ce, que les serreures maugarnies seroient arses, de quelque part que eles 
<lb/> venissent a Paris pour vendre. </p>
<p n=" VII"> Li Serreuriers doivent le gueit et toutes les autres choses que li autre 
<lb/> bourgois doivent au Roy, fors mis les homes du mestier qui ont passé <num>LX</num> ans qui ne 
<lb/> doivent point de gueit, ne hom ausi qui sa fame gise d’enfant tant come ele gise. </p>
<p n=" VIII"> A ce mestier garder, sont establi par les preudeshomes du mestier Hanri 
<lb/> de Saint Marchel et Thomas de Clarevax pour garder la droiture lou Roy et la 
<lb/> droiture du mestier; li quel devroient estre quite du gueit, si plaisoit au Roy et 
<lb/> au prevost de Paris. </p>
<p n=" IX"> Li Serreurier ne doivent rien de chose qu’il vende ou achate, apartenant a 
<lb/> son mestier.</p>
</div>
<div type="titre" n="19">
<head>C’est l’establisement aus Boitiers, feseeurs de serreures a boites.</head>
<p n=" I"> Il puet estre Serreuriers de laiton, a boites, a escrins et a henapiers, a 
<lb/> tables et a cofres, qui veut, pour qu’il sache fere le mestier, et il <supplied resp="#editor">ait</supplied>  de coy. </p>
<pb n="46"/>
<p n=" II"> Quiconques est du mestier desus dit, il ne puet tenir ne avoir que
<num>I</num> aprentiz, 
<lb/> le quel il ne puent ne ne doivent prendre a mains de <num>VII</num> anz de service et a 
<lb/>
<num>XX</num>
<abbr>s.</abbr> d’argent, ou a <num>VIII</num> anz de service sanz argent. </p>
<p n=" III"> Quiconques est du mestier desus dit, il ne puet ne ne doit ouvrer de nuiz, 
<lb/> quar la clarté de la nuit n’est mie soufisant a fere le mestier desus dit. Et qui 
<lb/> en seroit repris, il seroit a <num>V</num>
<abbr>s.</abbr> de parisis d’amende au Roy li mestres, et li valez 
<lb/> a
<num>II</num>
<abbr>s.</abbr>, toutes les foiz qu’il en seroit repris. </p>
<p n=" IV"> Li menesterel du mestier desus dit doivent lesier oevre au samedi, au 
<lb/> darrenier coup de vespres, en la parroise ou il demourrent. Et qui outre l’eure 
<lb/> desus dite ouverroit, fust mestres, fust valez, il poieroit l’amende desus dite, 
<lb/> toutes les foiz qu’il en seroit repris. </p>
<p n=" V"> Se li aprentiz a aucuns des mestres du mestier desus dit s’en fuit par sa 
<lb/> joliveté ou va hors du païs, son mestre le doit querre
<num>I</num> journée a ses couz, et 
<lb/> le pere a l’aprantiz ou si plege le doivent querre <num>I</num> autre journée a leur couz; 
<lb/> et s’il ne le puent trouver, le mestre se doit soufrir de son apprentiz, de ci a 
<lb/> la darreniere année de son service. Et se li aprentiz adonc revenoit, son mestre le 
<lb/> devroit reprandre, et l’aprentiz li devroit restorer tout le service que il li auroit 
<lb/> lesié, de quelque eure qu’il revenist; et s’il ne pleisoit a l’aprentiz a aler au mestier, 
<lb/> il li convendroit forjurer le mestier et rendre a son mestre toz les couz et 
<lb/> touz les doumages qu’i li auroit fez, avant que il meist sa main a nul autre mestier

<lb/> en la vile de Paris. </p>
<p n=" VI"> Quiconques fera serreure ou mestier desus dit, sanz resort <supplied resp="#editor">et sanz gardes</supplied> , 
<lb/> la serreure seroit fause, <supplied resp="#editor">se elle n’estoit garnie de toutes gardes</supplied> , et devroit 
<lb/> estre arse; et l’amenderoit, cil qui la feroit, de <num>VI</num>
<abbr>s.</abbr> de parisis d’amende au 
<lb/> Roy toutes les foiz qu’il en seroit repris. </p>
<p n=" VII"> Quiconques est Serreurier u mestier desus dit, il ne peut ne ne doit 
<lb/> afaitier serreure viez a Gainnier ne a Mercier ne a Coffrier, se il ne sevent 
<lb/> que l’euvre soit leur propre pour leur user; et qui le feroit, il seroit a <num>V</num>
<abbr>s.</abbr> de 
<lb/> parisis d’amende au Roy toutes les foiz qu’il en seroit repris; et ce ont ordené li 
<lb/> preud'oume du mestier, pour les Gainiers, les Merciers et les Cofriers, qui prenoient 
<lb/> les granz salaires de viez serreures afetier, et s’il n’en savoient riens et dont

<lb/> les aportoient au preudesoumes du mestier pour afetier, pour mains la moitié 
<lb/> que il n’en avoient, si que les menesterieus estoient deceuz de leur salaire. </p>
<pb n="47"/>
<p n=" VIII"> Se aucuns hons estranges, qui sache le mestier desus dit, vient a Paris 
<lb/> et vueille ouvrer u mestier, il convient qu’il se face creable par devant les 
<lb/> mestres du mestier que il sache fere le mestier et que il ait ouvré <num>VII</num> ans ou plus 
<lb/> avant qu’i meste la main u mestier dedenz la vile de Paris. Et quiconques le 
<lb/> mestroit en euvre devant ce que il se fust fet creable en la menniere desus dite, il seroit a
<num>V</num>
<abbr>s.</abbr> de parisis d’amende, toutes les foiz qu’il en seroit repris. </p>
<p n=" IX"> Li preud'oume du mestier desus dit se sont asenti que li prevost de Paris 
<lb/> meste et oste en leur mestier <num>I</num> preud'oume qui le mestier gardera de par le Roy; 
<lb/> li quex jurera sur Sains que il le mestier <w>garde<supplied resp="#editor">ra</supplied></w> bien et loiaument, et que il 
<lb/> toutes les mesprantures qui fetes i seront fera a savoir au prevost de Paris ou a 
<lb/> son conmandement, au plus tost que il pourra par reson. </p>
<p n=" X"> Li preud'oume qui le mestier garde doit estre quite du guiet, si plest au 
<lb/> Roy, pour la poinne et pour le travail que il a du mestier garder. Li home du 
<lb/> mestier desus dit qui ont pasé <num>LX</num> anz d’aage sont quite du guiet. </p>
<p n=" XI"> Li houme du mestier desus dit doivent au Roy les redevances que li autre 
<lb/> bourgois de Paris li doivent.</p>
</div>
<div type="titre" n="20">
<head>Ce tiltre parle des Batteurs d’archal.</head>
<p n=" I"> Quiconques veut estre Bateres d’archal a Paris, estre le puet, mès qu’il 
<lb/> sache faire le mestier et que il oevre aus us et aux coustumes du mestier, qui 
<lb/> tel sunt : </p>
<p n=" II"> Nus mestres du mestier ne puet penrre aprentiz a mains de
<num>VI</num> ans de service, 
<lb/> et si n’em pueent tenir que un; mès quant il ont tenu par <num>V</num> ans, il pueent 
<lb/> penrre la deraine année <num>I</num> autre, pour ce que il ne demeurt sanz aprentiz; et 
<lb/> si tost que li aprentis eirt acouvenanciés au mestre, il poiera <num>V</num>
<abbr>s.</abbr>, qui seront 
<lb/> converti ou pourfit de touz les maistres. Et par tant li communs du mestier sont 
<lb/> tenu a faire aprendre l’aprentiz, se ses mestres li moroit avant que ses termes fust 
<lb/> acomplis. </p>
<p n=" III"> Nus maistres, nus vallès, ne nus aprentiz du mestier desus dit, ne pueent 
<lb/> ouvrer de nuiz ou mestier desus dit, et il sont tenu a laissier oevre chascun <pb n="48"/>

<lb/> jour <supplied resp="#editor">jusques aus chandeles alumanz </supplied>, pour ce que leur mestiers est trop penibles. 
<lb/> Et doivent venir a l’uevre de haut jour. </p>
<p n=" IV"> Item, il est ordené ou dit mestier que nus du mestier, soit mestres ou 
<lb/> vallès, ne puet ne ne doit penrre les ostiex a son voisin ne retenir, se ce n’est 
<lb/> de sa boine volenté; et se autrement le faisoit, il seroit cheus en l’amende. </p>
<p n=" V"> Item, il est ordené que touz les mestres du mestier et li vallet doivent ouvrer 
<lb/> de boine oevre et de loial et de boin aloy, selonc ce qui a esté acoustumé en 
<lb/> la ville de Paris. </p>
<p n=" VI"> Quicunques mesprendera en aucun des articles desus dis, li mestres poiera 
<lb/>
<num>X</num>
<abbr>s.</abbr> au Roy, des quex <num>X</num>
<abbr>s.</abbr> li maistre qui gardent le mestier auront <num>II</num>
<abbr>s.</abbr> pour leur 
<lb/> paine; et li vallès poiera <num>V</num>
<abbr>s.</abbr>, es quex <num>V</num>
<abbr>s.</abbr> li mestre auront <num>XII</num>
<abbr>d.</abbr> pour leur paine. </p>
<p n=" VII"> Et est ordené que toutes les foiz que on trouvera, sour qui que ce soit du 
<lb/> mestier desus dit, fausse oevre, il poiera l’amende desus dite et sera li fausse 
<lb/> oevre en la volenté le Roy. </p>
<p n=" VIII"> Ou mestier desus dit a <num>II</num> preud'ommes, Jehan d’Esperay et Foukaut, qui 
<lb/> sont esleu par l’assentement du commun; qui ont juré seur Sains au Chastelet 
<lb/> que il bien et loiaument garderont le mestier desus dit, et feront a savoir toutes 
<lb/> les mespresures du mestier au prevost de Paris ou a son conmandement. </p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>