<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="fr">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Vie de sainte Bathilde (Version III)</title>
      <title type="formal">SBath3</title>
      <title type="reference">SBath3</title>
      <title type="DEAF">SBath3B</title>
      <title type="gmd">transcription électronique</title>
      <author xml:id="anonyme">anonyme</author>
      <editor>Équipe de la Base de français médiéval - ENS de Lyon / UMR 5317 IHRIM</editor>
      <funder>Laboratoire IHRIM</funder>
      <funder>HumaNum (consortium CAHIER)</funder>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>transcripion électronique</edition>
      <respStmt xml:id="encoder2">
        <resp>vérification et validation du balisage</resp>
        <name xml:id="AL">Alexei Lavrentiev</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="encoder1">
        <resp>conversion en XML TEI et balisage manuel</resp>
        <name xml:id="LD">Lydie Danjean</name>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <extent>- Numéros de pages saisies : de 95 à 99 ;
            - Nombre de mots d'après la base des descripteurs : <num xml:id="nb_mots_given">1144</num> ;
            - Nombre de tokens (mots et ponctuations) d'après la base des descripteurs : <num xml:id="nb_tokens_given">1283</num>.
    </extent>
    <publicationStmt>
      <publisher><name>Projet BFM, ENS de Lyon / UMR 5317 IHRIM</name></publisher>
      <address>
        <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
        <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
        <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
        <addrLine>Mèl : bfm@ens-lyon.fr</addrLine>
        <addrLine>http://bfm.ens-lyon.fr</addrLine>
      </address>
      <idno type="bfm">http://catalog.bfm-corpus.org/SBath3</idno>
      <idno type="doi">10.34847/nkl.eedfj70s</idno>
      <availability status="free">
        <licence target="https://www.etalab.gouv.fr/licence-ouverte-open-licence">
          <ab type="availability_bfm" subtype="libre_1b">Les Conditions générales d'utilisation de la Base de Français Médiéval (http://txm.bfm-corpus.org/bfm/files/CGU.pdf), 
            et notamment son Article 5 « PROPRIETE INTELLECTUELLE », s'appliquent à tous les textes de la BFM.</ab>
          <ab type="how_to_cite">
            <label>Comment citer ce texte :</label>
            <bibl>Vie de sainte Bathilde (Version III), édité par Anders Bengtsson, Lund, 1996. 
              Publié en ligne par la Base de français médiéval, http://catalog.bfm-corpus.org/SBath3.
              Dernière révision le 2013-07-29.</bibl>
            D'autres formules de citation de la BFM sont proposées sur la page web suivante :
            http://bfm.ens-lyon.fr/article.php3?id_article=281.</ab>
          <ab type="availability_file">
            <label>Conditions d'utilisation de ce fichier :</label>
              Ce fichier numérique est composé du corps de texte médiéval et des suppléments numériques : balisage XML-TEI, métadonnées (teiHeader). Le texte et les suppléments numériques sont libres de droit et peuvent à ce titre être téléchargés et réutilisés librement.
            </ab>
            <ab type="availability_txmweb" subtype="illimité">
              <label>Conditions d'utilisation par le portail BFM :</label>
              Pas de limitation dans l'usage des fonctionnalités. Téléchargement autorisé.</ab>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title>La vie de sainte Bathilde / Version III - ms. Cambrai 811</title>
          <respStmt>
            <resp xml:id="editor">Éditeur scientifique</resp>
            <name type="person">Anders Bengtsson</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
          <extent>5 page(s), soit 95-99
        </extent>
        <publicationStmt>
          <publisher>Lund University Press</publisher>
          <pubPlace>Lund</pubPlace>
          <date>1996</date>
          <idno type="isbn">91-7966-373-7</idno>
          <idno type="sigle_DEAF">SBath3B</idno>
          <idno type="cote_biblio">BFM perso : R179</idno>
        </publicationStmt><seriesStmt><title>Études romanes de Lund</title></seriesStmt>
      </biblFull>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <projectDesc>
      <p>Projet :<name type="project">BFM - Base de français médiéval</name>
        Resp. : <name type="person">Céline Guillot-Barbance</name>
        Équipe : Base de français médiéval
        Laboratoire : UMR 5317 IHRIM
        Institution : ENS de Lyon
        <address>
          <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
          <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
          <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
          <addrLine>Mèl : bfm@ens-lyon.fr</addrLine>
          <addrLine>http://bfm.ens-lyon.fr</addrLine>
        </address>
      </p>
    </projectDesc>
    <editorialDecl>
      <p>Voir le <ref target="http://bfm.ens-lyon.fr/IMG/pdf/Manuel_Encodage_TEI.pdf">Manuel d'encodage XML-TEI de la BFM</ref>
        et les <ref target="http://bfm.ens-lyon.fr/IMG/pdf/Consignes_BFM.pdf">Consignes aux relecteurs de la BFM</ref>.</p>
    </editorialDecl>
    <tagsDecl>
      <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="lb" occurs="93"/>
        <tagUsage gi="milestone" occurs="8"/>
        <tagUsage gi="p" occurs="9"/>
        <tagUsage gi="pb" occurs="5"/>
        <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
      </namespace>
    </tagsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <name type="author">anonyme</name>
      <title>Vie de sainte Bathilde (Version III)</title>
      <date type="compo" when="1417-01-01" notBefore="1400-01-01" notAfter="1433-12-31" n="15">déb. 15e s.</date>
      <date type="compo_periode">moyen</date>
      <date type="compo_sous_siecle" n="15_1">début</date>
      <date type="ms" when="1417-01-01" notBefore="1400-01-01" notAfter="1433-12-31">déb. 15e s.</date>
      <idno type="msIdentifier">Cambrai, BM, 811</idno>
      <region type="dialecte_auteur">picard</region>
    </creation>
    <langUsage>
      <language ident="fro" usage="100">Le texte est entièrement écrit en prose en moyen français.</language>
    </langUsage>
    <textDesc>
      <channel mode="w">print</channel>
      <constitution type="single"/>
      <derivation type="original"/>
      <domain type="religieux"/>
    <factuality type="inapplicable"/>
      <interaction type="none"/>
      <preparedness type="prepared"/>
      <purpose type="narrative"/></textDesc>
    <textClass>
      <keywords scheme="http://authorities.bfm-corpus.org">
        <term type="domaine">religieux</term>
        <term type="genre">hagiographie</term>
        <term type="forme">prose</term>
        <term type="relation">original</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change who="#LD" when="2012-06-28">conversion en XML TEI et balisage manuel</change>
    <change who="#AL" when="2013-07-29">vérification et validation du balisage</change>
    <change when="2013-07-29">Dernière modification du texte</change>
    <change when="2022-11-04">Création de cet entête</change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
      <body>
         <div>
            
<pb n="95"/>
            
<head>
<lb/>De sainte Bateulz, royne de Franche.</head>
<p>
<lb/>Sainte Bateulz fu ravie et tolue ou royamme d'Engleterre et fu
<lb/>fille le roy d'Engleterre et fu accatee d'un vaillant homme et
<lb/>honnourable qui avoit a non Herchenoal et gouvernoit a ce tampz le
<lb/>palayz du roy de Franche. <milestone unit="folio" n="261d"/> Elle fu du lignage au duc de
<lb/>Sassongne et estoit belle de corpz, caste, sobre, sage, humble et
<lb/>gracieuse. Elle pleut tant audit prince qu'il le fist boutilliere de son
<lb/>hostel, en lequelle dignité elle servoit si humblement a tous qu'elle les
<lb/>descauchoit et torquoit leurs sollers et s'apportoit l'yauwe pour eulz
<lb/>laver sans commander et sans orgueil.</p>
<p>
<lb/>Quant li femme du prinche Herchenoal fu trespassee, il le vault
<lb/>espouser, mais elle tapist en .i. requoy de le maison et gecta sur li
<lb/>povres et viés drapiaux, pour ce que nulz ne cuidast qu'elle y fust
<lb/>repuse et ne fu point trouvee et se parti de le maison du prinche a
<lb/>recelee et li prinches espousa une autre. Aprez, par le grace de Dieu 
 

<pb n="96"/>
<lb/>qui a che l'ordena, elle fu femme du rois Clovys, fil le roy Dagonbert,
<lb/>le xiiije roy de Franche et Cloys fu le .xv.e et quant sainte Bateulz que
<lb/>li aucun appellent sainte Baudour, <milestone unit="folio" n="262a"/> mais c'est pour tout une
<lb/>sainte, fu royne de Franche, elle faisoit mainte aumosne as eglisez et as
<lb/>povrez par le main de l'abbé Genois qui a le requeste du roy hantoit le
<lb/>palays et fu depuis evesquez de Laon.</p>
<p>
<lb/>Ceste royne abati et osta le pestilense de simonie. Elle fist cesser
<lb/>les subsides et les maletottez du royamme qui grevoit tres fort le menu
<lb/>peuple. Elle fist faire a .ij. lieuwes de Paris une abbye de nonnains qui
<lb/>avoit a non Celee. Et, puis se, fist faire l'abye de Corbie en l'onneur de
<lb/>monseigneur saint Pierre et y donna grans terres et grans revenues.
<lb/>Elle donna a pluiseurs abyes maint biau don et ottria franquise as
<lb/>eglisez. Elle raccata pluiseurs prisonniers. Elle fist pluiseurs povres
<lb/>enfans entrer en religion et le faisoit du sien pour l'amour de Dieu. Et
<lb/>puis renoncha au monde et se <milestone unit="folio" n="262b"/> fist mener en l'abeye de Celee
<lb/>et y prist l'abit de religion. Elle servoit en le sepmaine en le cuisine et
<lb/>ostoit l'ordure a ses mains et se tenoit pour une des menres de l'abeye
<lb/>et obeyssoit tres humblement a toutes les dames et leur commanda et
<lb/>pria qu'elle ne fesissent nul compte de li, nient plus que des autrez. 
</p>
<pb n="97"/>
<p>
<lb/>Et quant elle fu prez de se mort, une noble vision li fu moustree,
<lb/>car elle vit une esquielle droicte devant l'autel Nostre Dame qui
<lb/>atoucqoit jusquez au chiel et li sambla qu'em le compaignie des sains
<lb/>uns anglez montoit as secrés du chiel par les degrés de celle esquielle.
<lb/>Elle avoit une filleulle qu'elle avoit levé de fons, pour lequelle elle pria
<lb/>Nostre Seigneur qu'elle morust devant luy et ossy fist elle et bien tost
<lb/>aprez trespassa li sainte amie de Dieu. Et quant li <milestone unit="folio" n="262c"/> sainte ame
<lb/>yssy de son corpz, une divine clarté resplendi sur le corpz et chil qui
<lb/>estoient autour du corpz virent le compaignie des anglez venir a
<lb/>l'encontre de li, avoec lezquelz estoit ses fyablez amis li evesquez
<lb/>Genois. Et virent que li angle prirent le sainte ame en leurs mains et
<lb/>l'emporterent en volant ou chiel. Ly royne Clotiude qui fu femme au
<lb/>grant Cloeis que saint Remi baptisa fist faire de premiers l'abie de
<lb/>Chelee en l'honneur de saint Jorge, mais pour che qu'elle estoit petite li
<lb/>royne Bateulz le fist toute abattre et refaire plus grande et plus
<lb/>honnourable.</p>
<p>
<lb/>Ceste sainte dame fu nee oultre mer et fu ravie et menee de son
<lb/>pays et vendue a .i. noble prinche Herchenoal si comme dessus est dit.
<lb/>Elle <milestone unit="folio" n="262d"/> fu femme du roy Clovis, si en ot .iij. filz, le non de
<lb/>l'aisné fu Clotaires, li secondz Childerich et le terch fu Thierris. Elle
<lb/>enhortoit le roy qu'il fust caritables a saincte eglise et as povrez. Et 

<pb n="98"/>
<lb/>combien qu'elle portast habit seculer, s'estoit elle moult religieuse et
<lb/>tous jours en orisons et deprioit Nostre Seigneur devotement que par sa
<lb/>pité il volsist parfaire en li che que par sa grace il li avoit inspiret. Et
<lb/>Dieux li rois debonnaires l'oy et vit lez larmes de la saincte, si ly
<lb/>envoya confort et ayde d'un saint abbé nommé Genois, par lequel la
<lb/>sainte gouverna et ordena et acomplist les vij. oeuvrez de misericorde.
<lb/>Et elle envoioit par luy es lieux divers de son regne aumosnez pour
<lb/>faire prier pour le roy son signeur et pour li.</p>
<p>
<lb/>Aprez, li roys Clovis ou .xvij.e an de son regne morut et fu
<lb/>Clotaires fais roys en Franche, <milestone unit="folio" n="263a"/> Childerich rois en Austrie,
<lb/>c'est Ardenne et Lorraine. Aprez ce, osta la sainte dame une perverse
<lb/>hiresie plaine de simonie qui couroit ou regne et en sainte eglise, car
<lb/>contre l'estatu du saint canon pluiseur accatoient lez saintes ordenez et
<lb/>bienfissez de l'eglise. Et quant li pluiseur avoient hoirs maslez,
<lb/>desiroient plus qu'il fuissent mors que vifz, car on les soloit vendre en
<lb/>maniere de servage, mais par li fu abatue ceste convoitise et mauvaise
<lb/>avarisse et fist commandement que jamais en tel cose nulz n'en usast. Et
<lb/>pour mieulz acomplir sa sainte volenté adfin qu'elle peust avoir
<lb/>mansion ou chiel, elle edefia une abye de nonnains prez de Paris ou elle
<lb/>fist une sainte femme abbesse nommee Bertille. Et en l'abbeye de
<lb/>Corbie qu'elle edefia y fist .i. abbé nommé Theodefris qui par avant
<lb/>avoit <milestone unit="folio" n="263b"/> esté evesquez, mais adont estoit moisnez a Luceu. Et
<lb/>avoec ce que la sainte avoit fait riche ceste abbeye, li abbés saint
<lb/>Philebers, abbés de Gemeges, y donna une forest et les pasturagez et
<lb/>ossy tout le lieu ou li abbye estoit fondee avoec une ville et plenté d'or
<lb/>et d'argent. 
</p>
<pb n="99"/>
<p>
<lb/>Sa saincte devocion croissoit et monteplioit habundamment en
<lb/>telle maniere qu'elle volt relenquir le siecle et vivre et morir en
<lb/>religion. Mais li prince du royamme ne s'i volrent consentir, car il
<lb/>disoient que tout li regnes estoit gouvernez par le prudense et le
<lb/>sapience de li. Puis vint uns evesquez nommés Sigebrans plains de grant
<lb/>contencion entre les Franchois, dont li prince du royamme le firent
<lb/>mettre a mort, pourquoy il orent doubte que la sainte ne presist crueuse
<lb/>venganche et correction d'yaulz. <milestone unit="folio" n="263c"/> Et pour ce eschiever, il
<lb/>enhorterent qu'elle emplefist son desir d'entrer en religion.
<lb/>Finablement la sainte fu enterree devant l'autel Sainte Croix qu'elle
<lb/>avoit fait faire, ou Nostre Seigneur demonstre maint biau miracle. Sa
<lb/>feste est le xxxe jour de jenvier.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>