<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="fr">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Proposition ... par devant... le comte d'Eu</title>
      <title type="formal">ursins</title>
      <title type="reference">ursins</title>
      <title type="DEAF">JuvUrsPropL*</title>
      <title type="FRANTEXT">6604</title>
      <title type="gmd">transcription électronique</title>
      <author xml:id="JUrsins" key="Juvénal des Ursins, Jean (1388-1473)" ref="http://www.idref.fr/026943697">Jean Juvénal des Ursins</author>
      <editor>Équipe de la Base de français médiéval - ENS de Lyon / UMR 5317 IHRIM</editor>
      <funder>Laboratoire IHRIM</funder>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>transcripion électronique</edition>
      <respStmt xml:id="encoder3">
        <resp>adaptation du balisage aux normes de la BFM</resp>
        <name xml:id="AL">Alexei Lavrentiev</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="encoder1">
        <resp>numérisation</resp>
        <name xml:id="ATILF">ATILF</name>
      </respStmt>
      <respStmt xml:id="encoder2">
        <resp>rétroconversion automatique d'un texte du corpus FRANTEXT, base DMF, au format TEI P4</resp>
        <name xml:id="GSouvay">Gilles Souvay (ATILF)</name>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <extent>- Numéros de pages saisies : de 287 à 293 ;
            - Nombre de mots d'après la base des descripteurs : <num xml:id="nb_mots_given">1619</num> ;
            - Nombre de tokens (mots et ponctuations) d'après la base des descripteurs : <num xml:id="nb_tokens_given">1819</num>.
    </extent>
    <publicationStmt>
      <publisher><name>Projet BFM, ENS de Lyon / UMR 5317 IHRIM</name></publisher>
      <address>
        <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
        <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
        <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
        <addrLine>Mèl : bfm@ens-lyon.fr</addrLine>
        <addrLine>http://bfm.ens-lyon.fr</addrLine>
      </address>
      <idno type="bfm">http://catalog.bfm-corpus.org/ursins</idno>
      <idno type="doi">10.34847/nkl.d4029n9w</idno>
      <availability status="free">
        <licence target="https://www.etalab.gouv.fr/licence-ouverte-open-licence">
          <ab type="availability_bfm" subtype="libre_1b">Les Conditions générales d'utilisation de la Base de Français Médiéval (http://txm.bfm-corpus.org/bfm/files/CGU.pdf), 
            et notamment son Article 5 « PROPRIETE INTELLECTUELLE », s'appliquent à tous les textes de la BFM.</ab>
          <ab type="how_to_cite">
            <label>Comment citer ce texte :</label>
            <bibl>Jean Juvénal des Ursins, Proposition ... par devant... le comte d'Eu, édité par Peter Shervey Lewis et Anne-Marie Hayez, Paris, 1978. 
              Publié en ligne par la Base de français médiéval, http://catalog.bfm-corpus.org/ursins.
              Dernière révision le 2016-07-01.</bibl>
            D'autres formules de citation de la BFM sont proposées sur la page web suivante :
            http://bfm.ens-lyon.fr/article.php3?id_article=281.</ab>
          <ab type="availability_file">
            <label>Conditions d'utilisation de ce fichier :</label>
              Ce fichier numérique est composé du corps de texte médiéval et des suppléments numériques : balisage XML-TEI, métadonnées (teiHeader). Le texte et les suppléments numériques sont libres de droit et peuvent à ce titre être téléchargés et réutilisés librement.
            </ab>
            <ab type="availability_txmweb" subtype="illimité">
              <label>Conditions d'utilisation par le portail BFM :</label>
              Pas de limitation dans l'usage des fonctionnalités. Téléchargement autorisé.</ab>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title>Écrits politiques de Jean Juvénal des Ursins. 1 / Proposicion faicte par Jehan Juvenal des Ursins, evesque et conte de Beauvais, par devant hault et puissant prince le conte d'Eu, lieutenant general du roy</title>
          <author>Jean Juvénal des Ursins</author>
          <respStmt>
            <resp xml:id="editor">Éditeur scientifique</resp>
            <name type="person">Peter Shervey Lewis</name>
            <name type="person">Anne-Marie Hayez</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
          <extent>7 page(s), soit 287-293
        </extent>
        <publicationStmt>
          <publisher>Klincksieck</publisher>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
          <date>1978</date>
          <idno type="sigle_DEAF">JuvUrsPropL*</idno>
          <idno type="cote_FRANTEXT">6604</idno>
          <idno type="cote_biblio">BIU : 944.026 JUV</idno>
        </publicationStmt><seriesStmt><title>Société de l'histoire de France</title></seriesStmt>
      </biblFull>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <projectDesc>
      <p>Projet :<name type="project">BFM - Base de français médiéval</name>
        Resp. : <name type="person">Céline Guillot-Barbance</name>
        Équipe : Base de français médiéval
        Laboratoire : UMR 5317 IHRIM
        Institution : ENS de Lyon
        <address>
          <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
          <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
          <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
          <addrLine>Mèl : bfm@ens-lyon.fr</addrLine>
          <addrLine>http://bfm.ens-lyon.fr</addrLine>
        </address>
      </p>
    </projectDesc>
    <editorialDecl>
      <p>Voir le <ref target="http://bfm.ens-lyon.fr/IMG/pdf/Manuel_Encodage_TEI.pdf">Manuel d'encodage XML-TEI de la BFM</ref>
        et les <ref target="http://bfm.ens-lyon.fr/IMG/pdf/Consignes_BFM.pdf">Consignes aux relecteurs de la BFM</ref>.</p>
    </editorialDecl>
    <tagsDecl>
      <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <tagUsage gi="abbr" occurs="10"/>
        <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="foreign" occurs="22"/>
        <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
        <tagUsage gi="hi" occurs="8"/>
        <tagUsage gi="num" occurs="9"/>
        <tagUsage gi="p" occurs="7"/>
        <tagUsage gi="pb" occurs="7"/>
        <tagUsage gi="supplied" occurs="5"/>
        <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
      </namespace>
    </tagsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <name type="author">Jean Juvénal des Ursins</name>
      <title>Proposition ... par devant... le comte d'Eu</title>
      <date type="compo" when="1438-01-01" notBefore="1438-01-01" notAfter="1438-12-31" n="15">1438</date>
      <date type="compo_periode">moyen</date>
      <date type="compo_sous_siecle" n="15_2">milieu</date>
      <date type="ms" when="1462-01-01" notBefore="1450-01-01" notAfter="1474-12-31">3e q. 15e s.</date>
      <idno type="msIdentifier">Paris, BnF, fr. 2701</idno>
      <region type="dialecte_auteur">champenois</region>
    </creation>
    <langUsage>
      <language ident="fro" usage="100">Le texte est entièrement écrit en prose en moyen français.</language>
    </langUsage>
    <textDesc>
      <channel mode="w">print</channel>
      <constitution type="single"/>
      <derivation type="original"/>
      <domain type="politique"/>
    <factuality type="inapplicable"/>
      <interaction type="none"/>
      <preparedness type="prepared"/>
      <purpose type="narrative"/></textDesc>
    <textClass>
      <keywords scheme="http://authorities.bfm-corpus.org">
        <term type="domaine">politique</term>
        <term type="genre">proposition</term>
        <term type="forme">prose</term>
        <term type="relation">original</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change who="#GSouvay" when="2005-03-30">rétroconversion automatique d'un texte du corpus FRANTEXT, base DMF, au format TEI P4</change>
    <change who="#ATILF" when="2005-03-30">numérisation</change>
    <change who="#AL" when="2016-07-01">adaptation du balisage aux normes de la BFM</change>
    <change when="2016-07-01">Dernière modification du texte</change>
    <change when="2022-11-04">Création de cet entête</change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<pb n="287"/>
  <div>
<head>
  <!--<lb/> -->Proposicion faicte par Jehan Juvenal des Ursins,
<!--<lb/> -->evesque et conte de Beauvais, par devant hault et
<!--<lb/> -->puissant prince le conte d'Eu, lieutenant general du
<!--<lb/> -->roy.
</head>
    <p><!--<lb/>-->Hault et puissant prince, et nostre tres honnoré
<!--<lb/> -->et
<!--<lb/> -->redoubté seigneur, les gens d'eglise, nobles et habitans
<!--<lb/> -->de la bonne cité de Beauvais ont deputés et ordonnés
<!--<lb/> -->ceulx qui sont cy presens, et aussi moy indigne prelat de
<!--<lb/> -->ceste cité, sonmes venus par devers vous faire honneur
et reverence, telle que nous pouons, et vraie
<!--<lb/> -->obeissance;
<!--<lb/> -->et disons tous ensemble que vous soiez le tres bien venu,
<!--<lb/> -->et en sonmes tous resjouys, en aiant esperance en Dieu
<!--<lb/> -->et en vous requerens que il vous plaise les tenir pour
<!--<lb/> -->excusés si ne sont venus en plus grande compaignie. Et
pour vous exposer aucunes choses et faire
<!--<lb/> -->supplicacions
<!--<lb/> -->et requestes, je prenderay les parolles du prophete
<!--<lb/> -->David escriptes  <foreign xml:lang="la">psalmo septuagesimo, In te, Domine,
<!--<lb/> -->speravi, non confundar in eternum; in iusticia tua libera
me, et eripe me</foreign> . Lesquelles parolles peuent estre
<!--<lb/> -->exposees
<!--<lb/> -->en francois, Nostre redoubté seigneur, nous avons
<!--<lb/> -->esperance en toy et te supplions que nous n'esperions
<!--<lb/> -->pas estre confundus perpetuellement, en ta bonne justice
<!--<lb/> -->veilles nous delivrer et oster de painnes et tribulacions
<!--<lb/> -->ou nous sonmes. Et se intitule le pseaume ou est
contenu ce present theume, le sest seaume des
<!--<lb/> -->enffens
<!--<lb/> -->Jonadab et de pluseurs aultres prisonniers, dont mencion
<pb n="288"/>est  <foreign xml:lang="la">Ieremie <num>XXXV<hi rend="exp">o</hi></num> capitulo</foreign> : Jonadab
<!--<lb/> -->se interprete
<!--<lb/> -->obeissant a Dieu ou faisant le plaisir de Dieu, lequel
<!--<lb/> -->conmanda a ses enffens et aultres qu'i ne bussent point
<!--<lb/> -->de vin; Jeremie les voult tenter pour savoir se leur
voulenté estoit ferme pour obeir au conmandement
<!--<lb/> -->que
<!--<lb/> -->leur avoit fait Jonadab, et leur ordonna et conmanda
<!--<lb/> -->qu'il bussent du vin, lesquieulx ne vouldrent en ce obeir
<!--<lb/> -->a Jeremie mais plainement luy respondirent qu'ilz
<!--<lb/> -->obeiroient au conmandement de Jonadab leur pere.
Les enffens de Jonadab se peuent dire les habitans
<!--<lb/> -->de
<!--<lb/> -->ceste cité de Beauvais, lesquieulx ont tousjours obey
<!--<lb/> -->et obeiront jusques a la mort au roy leur pere et souvrain
<!--<lb/> -->seigneur. Et se peut deviser ce present en trois parties.
<!--<lb/> -->Ou premiere sera monstré la noblesse, haultesse et
vaillance de vostre personne,  <foreign xml:lang="la">quia
<!--<lb/> -->domine,</foreign>  en ayant en
vous singuliere esperance,  <foreign xml:lang="la">quia speravi</foreign> .
<!--<lb/> -->Le deuxieme
<!--<lb/> -->point sera pour expeller les tribulacions et afflictions
<!--<lb/> -->que nous avons et mesment par ceulx qui nous deussent
<!--<lb/> -->garder, lesquelles semblent estre perpetuelles; toutesvoie
nous avons esperance qu'elles ne le seront
<!--<lb/> -->mie par
vostre moyen,  <foreign xml:lang="la">quia non confundar in eternum</foreign> .
<!--<lb/> -->Le tiers
<!--<lb/> -->point si est vous requerir de en faire justice et raison et
<!--<lb/> -->nous en deliverés et osterés des tribulacions ou nous
sonmes,  <foreign xml:lang="la">quia in iusticia tua libera me et eripe
<!--<lb/> -->me</foreign> .</p>
    <p>
<!--<lb/>-->Au regard du premier point de la noblesse, elle
<!--<lb/> -->est
<!--<lb/> -->toute notaire, car vous estes prochain parent du roy et
<!--<lb/> -->de plusieurs de son sanc et linage. Feu <abbr>monsr.</abbr> vostre
<!--<lb/> -->pere estoit tenu et reputé l'ung des plus vaillans seigneur
<!--<lb/> -->et prince qui fut en ce royaulme, et fut en Sarasinasme
contre les mescreans, et y mourout ou ala de vie
<!--<lb/> -->a trespassement.
<!--<lb/> -->De vostre personne, pour ce que estes
<pb n="289"/><!--<lb/> -->present, sembleroit que de vous leuer seroit flaterie;
<!--<lb/> -->toutesvoie je vous congnois de jeunesse, vostre hault
<!--<lb/> -->courage que avés tousjours, et pour servir le roy et la
<!--<lb/> -->chose publique de ce royaulme, tellement que a la bataille
<!--<lb/> -->d'Asincourt fustes prins des annemis et mené en
<!--<lb/> -->Angleterre, et ne a gueres en avés esté delivré; et aprés
<!--<lb/> -->vostre delivrance estes venu en ceste cité de Beauvais
<!--<lb/> -->qui est en frontiere des ennemis du royaulme, c'est
<!--<lb/> -->assavoir Anglois et leur alliez, qui est la principalle et
pereilleuse frontiere de ce royaulme, pour vous
<!--<lb/> -->emploier
<!--<lb/> -->ou service du roy, qui sont toutes choses et signes de
<!--<lb/> -->vaillant et noble corrage de prince. Si vous devons service,
<!--<lb/> -->obeissance et porter honneur, ce que nous ferons
de nostre pouoir.  <foreign xml:lang="la">Honor enim est primum
<!--<lb/> -->virtutum</foreign>  et
 <foreign xml:lang="la">Virtuti perficere non sist dignus
<!--<lb/> -->honor</foreign>  et  <foreign xml:lang="la">Est honor habitacio
<!--<lb/> -->reverencie in testimonium virtutis, secundum Philosophum
<!--<lb/> -->libro Ethicorum</foreign> : honneur se doit faire a gens
<!--<lb/> -->vertueulx conme <supplied cert="low" resp="#editor">vous estes</supplied> et est la retribucion que
<!--<lb/> -->nous vous pouons donner, qui n'est pas telle ne si souffisante
<!--<lb/> -->conme il appartient a vostre personne, mais selon
<!--<lb/> -->ce que dit le Philosophe, c'est ung tesmoingnage de
<!--<lb/> -->vertus. Vostre vaillance et courage que avés n'est
<!--<lb/> -->point par ambicion, convoitise ou avarise, mais par ung
<!--<lb/> -->vaillant corage, et pour ce honneur vous est deue,
<pb n="290"/> <foreign xml:lang="la"><abbr>l.</abbr> Contra <abbr>C.</abbr> De re militam</foreign> . Et avons
<!--<lb/> -->tousjours fort
<!--<lb/> -->desiré vostre venue, en disant les parolles du prophete
Abacuth,  <foreign xml:lang="la">capitulo <num>II<hi rend="exp">o</hi></num>, Veniens veniet et non
<!--<lb/> -->tardabit,</foreign> 
<!--<lb/> -->en joingnant les parolles de Ysaye le prophete,  <foreign xml:lang="la">Ysaye
<num>XL<hi rend="exp">o</hi></num>, Ecce veniet Dominus in fortitudine et
<!--<lb/> -->brachium eius
dominabitur</foreign> : Le seigneur vendra en bonne force et
<!--<lb/> -->son
<!--<lb/> -->bras dominera, et en ce est toute l'esperance de mon
<!--<lb/> -->peuple, et de moy; et pour ce je <supplied cert="low" resp="#editor">prends</supplied> la premiere
<!--<lb/> -->partie de mon theume:  <foreign xml:lang="la">in te, domine, speravi</foreign> .</p>
    <p>
<!--<lb/> -->Au regart du deuxieme point, ouquel en effect est a
<!--<lb/> -->monstrer les tribulacions et afflictions que nous souffrons
<!--<lb/> -->et nostre loyaulté au regart des Anglois qui nous persecutent
<!--<lb/> -->et leurs aliez, des maulx qu'ilz nous font nous
<!--<lb/> -->prenons en pascience, car ilz sont nos ennemis et avons
bon courage de leur resister, et tenir fermes en
<!--<lb/> -->l'obeissance
<!--<lb/> -->du roy nostre souverain seigneur. Mez des gens de
<!--<lb/> -->guerre qui se dient estre au roy, ilz destruisent tout et
<!--<lb/> -->rançonnent les povres gens, prennent prisonniers, les
<!--<lb/> -->mettent a finance, pour laquelle avoir les batent et
desrompent, les mettent en fosses et les tirannisent
<!--<lb/> -->en
<!--<lb/> -->pluseurs et diversses manieres, emparent places pour
<!--<lb/> -->faire guerre aux Angloix, lesquelles sont plus pour destruire
<!--<lb/> -->le peuple et les serviteurs du roy que aultrement,
<!--<lb/> -->conme vous vous pourés plus a plain informer. Et
combien que les ennemis, voyans les duretés et
<!--<lb/> -->tirannies
<!--<lb/> -->que nous faisoient les dessusdis par divers moyens ont
<!--<lb/> -->fait plusieurs entreprinses sur ceste cité, et par parolles
<!--<lb/> -->deceptives les ont cuidé reduire a leur obeissance,
<!--<lb/> -->toutesvoie, conme bon, vrais et loyaulx subgetz se sont
<pb n="291"/><!--<lb/> -->fermement tenus en la vraye obeissance du roy. Et
disons ce qui est contenu  <foreign xml:lang="la">ad Romanos <num>XII<hi rend="exp">o</hi></num>, Sive
<!--<lb/> -->vivimus,
sive moriamur, Domini sumus</foreign> : soit a vie, soit a
<!--<lb/> -->mort,
nous luy serons loyaulx; et ce que dit aussi  <foreign xml:lang="la"><abbr>Ys.</abbr>
<!--<lb/> --><num>XXV<hi rend="exp">o</hi></num> <abbr>c.</abbr>,
Iste est Dominus, sustinuimus eum, exultabimus
<!--<lb/> -->et letabimur
<!--<lb/> -->in salutare eius</foreign> : c'est nostre souverain seigneur,
<!--<lb/> -->nous le servirons et soubstendrons, et nous exausserons
<!--<lb/> -->et resjouirons en sa vraye prosperité et santé. Et avons
<!--<lb/> -->esperance que par vostre moyen y metterés remede,
 <foreign xml:lang="la">quod non confundemur in eternum,</foreign> 
<!--<lb/> -->et c'est quant au
<!--<lb/> -->deuxieme point de ceste presente proposicion. </p>
    <p>
<!--<lb/> -->Et reste a expedier le troisieme point ou je disoie
<!--<lb/> -->que <supplied cert="low" resp="editor">par</supplied> vous, nostre redoubté seigneur, nous serons
  <!--<lb/> --><supplied cert="low" resp="editor">ostés</supplied> hors et par vostre bonne justice des tribulacions
ou nous sonmes:  <foreign xml:lang="la">quia in tua iusticia
<!--<lb/> -->eripe et libera me</foreign> .
<!--<lb/> -->Quant je considere la noblece de vostre personne, qui
<!--<lb/> -->avés patrimoine et tiltre de conte en ce royaulme et
<!--<lb/> -->assés pres de ceste cité, et que de vous mesmes serés
<!--<lb/> -->tenu de nous deffendre de nos ennemis, encores par plus
forte raison puisque il a pleu au roy vous
<!--<lb/> -->ordonner son
lieutenent par deça y estes venus. Et pour ce dit
<!--<lb/>  --><foreign xml:lang="la">Calciodorus,
<!--<lb/> -->libro <num>IIII<hi rend="exp">o</hi></num> epistolarum, Decet cunctos patrie sue
<!--<lb/> -->augmenta cogitare, sed eos maxime, quo res publica summis
<!--<lb/> -->sibi honoribus obligavit, quia racio rerum est, ut eum
neccesse sit plus debere, qui visus est maiora
<!--<lb/> -->suscipere</foreign> :
<!--<lb/> -->c'est a dire que ung chascun doit pensser a augmenter
<!--<lb/> -->son pais, et mesmement ceulx auxquieulx la chose publicque
<!--<lb/> -->est baillee en gouvernement, et que par ce son
  <pb n="292"/><!--<lb/> -->honneur est augmentee et est ad plus <supplied cert="low" resp="editor">grand prix</supplied>
<!--<lb/> -->quant il en a prins la charge, conme vous, nostre doubté
<!--<lb/> -->seigneur, qui estes en effect de ce pais, et aves prins la
<!--<lb/> -->charge de y estre lieutenent du roy. </p>
    <p>
<!--<lb/> -->Mais il y a plus: car ceste eglise qui est la
<!--<lb/> -->premiere
<!--<lb/> -->conté de ce royaulme est dignité ecclesiastique et les
<!--<lb/> -->habitans d'icelle et du pais subgetz de l'eglise, que devés
<!--<lb/> -->conme prince crestien garder, conme il est contenu
<foreign xml:lang="la">in <abbr>c.</abbr> Principes seculi <num>XXIII<hi rend="exp">a</hi></num> <abbr>q.</abbr> <abbr>v<hi rend="exp">a</hi></abbr>, Principes
<!--<lb/> -->seculi
ecclesiam tuendam suscipiunt; nam sive augeatur
<!--<lb/> -->pax et
<!--<lb/> -->disciplina ecclesie per principes, sive solvatur, ille ab eis
<!--<lb/> -->racionem exigit, qui eorum presenti suam ecclesiam tradidit,
<!--<lb/> -->ut qui contra disciplinam agunt rigore principum
<!--<lb/> -->conterantur</foreign> : les princes seculiers ont en gouvernement,
tuicion et deffence l'eglise et les subgetz, et
<!--<lb/> -->en randront
<!--<lb/> -->compte a Dieu, et par leur rigeueur et puissance conterrer
<!--<lb/> -->et reprimer ceulx qui entreprenent contre eulx. Et si
avons  <foreign xml:lang="la">in <abbr>c.</abbr> Administratores eadem <abbr>q.</abbr> iterum,
<!--<lb/> -->Administratores
<!--<lb/> -->secularium dignitatum, qui ad ecclesiarum tuicionem,
<!--<lb/> -->pupillorum et viduurum, rapaciumque refrenacionem
<!--<lb/> -->constituti proculdubio esse debent, quociens ab
<!--<lb/> -->episcopis et viris ecclesiasticis conventi fuerunt, querimonas
<!--<lb/> -->audiant, et secundum quod neccessitas absque
negligencia diligenti studio corrigant</foreign> : c'est
<!--<lb/> -->a dire en
<pb n="293"/><!--<lb/> -->françois que les administrateurs de seculieres dignités
<!--<lb/> -->sont ordonnés a la tuicion et deffences des eglises et
<!--<lb/> -->personnes ecclesiastique, des pupilles et veufvez, et a
<!--<lb/> -->refrener les mauvaises voulentés et les exceps de ceulx qui
les leur vouldroient faire; et quant ilz sont requis
<!--<lb/> -->sont
<!--<lb/> -->tenus a toute diligence de y remedier, et de corriger et
<!--<lb/> -->punir ceulx qui le feroient. Et pour ce moy qui suis
<!--<lb/> -->personne ecclesiastique, et les gens d'eglise, nobles et
<!--<lb/> -->peuple, enffens, pupilles et veufvez vous requerons que
il vous plaise nous aider et conforter et remedier
<!--<lb/> -->aux
tribulacions,  <foreign xml:lang="la">quia in vobis speramus,</foreign> 
<!--<lb/> -->car en vous avons
<!--<lb/> -->esperence que ainsy le ferés; et par ce aurés louange et
<!--<lb/> -->honneur en ce monde et a la fin la gloire de paradis,
 <foreign xml:lang="la">quod vobis concedat ille qui sine fine vivit et
<!--<lb/> -->regnat, Amen</foreign> .
    </p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>